->estereoquímica

■estereoquímica

Part. sil.: es_te_re_o_quí_mi_ca

[de stereo- i química]

f QUÍM Part de la química que tracta de l’estructura tridimensional de les molècules, és a dir, de la distribució o posició relativa en l’espai dels àtoms que les constitueixen i de les propietats químiques que en depenen (estereoquímica dinàmica).

->estereoradian

■estereoradian

Part. sil.: es_te_re_o_ra_di_an

m GEOM Estereoradiant.

->estereoradiant

■estereoradiant

Part. sil.: es_te_re_o_ra_di_ant

[de estereo- i radiant]

m GEOM [símb: sr] Unitat de mesura de l’angle sòlid del sistema internacional equivalent a l’angle que amb el vèrtex al centre d’una esfera delimita, sobre la superfície esfèrica corresponent, una àrea igual a la d’un quadrat que té per costat el radi de l’esfera.

->estereoscopi

■estereoscopi

Part. sil.: es_te_re_os_co_pi

[de estero- i -scopi]

m ÒPT Instrument òptic que, per mitjà de dues imatges planes d’un mateix objecte preses des de punts de vista separats, produeix la sensació de relleu quan són mirades alhora cadascuna amb un ull.

->estereoscòpia

■estereoscòpia

Part. sil.: es_te_re_os_cò_pi_a

f ÒPT 1 Conjunt de principis que regeixen l’observació binocular.

2 Visió del relleu mitjançant un estereoscopi.

->estereoscòpic

■estereoscòpic -a

Part. sil.: es_te_re_os_cò_pic

[de estereoscopi; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 ÒPT Relatiu o pertanyent a l’estereoscopi o a l’estereoscòpia.

2 FÍS Que pot ésser observat amb l’estereoscopi.

->estereospòndils

estereospòndils

Part. sil.: es_te_re_os_pòn_dils

m ZOOL 1 pl Ordre d’amfibis de la subclasse dels estegocèfals, de crani gros, ossi i cartilaginós, i de cintures i potes petites i dèbils.

2 sing Amfibi de l’ordre dels estereospòndils.

->estereotip

■estereotip

Part. sil.: es_te_re_o_tip

[de estereo- i -tip; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 GRÀF Planxa de metall tipogràfic obtinguda amb un motlle que és l’empremta d’una o més planes compostes amb caràcters mòbils.

2 SOCIOL Conjunt d’idees que un grup o una societat obté a partir de les normes o els patrons culturals prèviament establerts.

->estereotipar

■estereotipar

Part. sil.: es_te_re_o_ti_par

[de estereotip]

v tr GRÀF 1 Fer l’estereotip d’una composició tipogràfica.

2 Imprimir amb estereotips.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estereotipar

GERUNDI: estereotipant

PARTICIPI: estereotipat, estereotipada, estereotipats, estereotipades

INDICATIU PRESENT: estereotipo, estereotipes, estereotipa, estereotipem, estereotipeu, estereotipen

INDICATIU IMPERFET: estereotipava, estereotipaves, estereotipava, estereotipàvem, estereotipàveu, estereotipaven

INDICATIU PASSAT: estereotipí, estereotipares, estereotipà, estereotipàrem, estereotipàreu, estereotiparen

INDICATIU FUTUR: estereotiparé, estereotiparàs, estereotiparà, estereotiparem, estereotipareu, estereotiparan

INDICATIU CONDICIONAL: estereotiparia, estereotiparies, estereotiparia, estereotiparíem, estereotiparíeu, estereotiparien

SUBJUNTIU PRESENT: estereotipi, estereotipis, estereotipi, estereotipem, estereotipeu, estereotipin

SUBJUNTIU IMPERFET: estereotipés, estereotipessis, estereotipés, estereotipéssim, estereotipéssiu, estereotipessin

IMPERATIU: estereotipa, estereotipi, estereotipem, estereotipeu, estereotipin

->estereotipat

■estereotipat -ada

Part. sil.: es_te_re_o_ti_pat

[de estereotipar]

adj 1 Fet per mitjà de l’estereotípia.

2 GRÀF Dit del motlle del qual hom ha tret estereotips.

3 fig i pej 1 Dit de la frase, l’expressió, preestablerta, feta d’una manera fixa, la qual hom usa sense haver de discórrer per a formar-la en cada cas.

2 p ext Un discurs, un parlar, estereotipat. Idees estereotipades.

4 fig i pej Dit del gest, l’actitud, etc., que hom adopta formulàriament, que no és la manifestació real d’allò que sent o que pensa. Un somriure estereotipat.

->estereotipatge

■estereotipatge

Part. sil.: es_te_re_o_ti_pat_ge

[de estereotipar]

m Acció d’estereotipar.

->estereotípia

■estereotípia

Part. sil.: es_te_re_o_tí_pi_a

[de estereo- i -típia; 1a FONT: 1839, DLab.]

f GRÀF Procediment per a reproduir en planxes de metall un gravat o un motlle de tipus movible.

->estereotípic

■estereotípic -a

Part. sil.: es_te_re_o_tí_pic

[de estereotípia; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj GRÀF Relatiu o pertanyent a l’estereotípia.

->estereotipus

estereotipus

Part. sil.: es_te_re_o_ti_pus

m GRÀF i SOCIOL Estereotip.

->estereotomia

■estereotomia

Part. sil.: es_te_re_o_to_mi_a

[de estereo- i -tomia]

f OFIC Art de tallar les pedres, la fusta, el ferro, etc.

->estereotropisme

estereotropisme

Part. sil.: es_te_re_o_tro_pis_me

m ECOL Haptotropisme.

->estereovisió

■estereovisió

Part. sil.: es_te_re_o_vi_si_ó

[de estereo- i visió]

f ÒPT Visió estereoscòpica, és a dir, amb efecte de relleu i sensació de distàncies entre les diferents parts de la imatge.

->estèreum

estèreum

Part. sil.: es_tè_re_um

m BOT esteri 1.

->estergidor

■estergidor

[de estergir; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 GRÀF Saquet ple de pólvores de carbó o de guix que serveix per a estergir.

2 TÈXT Aparell emprat per a reproduir directament els cartons ja picats d’un dibuix jacquard o per a picar més de dos dibuixos de dues o més llegides.

->estergir

■estergir

[del ll. extergēre ‘eixugar, netejar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr GRÀF Marcar (un dibuix) en una superfície per mitjà d’un estergit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estergir

GERUNDI: estergint

PARTICIPI: estergit, estergida, estergits, estergides

INDICATIU PRESENT: estergeixo, estergeixes, estergeix, estergim, estergiu, estergeixen

INDICATIU IMPERFET: estergia, estergies, estergia, estergíem, estergíeu, estergien

INDICATIU PASSAT: estergí, estergires, estergí, estergírem, estergíreu, estergiren

INDICATIU FUTUR: estergiré, estergiràs, estergirà, estergirem, estergireu, estergiran

INDICATIU CONDICIONAL: estergiria, estergiries, estergiria, estergiríem, estergiríeu, estergirien

SUBJUNTIU PRESENT: estergeixi, estergeixis, estergeixi, estergim, estergiu, estergeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: estergís, estergissis, estergís, estergíssim, estergíssiu, estergissin

IMPERATIU: estergeix, estergeixi, estergim, estergiu, estergeixin

->estergit

■estergit

[de estergir]

m GRÀF Full de paper, cartolina o metall amb petits forats que formen un dibuix i que en fregar-lo amb l’estergidor deixa passar pels forats unes pólvores de color que traslladen el dibuix a la superfície on ha estat aplicat el full.

->esteri

■esteri

[segurament del fr. stère o angl. stere, del gr. stereós ‘ferm, sòlid, espacial’]

m 1 BOT Gènere de bolets lignícoles de la família de les teleforàcies (Stereum sp), coriacis, en forma de crosta adherida al substrat, d’himeni llis i esporada blanca.

2 FUST Unitat de mesura destinada exclusivament al brancatge, equivalent a la quantitat de llenya que hom pot encabir en un cub d’un metre cúbic, sempre inferior al metre cúbic de fusta.

->estèric

■estèric -a

[formació culta analògica sobre la base del gr. stereós ‘ferm, sòlid, espacial’]

adj QUÍM ORG 1 Relatiu o pertanyent a la configuració espacial de les molècules.

2 efecte estèric Resultat de la influència que té la configuració de les substàncies reaccionants en la velocitat, la natura i l’extensió d’una reacció.

3 impediment estèric Fenomen que s’esdevé quan un procés químic, una reacció o un simple canvi de configuració o de conformació no poden tenir lloc com a conseqüència del volum dels àtoms de la molècula.

->esterificació

■esterificació

Part. sil.: es_te_ri_fi_ca_ci_ó

[de esterificar]

f QUÍM ORG Procés que s’esdevé en fer reaccionar un àcid carboxílic amb un alcohol per a donar un èster.

->esterificar

■esterificar

[de èster]

v tr QUÍM ORG Convertir o transformar una substància en el seu èster.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esterificar

GERUNDI: esterificant

PARTICIPI: esterificat, esterificada, esterificats, esterificades

INDICATIU PRESENT: esterifico, esterifiques, esterifica, esterifiquem, esterifiqueu, esterifiquen

INDICATIU IMPERFET: esterificava, esterificaves, esterificava, esterificàvem, esterificàveu, esterificaven

INDICATIU PASSAT: esterifiquí, esterificares, esterificà, esterificàrem, esterificàreu, esterificaren

INDICATIU FUTUR: esterificaré, esterificaràs, esterificarà, esterificarem, esterificareu, esterificaran

INDICATIU CONDICIONAL: esterificaria, esterificaries, esterificaria, esterificaríem, esterificaríeu, esterificarien

SUBJUNTIU PRESENT: esterifiqui, esterifiquis, esterifiqui, esterifiquem, esterifiqueu, esterifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: esterifiqués, esterifiquessis, esterifiqués, esterifiquéssim, esterifiquéssiu, esterifiquessin

IMPERATIU: esterifica, esterifiqui, esterifiquem, esterifiqueu, esterifiquin

->esterigma

■esterigma

m BOT 1 Cadascun dels diverticles que, sovint en nombre de quatre, apareixen sobre els basidis i que, per gemmació, originen sengles basidiòspores.

2 Cèl·lules allargades que, en els conidiòfors exobasidials, originen les picnidiòspores.

->estèril

■estèril

[del ll. stĕrĭlis, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

adj 1 1 Que no dóna fruit, que no produeix. Un país estèril.

2 fig Un escriptor estèril. Esforços estèrils.

3 FISIOL ANIM Dit de l’individu que presenta esterilitat.

2 BOT Dit de la flor que no té estams ni pistils.

3 GEOL i MIN Dit d’una roca que conté poc mineral o gens en una explotació del jaciment.

4 MICROB i HIG Lliure de microorganismes, especialment per esterilització prèvia.

->esterilet

esterilet

[del fr. stérilet, der. de stérile ‘estèril’]

m TERAP Dispositiu intrauterí.

->esterilitat

■esterilitat

[del ll. sterilĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat d’estèril.

2 BIOL Impossibilitat de tenir descendència en el procés de reproducció sexual.

->esterilització

■esterilització

Part. sil.: es_te_ri_lit_za_ci_ó

[de esterilitzar]

f 1 1 Acció d’esterilitzar;

2 l’efecte.

2 FISIOL ANIM Intervenció que té per objecte d’anul·lar la facultat de reproducció (quirúrgicament, químicament o per irradiacions).

3 MICROB i ALIM Tractament que consisteix a destruir la totalitat dels microorganismes (bacteris, fongs, virus) que es troben en un medi determinat.

->esterilitzador

■esterilitzador -a

[de esterilitzar]

1 adj Que esterilitza.

2 m MICROB, HIG i 1 TECNOL Aparell emprat per a l’esterilització.

2 Substància germicida.

->esterilitzar

■esterilitzar

[de estèril]

v tr 1 FISIOL ANIM Produir l’esterilització d’un ésser viu.

2 MICROB i HIG Alliberar de microorganismes un producte, un objecte o un medi mitjançant el procés d’esterilització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esterilitzar

GERUNDI: esterilitzant

PARTICIPI: esterilitzat, esterilitzada, esterilitzats, esterilitzades

INDICATIU PRESENT: esterilitzo, esterilitzes, esterilitza, esterilitzem, esterilitzeu, esterilitzen

INDICATIU IMPERFET: esterilitzava, esterilitzaves, esterilitzava, esterilitzàvem, esterilitzàveu, esterilitzaven

INDICATIU PASSAT: esterilitzí, esterilitzares, esterilitzà, esterilitzàrem, esterilitzàreu, esterilitzaren

INDICATIU FUTUR: esterilitzaré, esterilitzaràs, esterilitzarà, esterilitzarem, esterilitzareu, esterilitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: esterilitzaria, esterilitzaries, esterilitzaria, esterilitzaríem, esterilitzaríeu, esterilitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: esterilitzi, esterilitzis, esterilitzi, esterilitzem, esterilitzeu, esterilitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: esterilitzés, esterilitzessis, esterilitzés, esterilitzéssim, esterilitzéssiu, esterilitzessin

IMPERATIU: esterilitza, esterilitzi, esterilitzem, esterilitzeu, esterilitzin

->estèrilment

■estèrilment

[de estèril]

adv D’una manera estèril.

->esterlí

■esterlí -ina

[de l’angl. (pound) sterling, i aquest , del b. ll. sterlingus ‘moneda escocesa des del s. XIII’]

NUMIS 1 adj Relatiu o pertanyent a l’esterlí o a la lliura esterlina.

2 m Moneda anglesa de llei de tres diners d’argent, encunyada per Enric II Plantagenet (1154-89) i els seus successors.

->estern

■estern

[del b. ll. sternum, i aquest, del gr. stérnon, íd.]

m ANAT ANIM Os pla, allargat i desparió de la cintura pectoral dels vertebrats, situat en posició ventral i mitjana.

->esternal

■esternal

[de estern]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’estern.

->esternbèrgia

■esternbèrgia

Part. sil.: es_tern_bèr_gi_a

f BOT i JARD Planta herbàcia bulbosa de la família de les amaril·lidàcies (Sternbergia lutea), de fulles cintiformes acanalades i amb una sola flor groga.

->esterniar

■esterniar

Part. sil.: es_ter_ni_ar

[variant d’un verb esternir, usat per Verdaguer, ll. sternĕre ‘estendre per terra’]

v tr Estabornir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esterniar

GERUNDI: esterniant

PARTICIPI: esterniat, esterniada, esterniats, esterniades

INDICATIU PRESENT: esternio, esternies, esternia, esterniem, esternieu, esternien

INDICATIU IMPERFET: esterniava, esterniaves, esterniava, esterniàvem, esterniàveu, esterniaven

INDICATIU PASSAT: esternií, esterniares, esternià, esterniàrem, esterniàreu, esterniaren

INDICATIU FUTUR: esterniaré, esterniaràs, esterniarà, esterniarem, esterniareu, esterniaran

INDICATIU CONDICIONAL: esterniaria, esterniaries, esterniaria, esterniaríem, esterniaríeu, esterniarien

SUBJUNTIU PRESENT: esterniï, esterniïs, esterniï, esterniem, esternieu, esterniïn

SUBJUNTIU IMPERFET: esterniés, esterniessis, esterniés, esterniéssim, esterniéssiu, esterniessin

IMPERATIU: esternia, esterniï, esterniem, esternieu, esterniïn

->estèrnids

estèrnids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells marins, de mida mitjana, plomatge blanc o gris clar amb una part del cap negra, molt voladors, a la qual pertanyen els xatracs, els fumarells i el curroc.

2 sing Ocell de la família dels estèrnids.

->esternita

esternita

f 1 ENTOM Cadascuna de les peces de dermatosquelet dels insectes corresponent a la regió ventral dels segments del tòrax.

2 ZOOL Peça ventral dels segments del cos dels artròpodes.

->esterno-

■esterno-

Forma prefixada del mot estern, que denota connexió amb l’estern. Ex.: esternoclavicular, esternotiroïdal.

->esternoclavicular

esternoclavicular

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’estern i a la clavícula. Articulació esternoclavicular.

->esternoclidomastoïdal

esternoclidomastoïdal

Part. sil.: es_ter_no_cli_do_mas_to_ï_dal

adj i m ANAT ANIM Dit del múscul situat a la part anterolateral del coll, que actua en la rotació i extensió del cap i en la flexió de la columna vertebral.

->esternocostal

esternocostal

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’estern i a les costelles.

->esternoptíquids

esternoptíquids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels clupeïformes, que inclou el peix destral.

2 sing Peix de la família dels esternoptíquids.

->esternudar

■esternudar

[del ll. sternutare ‘esternudar sovint’, verb freqüentatiu del ll. sternuĕre, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v intr Fer un esternut.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esternudar

GERUNDI: esternudant

PARTICIPI: esternudat, esternudada, esternudats, esternudades

INDICATIU PRESENT: esternudo, esternudes, esternuda, esternudem, esternudeu, esternuden

INDICATIU IMPERFET: esternudava, esternudaves, esternudava, esternudàvem, esternudàveu, esternudaven

INDICATIU PASSAT: esternudí, esternudares, esternudà, esternudàrem, esternudàreu, esternudaren

INDICATIU FUTUR: esternudaré, esternudaràs, esternudarà, esternudarem, esternudareu, esternudaran

INDICATIU CONDICIONAL: esternudaria, esternudaries, esternudaria, esternudaríem, esternudaríeu, esternudarien

SUBJUNTIU PRESENT: esternudi, esternudis, esternudi, esternudem, esternudeu, esternudin

SUBJUNTIU IMPERFET: esternudés, esternudessis, esternudés, esternudéssim, esternudéssiu, esternudessin

IMPERATIU: esternuda, esternudi, esternudem, esternudeu, esternudin

->estèrnum

■estèrnum

[variant culta de estern; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m ANAT ANIM Estern.

->esternut

■esternut

[del ll. td. sternutus, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m Acte reflex i involuntari constituït per una inspiració brusca, seguida d’una expiració violenta, espasmòdica i sorollosa.

->esternutatori

■esternutatori -òria

adj i m Que provoca l’esternut.

->esteroïdal

■esteroïdal

Part. sil.: es_te_ro_ï_dal

adj BIOQ i FARM Relatiu o pertanyent als esteroides.

->esteroide

■esteroide

Part. sil.: es_te_roi_de

Hom.: asteroide

BIOQ i FARM 1 adj Esteroïdal.

2 adj i m Dit de cadascun dels components del grup de substàncies naturals que contenen l’esquelet fonamental del ciclopentanperhidrofenantrè, en el qual hi ha fixades una o més cadenes laterals.

->esterol

■esterol

m BIOQ Cadascuna de les substàncies que tenen l’esquelet dels esteroides i una funció alcohòlica en posició 3, sovint un doble enllaç en 5-6, i al carboni 17 una cadena lateral alifàtica.

->esterrecada

■esterrecada

f 1 Acció d’esterrecar;

2 l’efecte.

->esterrecar

■esterrecar

v tr 1 Estossinar, abatre.

2 Extenuar, fer malbé. No us deixeu esterrecar per la calor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esterrecar

GERUNDI: esterrecant

PARTICIPI: esterrecat, esterrecada, esterrecats, esterrecades

INDICATIU PRESENT: esterreco, esterreques, esterreca, esterrequem, esterrequeu, esterrequen

INDICATIU IMPERFET: esterrecava, esterrecaves, esterrecava, esterrecàvem, esterrecàveu, esterrecaven

INDICATIU PASSAT: esterrequí, esterrecares, esterrecà, esterrecàrem, esterrecàreu, esterrecaren

INDICATIU FUTUR: esterrecaré, esterrecaràs, esterrecarà, esterrecarem, esterrecareu, esterrecaran

INDICATIU CONDICIONAL: esterrecaria, esterrecaries, esterrecaria, esterrecaríem, esterrecaríeu, esterrecarien

SUBJUNTIU PRESENT: esterrequi, esterrequis, esterrequi, esterrequem, esterrequeu, esterrequin

SUBJUNTIU IMPERFET: esterrequés, esterrequessis, esterrequés, esterrequéssim, esterrequéssiu, esterrequessin

IMPERATIU: esterreca, esterrequi, esterrequem, esterrequeu, esterrequin

->esterrejar

■esterrejar

[de terra; 1a FONT: s. XIX]

v 1 tr Netejar amb terra; terrejar.

2 intr 1 Remoure terra amb les mans; terrejar. No esterregis, que després et tocaràs els pantalons i te’ls embrutaràs.

2 Arrossegar-se per terra.

3 tr 1 Aplanar els terrossos d’un terreny; esterrossar. Esterrejar un camp.

2 abs Ahir van llaurar i avui toca esterrejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esterrejar

GERUNDI: esterrejant

PARTICIPI: esterrejat, esterrejada, esterrejats, esterrejades

INDICATIU PRESENT: esterrejo, esterreges, esterreja, esterregem, esterregeu, esterregen

INDICATIU IMPERFET: esterrejava, esterrejaves, esterrejava, esterrejàvem, esterrejàveu, esterrejaven

INDICATIU PASSAT: esterregí, esterrejares, esterrejà, esterrejàrem, esterrejàreu, esterrejaren

INDICATIU FUTUR: esterrejaré, esterrejaràs, esterrejarà, esterrejarem, esterrejareu, esterrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: esterrejaria, esterrejaries, esterrejaria, esterrejaríem, esterrejaríeu, esterrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: esterregi, esterregis, esterregi, esterregem, esterregeu, esterregin

SUBJUNTIU IMPERFET: esterregés, esterregessis, esterregés, esterregéssim, esterregéssiu, esterregessin

IMPERATIU: esterreja, esterregi, esterregem, esterregeu, esterregin

->esterrienc

esterrienc -a

Part. sil.: es_ter_ri_enc

adj i m i f D’Esterri d’Àneu (Pallars Sobirà) o d’Esterri de Cardós (Pallars Sobirà).

->esterrissenc

esterrissenc -a

adj i m i f Esterrienc.

->esterrossador

■esterrossador

[de esterrossar]

m Maça, estri o aparell per a esterrossar.

->esterrossar

■esterrossar

[de terròs; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v tr 1 Esclafar els terrossos que presenta un terreny, una substància, etc. Esterrossar un camp. Han dut la sal tota terrossos: caldrà que l’esterrossem.

2 abs Abans de sembrar, cal esterrossar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esterrossar

GERUNDI: esterrossant

PARTICIPI: esterrossat, esterrossada, esterrossats, esterrossades

INDICATIU PRESENT: esterrosso, esterrosses, esterrossa, esterrossem, esterrosseu, esterrossen

INDICATIU IMPERFET: esterrossava, esterrossaves, esterrossava, esterrossàvem, esterrossàveu, esterrossaven

INDICATIU PASSAT: esterrossí, esterrossares, esterrossà, esterrossàrem, esterrossàreu, esterrossaren

INDICATIU FUTUR: esterrossaré, esterrossaràs, esterrossarà, esterrossarem, esterrossareu, esterrossaran

INDICATIU CONDICIONAL: esterrossaria, esterrossaries, esterrossaria, esterrossaríem, esterrossaríeu, esterrossarien

SUBJUNTIU PRESENT: esterrossi, esterrossis, esterrossi, esterrossem, esterrosseu, esterrossin

SUBJUNTIU IMPERFET: esterrossés, esterrossessis, esterrossés, esterrosséssim, esterrosséssiu, esterrossessin

IMPERATIU: esterrossa, esterrossi, esterrossem, esterrosseu, esterrossin

->estès

■estès -esa

[de estendre; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj 1 Posat tot llarg o pla. Les ales esteses.

2 Posat a estendre perquè s’assequi. Roba estesa.

3 Ajagut tot llarg, especialment sense sentits. Del primer cop de puny el va deixar estès.

4 Generalitzat, difós. Un costum molt estès.

2 m 1 Part estesa d’una cosa.

2 TÈXT Llargada de l’ordit que va des del pinte fins al catxapit de darrere.

3 f Conjunt de coses esteses o escampades. He fet una bona estesa de roba.

4 f CONSTR 1 Part plana i horitzontal de l’esglaó d’una escala, on hom posa el peu.

2 Mesura de la fondària de l’esglaó.

3 Dimensió del baix efectuat a les motllures que guarneixen un bastiment o un plafó.

->estesada

■estesada

f Estesa.

->estesall

■estesall

[de estendre]

m Estesa, estenall.

->estesar

■estesar

[variant de estassar, per confusió amb estès]

v tr estassar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estesar

GERUNDI: estesant

PARTICIPI: estesat, estesada, estesats, estesades

INDICATIU PRESENT: esteso, esteses, estesa, estesem, esteseu, estesen

INDICATIU IMPERFET: estesava, estesaves, estesava, estesàvem, estesàveu, estesaven

INDICATIU PASSAT: estesí, estesares, estesà, estesàrem, estesàreu, estesaren

INDICATIU FUTUR: estesaré, estesaràs, estesarà, estesarem, estesareu, estesaran

INDICATIU CONDICIONAL: estesaria, estesaries, estesaria, estesaríem, estesaríeu, estesarien

SUBJUNTIU PRESENT: estesi, estesis, estesi, estesem, esteseu, estesin

SUBJUNTIU IMPERFET: estesés, estesessis, estesés, esteséssim, esteséssiu, estesessin

IMPERATIU: estesa, estesi, estesem, esteseu, estesin

->estesat

■estesat

m Estesa.

->estèsia

■estèsia

Part. sil.: es_tè_si_a

[del gr. aísthēsis, íd.]

f MED 1 Percepció, sensació, sensibilitat.

2 Neurosi sensorial.

->-estèsia

■-estèsia

Forma sufixada del mot grec aísthēsis, que significa ‘sensació’, ‘sensibilitat’. Ex.: radioestèsia, anestèsia.

->estesio-

■estesio-

Forma prefixada del mot grec aísthēsis, que significa ‘sensació’, ‘sensibilitat’. Ex.: estesiologia.

->estesiologia

■estesiologia

Part. sil.: es_te_si_o_lo_gi_a

Hom.: estasiologia

[de estesio- i -logia]

f MED Estudi de les sensacions, dels òrgans dels sentits i de la sensibilitat en general.

->estesiòmetre

■estesiòmetre

Part. sil.: es_te_si_ò_me_tre

[de estesio- i -metre]

m DIAG Instrument en forma de V, de puntes separades, per a mesurar la sensibilitat tàctil.

->estet-

■estet-

Forma prefixada del mot grec stẽthos, que significa ‘pit’. Ex.: estetàlgia.

->esteta

■esteta

[del gr. aisthētḗs ‘el qui sent, el qui percep pels sentits’]

1 m i f 1 Afeccionat a l’estètica.

2 Persona que estudia l’estètica.

2 f ZOOL Cadascun dels apèndixs sensorials d’uns pocs mil·límetres de longitud, filiformes i amb l’extrem acabat en maça, que travessen la part dorsal de la closca dels poliplacòfors.

->estètic

■estètic -a

[del gr. aisthētikós ‘sensible, que pot ser percebut pels sentits’, der. de aísthēsis ‘percepció, sensació’; 1a FONT: c. 1840]

1 adj Relatiu o pertanyent a la bellesa, a l’art i, més en general, a les sensacions.

2 f FILOS Doctrina sobre la bellesa, l’art i, més en general, les sensacions.

3 f Tècnica que té per objecte d’embellir el cos i, particularment, la pell.

->estèticament

■estèticament

[de estètic]

adv D’una manera estètica.

->esteticisme

■esteticisme

Hom.: estaticisme

[de estètic]

m ART Doctrina segons la qual en l’art predominen els principis estètics.

->esteticista

■esteticista

Hom.: estaticista

[de estètic]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’esteticisme.

2 m i f ART Seguidor de l’esteticisme.

3 m i f COSM Estetista.

->estetista

estetista

Hom.: estatista

m i f COSM Persona especialitzada en cosmètica, que té cura dels tractaments de bellesa, maquillatge, etc.

->estetitzant

■estetitzant

[de estètic]

adj Que es basa en raons o valors estètics.

->esteto-

■esteto-

Forma prefixada del mot grec stẽthos, que significa ‘pit’. Ex.: estetògraf, estetofonòmetre.

->estetòfon

■estetòfon

[de esteto- i -fon^1]

m DIAG Estetoscopi.

->estetoscopi

■estetoscopi

Hom.: estatoscopi

[de esteto- i -scopi]

m DIAG 1 Instrument per a auscultar.

2 esp Fonendoscopi.

->estetoscòpia

estetoscòpia

Part. sil.: es_te_tos_cò_pi_a

[de esteto- i -scòpia]

f DIAG 1 Auscultació, mitjançant l’estetoscopi, de diversos indrets del cos humà.

2 Conjunt de signes obtinguts per l’auscultació amb l’estetoscopi.

->esteva

■esteva

Hom.: esteve

[del ll. vg. *stēva, probable variant umbrosabèl·lica del ll. stīva, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f AGR Part posterior de l’arada, per on l’agafa la persona que llaura.

->esteve

■esteve

Hom.: esteva

m HIST Membre de la gran confraria de Sant Esteve dels freners de Barcelona, la qual, sota la direcció d’aquest ofici, reunia diferents gremis.

->estevenc

estevenc -a

adj i m i f De Sant Esteve del Monestir (Rosselló).

->estiatge

■estiatge

Part. sil.: es_ti_at_ge

[del fr. étiage, íd., der. del fr. dial. occ. étier ‘maresma’, del ll. aestuarium ‘estuari’]

m HIDROG Disminució del cabal d’un riu en una època de l’any determinada.

->estiba

■estiba

[de estibar; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

f 1 1 Acció d’estibar;

2 l’efecte.

2 1 Pila.

2 FUST Pila de taulons, pots o llates feta de manera que entre les peces hi hagi un llistó que hi permeti la deguda circulació d’aire.

3 esp MAR Càrrega d’una nau.

4 MAR Col·locació de la càrrega dins les bodegues i els pallets d’una nau, de tal manera, que aquesta no perdi estabilitat amb brandades fortes.

->estibador

■estibador -a

[de estibar]

m i f 1 Persona que estiba.

2 MAR Encarregat de l’estiba en cada port.

->estibar

■estibar

Hom.: estivar

[del ll. stipare ‘fer compacte, amuntegar’; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 1 Apilar o disposar mercaderies, provisions, etc., de manera que ocupin el menor lloc possible, especialment tractant-se de la càrrega d’una nau.

2 MAR Carregar una nau.

2 1 Col·locar i embalar per al transport. Estiba els quadres dins el cotxe.

2 Posar objectes dins els recipients que han de servir per a transportar-los.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estibar

GERUNDI: estibant

PARTICIPI: estibat, estibada, estibats, estibades

INDICATIU PRESENT: estibo, estibes, estiba, estibem, estibeu, estiben

INDICATIU IMPERFET: estibava, estibaves, estibava, estibàvem, estibàveu, estibaven

INDICATIU PASSAT: estibí, estibares, estibà, estibàrem, estibàreu, estibaren

INDICATIU FUTUR: estibaré, estibaràs, estibarà, estibarem, estibareu, estibaran

INDICATIU CONDICIONAL: estibaria, estibaries, estibaria, estibaríem, estibaríeu, estibarien

SUBJUNTIU PRESENT: estibi, estibis, estibi, estibem, estibeu, estibin

SUBJUNTIU IMPERFET: estibés, estibessis, estibés, estibéssim, estibéssiu, estibessin

IMPERATIU: estiba, estibi, estibem, estibeu, estibin

->estibina

■estibina

f MINERAL Sulfur d’antimoni, Sb2S3, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic, de color gris de plom i esclat metàl·lic, que és la mena més important de l’antimoni.

->estibnita

■estibnita

f MINERAL Estibina.

->estic^1

■estic^1

[del gr. stíkhos ‘línia, vers’]

m CODIC Versicle.

->estic^2

■estic^2

[de l’angl. stick ‘bastó’, d’origen germ]

m ESPORT Bastó amb què hom impulsa, atura, etc., la bola o el disc en les diverses modalitats d’hoquei.

->estico-

■estico-

Forma prefixada del mot grec stíkhos, que significa ‘línia, vers’. Ex.: esticometria.

->esticoids

esticoids

Part. sil.: es_ti_coids

m ZOOL 1 pl Família d’equinoderms holoturioïdeus de l’ordre dels aspidoquirots, que inclou l’espardenya.

2 sing Equinoderm de la família dels esticoids.

->esticometria

■esticometria

Part. sil.: es_ti_co_me_tri_a

f CODIC 1 Distribució de les frases en membres breus o estics, per a la lectura correcta, en certs còdexs antics.

2 PALEOG Fórmula final d’un manuscrit en què s’indica el nombre de línies de què consta.

->esticomítia

■esticomítia

Part. sil.: es_ti_co_mí_ti_a

f LIT 1 Diàleg de la tragèdia grega i llatina en què cada rèplica dels interlocutors correspon a un vers o a un dístic.

2 En un vers, acord entre la unitat sintàctica i la unitat mètrica (oposat a l’encavalcament).

->estictàcies

estictàcies

Part. sil.: es_tic_tà_ci_es

f BOT 1 pl Família d’ascolíquens gimnocàrpics, constituïda per líquens de tal·lus ben desenvolupat, coriaci i no gaire adherit al substrat.

2 sing Liquen de la família de les estictàcies.

->estifollar

■estifollar

[encreuament de estirar i afollar]

v tr Destrossar, trossejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estifollar

GERUNDI: estifollant

PARTICIPI: estifollat, estifollada, estifollats, estifollades

INDICATIU PRESENT: estifollo, estifolles, estifolla, estifollem, estifolleu, estifollen

INDICATIU IMPERFET: estifollava, estifollaves, estifollava, estifollàvem, estifollàveu, estifollaven

INDICATIU PASSAT: estifollí, estifollares, estifollà, estifollàrem, estifollàreu, estifollaren

INDICATIU FUTUR: estifollaré, estifollaràs, estifollarà, estifollarem, estifollareu, estifollaran

INDICATIU CONDICIONAL: estifollaria, estifollaries, estifollaria, estifollaríem, estifollaríeu, estifollarien

SUBJUNTIU PRESENT: estifolli, estifollis, estifolli, estifollem, estifolleu, estifollin

SUBJUNTIU IMPERFET: estifollés, estifollessis, estifollés, estifolléssim, estifolléssiu, estifollessin

IMPERATIU: estifolla, estifolli, estifollem, estifolleu, estifollin

->estigi

estigi -ígia

[del gr. Styx, Stygós, íd.]

adj Relatiu o pertanyent a la deessa Estix i al riu infernal homònim. Jurament estigi. Les tenebres estígies.

->estigma

■estigma

[del ll. stĭgma, -ătis ‘empremta de ferro roent’, i aquest, del gr. stígma ‘picada d’insecte; empremta de ferro roent; tatuatge’, der. de stízo ‘marcar una empremta’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 1 Senyal o marca indeleble.

2 Marca feta amb ferro roent com a signe visible d’infàmia o esclavatge.

3 fig Senyal d’infàmia, de baixesa moral, de capteniment deshonrós. El capteniment d’aquesta noia és un estigma per a tota la família.

4 CRIST Senyal de les plagues en el cos de Jesucrist.

5 CRIST Senyal de les plagues aparegut miraculosament en el cos d’alguns sants.

2 BOT 1 Part apical del carpel encarregada de rebre el pol·len.

2 Taca ocular, de color taronja viu, formada per corpuscles arrodonits rics en carotens, situada a la part anterior del plast, que presenten moltes espècies d’algues del fílum dels euglenòfits.

3 ENTOM Cadascun dels orificis respiratoris dels aràcnids, els insectes i els miriàpodes.

4 PAT 1 Símptoma o signe morbós persistent característic d’una determinada malaltia.

2 Taca, cicatriu o impressió a la pell.

->estigma-

estigma-

Forma prefixada del mot grec stígma, -atos, que significa ‘punt marcat’. Ex.: estigma.

->estigmat-

estigmat-

Forma prefixada del mot grec stígma, -atos, que significa ‘punt marcat’. Ex.: estigmatisme.

->estigmàtic

■estigmàtic -a

Hom.: astigmàtic

[de estigma]

adj 1 BOT Relatiu o pertanyent a l’estigma.

2 ÒPT 1 Dit d’un sistema òptic que converteix tots els raigs que emergeixen d’un punt (punt objecte) en raigs que convergeixen en un segon punt (punt imatge).

2 Dit de cadascun dels punts per als quals un sistema òptic és estigmàtic.

->estigmatisme

■estigmatisme

Hom.: astigmatisme

[de estigma]

m 1 ÒPT Propietat d’ésser estigmàtic un sistema òptic.

2 PAT Estat degut a l’existència d’estigmes.

->estigmatització

■estigmatització

Part. sil.: es_tig_ma_tit_za_ci_ó

f 1 1 Acció d’estigmatitzar;

2 l’efecte.

2 SOCIOL Procés pel qual algú, una conducta, una idea, etc., és definit com a anormal o desviat per part d’un grup amb poder a fi de fomentar-ne el rebuig social. L’estigmatització de l’homosexualitat.

->estigmatitzar

■estigmatitzar

[de estigma]

v tr 1 Marcar algú amb un ferro roent.

2 fig Infamar, blasmar fortament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estigmatitzar

GERUNDI: estigmatitzant

PARTICIPI: estigmatitzat, estigmatitzada, estigmatitzats, estigmatitzades

INDICATIU PRESENT: estigmatitzo, estigmatitzes, estigmatitza, estigmatitzem, estigmatitzeu, estigmatitzen

INDICATIU IMPERFET: estigmatitzava, estigmatitzaves, estigmatitzava, estigmatitzàvem, estigmatitzàveu, estigmatitzaven

INDICATIU PASSAT: estigmatitzí, estigmatitzares, estigmatitzà, estigmatitzàrem, estigmatitzàreu, estigmatitzaren

INDICATIU FUTUR: estigmatitzaré, estigmatitzaràs, estigmatitzarà, estigmatitzarem, estigmatitzareu, estigmatitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: estigmatitzaria, estigmatitzaries, estigmatitzaria, estigmatitzaríem, estigmatitzaríeu, estigmatitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: estigmatitzi, estigmatitzis, estigmatitzi, estigmatitzem, estigmatitzeu, estigmatitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: estigmatitzés, estigmatitzessis, estigmatitzés, estigmatitzéssim, estigmatitzéssiu, estigmatitzessin

IMPERATIU: estigmatitza, estigmatitzi, estigmatitzem, estigmatitzeu, estigmatitzin

->estigmato-

estigmato-

Forma prefixada del mot grec stígma, -atos, que significa ‘punt marcat’. Ex.: estigmatòfor.

->estigonematals

■estigonematals

f BOT 1 pl Grup d’esquizofícies, que comprèn espècies filamentoses, formadores d’heterocists i capaces de produir ramificacions veritables.

2 sing Esquizofícia del grup de les estigonematals.

->estil

■estil

[del ll. stĭlus ‘estaca; tija; punxó d’escriure; manera d’escriure’; 1a FONT: 1369]

m 1 PALEOG Instrument per a escriure damunt matèries toves, com és ara cera, argila, plom, etc.

2 Agulla o busca d’un rellotge de sol.

3 1 Manera característica de fer o de presentar les coses. L’estil alemany de cantar. L’estil francès de recitar. Un nou estil de viure.

2 p ext Gust particular de cadascú, espècie de manera per la qual es distingeixen les seves coses.

3 Elegància, distinció o originalitat d’una persona o una cosa. Un hotel amb molt d’estil. El noi és atractiu, però té poc estil.

4 ART Caràcter especial que dóna a les seves obres un artista, una escola, una nació o una època.

5 ESPORT Manera particular de fer un atleta un exercici o una prova esportiva, tot respectant les regles fonamentals de l’especialitat.

6 ESPORT En la natació, cadascuna de les especialitats establertes per a nedar en competició.

7 pl ESPORT Prova de natació que consisteix a fer una cursa combinant quatre estils: esquena, braça, papallona i crol, l’un darrere l’altre, en quatre trossos iguals.

8 LIT, RET i LING Manera d’expressar el pensament en el llenguatge oral o escrit, no pas pel que fa referència al que és essencial o permanent en el llenguatge, sinó pel que pertany als elements accidentals i variables d’un lèxic, d’una particularitat de formar, combinar, estructurar i lligar els girs, les frases, les clàusules, els períodes, etc.

9 LIT, MÚS, RET i POÈTICA Manera d’escriure, de compondre o de parlar personal, original, d’un escriptor, un compositor, un poeta o un orador.

10 LING Recull de tries lingüístiques que una entitat, institució o mitjà de comunicació considera preferibles o més adequades.

11 estil lliure ESPORT En la natació, aquell estil la pràctica del qual no queda subjecta a unes normes determinades.

12 per l’estil loc adv D’una manera semblant, aproximadament igual.

4 BOT Prolongament filiforme de l’ovari que sosté l’estigma.

5 CRON 1 Manera de computar el començ de l’any.

2 estil bizantí Estil que fa començar l’any l’1 de setembre.

3 estil de la Nativitat Estil que anticipa el començ de l’any al 25 de desembre.

4 estil de la Pasqua (o francès, o de la Passió, o de la Resurrecció) Estil que posposava el començament de l’any al dia de Pasqua, el qual era mòbil.

5 estil de l’Encarnació Estil que feia començar l’any el 25 de març; es dividia en estil florentí i estil pisà.

6 estil florentí Estil de l’Encarnació que posposava el començament de l’any dos mesos i vint-i-quatre dies.

7 estil modern (o de la Circumcisió) Estil segons el qual l’any comença l’1 de gener.

8 estil pisà Estil de l’Encarnació que anticipava el començament de l’any nou mesos i set dies.

9 estil venecià Estil que posposava el començ de l’any a l’1 de març.

6 estil tectònic GEOL Conjunt de característiques geomètriques d’una estructura tectònica extensible a una regió.

->estilar

■estilar

Hom.: astilar

[de estil]

adj BOT Relatiu o pertanyent a l’estil.

->estilar-se

■estilar-se

[de estil; 1a FONT: 1696, DLac.]

v pron 1 Ésser de costum.

2 Estar en ús. Aquesta manera de vestir s’estilava fa un segle.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estilar

GERUNDI: estilant

PARTICIPI: estilat, estilada, estilats, estilades

INDICATIU PRESENT: estilo, estiles, estila, estilem, estileu, estilen

INDICATIU IMPERFET: estilava, estilaves, estilava, estilàvem, estilàveu, estilaven

INDICATIU PASSAT: estilí, estilares, estilà, estilàrem, estilàreu, estilaren

INDICATIU FUTUR: estilaré, estilaràs, estilarà, estilarem, estilareu, estilaran

INDICATIU CONDICIONAL: estilaria, estilaries, estilaria, estilaríem, estilaríeu, estilarien

SUBJUNTIU PRESENT: estili, estilis, estili, estilem, estileu, estilin

SUBJUNTIU IMPERFET: estilés, estilessis, estilés, estiléssim, estiléssiu, estilessin

IMPERATIU: estila, estili, estilem, estileu, estilin

->estilet

■estilet

[de estil]

m 1 HIST Punyal de fulla molt estreta, usat sobretot als segles XVI i XVII.

2 ANAT ANIM Fibló imparell recobert per una beina, com el de certs himenòpters.

3 CIR Sonda metàl·lica llarga, prima, flexible o rígida, amb una petita dilatació olivària en un dels extrems.

4 PALEOG estil 1.

->estiliforme

■estiliforme

[de estil i -forme]

adj Que sembla un estil.

->estílion

estílion

Part. sil.: es_tí_li_on

m ANTROP FÍS Punt somàtic lateral situat en el punt més baix de l’apòfisi estiloide del radi.

->estilista

■estilista

[de estil]

m i f Escriptor o artista que es distingeix per la seva mestria en l’estil o en la forma d’expressió.

->estilístic

■estilístic -a

[de estil]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’estil.

2 f LING 1 Terme que alguns autors empren per a al·ludir a l’estudi dels elements que les llengües posen a disposició dels parlants per a expressar aspectes de llur afectivitat.

2 Disciplina que estudia l’estil dels texts, dels escriptors o de les èpoques.

->estilita

■estilita

m i f CRIST Als primers segles del cristianisme, especialment a l’Orient, anacoreta que per ascesi vivia al cim d’una columna.

->estilització

■estilització

Part. sil.: es_ti_lit_za_ci_ó

[de estilitzar]

f ART 1 Acció d’estilitzar;

2 l’efecte.

->estilitzar

■estilitzar

[de estil; 1a FONT: c. 1910, Rusiñol]

v 1 tr ART Conformar a regles convencionals, dibuixar d’una manera convencional fent una adaptació arbitrària de la realitat, especialment simplificant les formes, els trets, etc.

2 1 tr Fer semblar més prim o esvelt. Aquest vestit estilitza la figura.

2 intr Els colors foscos estilitzen.

3 pron Fer-se més prim o esvelt. Amb el règim, t’has estilitzat molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estilitzar

GERUNDI: estilitzant

PARTICIPI: estilitzat, estilitzada, estilitzats, estilitzades

INDICATIU PRESENT: estilitzo, estilitzes, estilitza, estilitzem, estilitzeu, estilitzen

INDICATIU IMPERFET: estilitzava, estilitzaves, estilitzava, estilitzàvem, estilitzàveu, estilitzaven

INDICATIU PASSAT: estilitzí, estilitzares, estilitzà, estilitzàrem, estilitzàreu, estilitzaren

INDICATIU FUTUR: estilitzaré, estilitzaràs, estilitzarà, estilitzarem, estilitzareu, estilitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: estilitzaria, estilitzaries, estilitzaria, estilitzaríem, estilitzaríeu, estilitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: estilitzi, estilitzis, estilitzi, estilitzem, estilitzeu, estilitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: estilitzés, estilitzessis, estilitzés, estilitzéssim, estilitzéssiu, estilitzessin

IMPERATIU: estilitza, estilitzi, estilitzem, estilitzeu, estilitzin

->estil·lació

■estil·lació

Part. sil.: es_til_la_ci_ó

[del ll. stillatio, -ōnis, íd.]

f Caiguda d’un líquid gota a gota.

->estil·licidi

estil·licidi

m DR CIV Servitud urbana consistent en la prohibició o en el dret de buidar damunt la casa veïna l’aigua de la pluja que cau damunt la teulada pròpia.

->estilo-

■estilo-

Forma prefixada del mot grec stỹlos, que significa ‘columna’. Ex.: estilòbata.

->estilòbata

■estilòbata

[del gr. stylobátẽs ’base d’una columna’, de stỹlos ‘columna’ i baínō ‘caminar’]

m ARQUIT Massís sobre el qual recolza una columnata directament o mitjançant la base de les columnes.

->estilògraf

■estilògraf -a

[comp. híbrid de estil i -graf]

1 m i f Persona que escriu emprant l’estil o un instrument anàleg.

2 m DIB Instrument per a traçar figures amb tinta xinesa, constituït per un tremp amb una punta que pot ésser de gruixos diferents i un dipòsit cilíndric.

->estilografia

■estilografia

Part. sil.: es_ti_lo_gra_fi_a

[comp. híbrid de estil i -grafia]

f Manera d’escriure traçant línies per mitjà d’un estil o un instrument anàleg.

->estilogràfic

■estilogràfic -a

[el fem. estilogràfica (ploma), prové de l’angl. stylographic (pen) (1880), amb grafia errònia amb y per confusió del ll. stilus ‘punxó’ amb el gr. stỹlos ‘columna’]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a l’estilografia.

2 Usat en estilografia.

2 f Ploma estilogràfica.

->estilogràficament

■estilogràficament

[de estilogràfic]

adv Emprant un estil o instrument anàleg.

->estiloide

■estiloide

Part. sil.: es_ti_loi_de

[comp. híbrid de estil i -oide]

adj 1 Estiliforme.

2 Que presenta un sortint allargat.

3 apòfisi estiloide ANAT ANIM 1 Eminència cònica situada darrere el cap del peroné.

2 Prominència de la part externa de l’extrem inferior del radi i del costat intern de l’extrem inferior del cúbit.

3 Espina de la cara inferior de l’os temporal en la qual s’insereixen el conjunt de lligaments i músculs que formen el ramell de Riolano.

->estilòlit

estilòlit

m PETROG Nom genèric de les formes que s’originen a l’interior dels estrats de les roques calcàries, en els quals les juntes d’estratificació presenten sovint protuberàncies i cavitats en forma de petites columnes, on les cares i sobretot les extremitats són recobertes d’un residu argilós.

->estilomatòfors

estilomatòfors

m ZOOL 1 pl Ordre de mol·luscs gastròpodes de la subclasse dels pulmonats. Comprèn els llimacs i els cargols.

2 sing Mol·lusc de l’ordre dels estilomatòfors.

->estiloníquia

estiloníquia

Part. sil.: es_ti_lo_ní_qui_a

f ZOOL Gènere de protozous ciliats de la subclasse dels espiròtrics, de l’ordre dels hipòtrics (Stylonichia sp), amb el cos aixafat dorsiventralment, els cilis aglutinats i formant els cirrus, amb els quals s’arrosseguen.

->estilòpids

estilòpids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels estrepsípters, que inclou l’estílops.

2 sing Insecte de la família dels estilòpids.

->estilopodi

■estilopodi

m BOT Base engruixida dels estils de les flors de les umbel·líferes i que persisteix en els fruits.

->estílops

estílops

m pl ENTOM Gènere d’insectes de l’ordre dels estrepsípters, de la família dels estilòpids (Stylops sp), els mascles del qual presenten quatre artells i les femelles no abandonen mai l’individu parasitat.

->estilòspora

estilòspora

f BOT Picnidiòspora.

->estim

■estim

[de estimar; 1a FONT: 1369]

m 1 Valor que s’atribueix a una cosa venedora.

2 pl DR A Mallorca, conjunt d’objectes que es manegen o empren dins una alqueria i que són objecte de valoració quan l’arrendatari surt de la possessió.

->estima

■estima

[de estimar; 1a FONT: 1341]

f 1 Valor, preu d’una cosa.

2 fig Bona opinió que hom té del que val algú o alguna cosa, de la seva bondat, del seu mèrit. Té l’estima de tothom. El tinc en molta estima. És digne d’estima.

3 NÀUT 1 Càlcul aproximat del punt on és la nau i de la direcció que ha de seguir.

2 navegació d’estima Navegació que hom efectua tenint en compte l’estima.

->estimable

■estimable

[del ll. aestimabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj 1 Que pot ésser estimat; avaluable.

2 Digne d’estima.

->estimació

■estimació

Part. sil.: es_ti_ma_ci_ó

[el ll. aestimatio, -ōnis]

f 1 1 Acció d’estimar;

2 l’efecte.

2 DR FISC Mètode per a determinar la base imposable d’un impost. Estimació directa. Estimació objectiva singular.

3 estimació estadística ESTAD 1 Recerca del valor d’un o més paràmetres d’una llei de probabilitat o de distribució d’una població a partir de les observacions d’una mostra.

2 Valor donat pel mètode d’estimació emprat.

->estimador

■estimador -a

[del ll. aestimator, -ōris]

1 adj i m i f Que estima.

2 m ESTAD Successió d’estadístics que convergeix segons un determinat criteri de convergència estocàstica vers un paràmetre.

->estimar

■estimar

[del ll. aestimare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 1 Determinar en tant o tant el valor, el preu d’alguna cosa. El pèrit ha estimat la casa en tres-cents mil euros.

2 esp ECON Determinar el preu o el valor d’un bé o una magnitud econòmica d’acord amb determinades dades de referència.

3 p ext Hom estima la distància de la Terra al Sol en milions de quilòmetres. Tots els observadors han estimat que assistiren als funerals més de tres mil persones.

2 fig Judicar, reputar, considerar. Alguns crítics estimen que és una obra genial: d’altres, que no val res.

3 fig 1 Tenir bona opinió del que val algú o alguna cosa. És una celebritat: la gent l’estima, l’admira. Tots els col·legues estimen en gran manera la seva eficiència.

2 Agrair. Si véns a veure’m, t’estimaré la visita.

3 esp Amar. És lletja, però ell l’estima. Només estima els diners.

4 estimar-se més Preferir. Què t’estimes més: una pilota o una bicicleta? Més m’estimo de no anar-hi.

4 DR 1 Acceptar un jutge, un tribunal (les peticions efectuades per les parts).

2 estimar la demanda Donar lloc el jutge, el tribunal, en la seva sentència, a les peticions efectuades per l’actor en el seu escrit de demanda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estimar

GERUNDI: estimant

PARTICIPI: estimat, estimada, estimats, estimades

INDICATIU PRESENT: estimo, estimes, estima, estimem, estimeu, estimen

INDICATIU IMPERFET: estimava, estimaves, estimava, estimàvem, estimàveu, estimaven

INDICATIU PASSAT: estimí, estimares, estimà, estimàrem, estimàreu, estimaren

INDICATIU FUTUR: estimaré, estimaràs, estimarà, estimarem, estimareu, estimaran

INDICATIU CONDICIONAL: estimaria, estimaries, estimaria, estimaríem, estimaríeu, estimarien

SUBJUNTIU PRESENT: estimi, estimis, estimi, estimem, estimeu, estimin

SUBJUNTIU IMPERFET: estimés, estimessis, estimés, estiméssim, estiméssiu, estimessin

IMPERATIU: estima, estimi, estimem, estimeu, estimin

->estimat

■estimat -ada

[del ll. aestimatus, -a, -um]

1 adj 1 Que és objecte d’amor. Hi guarda les joies més estimades.

2 Com a tractament afectuós, benvolgut. Estimada mare. Estimats germans.

2 adj i m i f Enamorat. És la meva estimada.

->estimatiu

■estimatiu -iva

Part. sil.: es_ti_ma_tiu

[del b. ll. aestimativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV]

1 adj Que conté l’estimació d’alguna cosa. Un càlcul estimatiu.

2 1 adj Que serveix per a estimar.

2 facultat estimativa (o simplement estimativa f) FILOS Facultat de judicar el valor de les coses.

->estimatori

■estimatori -òria

[del ll. aestimatorius, -a, -um, íd.]

adj 1 Relatiu a l’estimació.

2 DR 1 Dit de l’acció que té per objecte determinar la natura d’un contracte de venda, de préstec, etc.

2 Dit d’una resolució o sentència en què les peticions d’una de les parts han estat acceptades.

->estimbada

■estimbada

[de estimbar]

f Acció d’estimbar o estimbar-se.

->estimball

■estimball

[de estimbar; 1a FONT: 1879, Verdaguer]

m Lloc per on és fàcil d’estimbar o d’estimbar-se.

->estimbar

■estimbar

[de timba; 1a FONT: 1864, DLab.]

v 1 1 tr Fer caure daltabaix d’una timba. En ésser dalt del cingle, li va donar una empenta i el va estimbar.

2 pron Caure daltabaix d’una timba. Anant pel camí de la cova es va estimbar.

2 p ext 1 tr Fer caure d’una certa altura. Estimbà el carro a la séquia.

2 pron S’estimbaren marges avall amb el cotxe.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estimbar

GERUNDI: estimbant

PARTICIPI: estimbat, estimbada, estimbats, estimbades

INDICATIU PRESENT: estimbo, estimbes, estimba, estimbem, estimbeu, estimben

INDICATIU IMPERFET: estimbava, estimbaves, estimbava, estimbàvem, estimbàveu, estimbaven

INDICATIU PASSAT: estimbí, estimbares, estimbà, estimbàrem, estimbàreu, estimbaren

INDICATIU FUTUR: estimbaré, estimbaràs, estimbarà, estimbarem, estimbareu, estimbaran

INDICATIU CONDICIONAL: estimbaria, estimbaries, estimbaria, estimbaríem, estimbaríeu, estimbarien

SUBJUNTIU PRESENT: estimbi, estimbis, estimbi, estimbem, estimbeu, estimbin

SUBJUNTIU IMPERFET: estimbés, estimbessis, estimbés, estimbéssim, estimbéssiu, estimbessin

IMPERATIU: estimba, estimbi, estimbem, estimbeu, estimbin

->estímul

■estímul

[del ll. stĭmŭlus ‘fibló; estímul’; 1a FONT: c. 1400]

m 1 Allò que estimula. És peresós i li cal un estímul. L’esperança d’aquesta recompensa li serà un estímul.

2 Acció d’estimular. L’estímul d’aquestes paraules li serà valuosíssim.

3 FISIOL 1 Qualsevol canvi en l’ambient extern o intern d’un organisme que en provoca una modificació en l’activitat.

2 p ext Cadascun dels agents o les condicions que poden provocar aquestes modificacions.

4 PSIC 1 estímul condicionat Estímul que, després d’ésser associat repetidament amb un altre estímul, passa a provocar una resposta similar a la provocada per aquest.

2 estímul psíquic Estímul que afecta la conducta o les vivències d’un animal superior.

->estimulació

■estimulació

Part. sil.: es_ti_mu_la_ci_ó

[del ll. stimulatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció d’estimular;

2 l’efecte.

2 FISIOL Excitació de l’activitat funcional d’un òrgan o un teixit per mitjans elèctrics, mecànics, tèrmics, químics, etc.

3 estimulació precoç PEDAG Educació primerenca destinada a obtenir el major desenvolupament possible d’infants amb trastorns en el seu desenvolupament.

->estimulador

■estimulador -a

[del ll. stimulator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que estimula.

->estimulant

■estimulant

[del ll. stimulans, -ntis, participi pres. de stimulare, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Que estimula.

2 adj i m FARM Dit d’aquell medicament que augmenta o fa més activa una determinada funció o activitat fisiològica.

->estimular

■estimular

[del ll. stimulare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v tr 1 Excitar a l’acció, a l’execució d’alguna cosa. Estimular un cavall amb les xurriaques. Les teves paraules l’han estimulat a treballar.

2 Augmentar l’activitat. Estimular la gana.

3 ant Agullonar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estimular

GERUNDI: estimulant

PARTICIPI: estimulat, estimulada, estimulats, estimulades

INDICATIU PRESENT: estimulo, estimules, estimula, estimulem, estimuleu, estimulen

INDICATIU IMPERFET: estimulava, estimulaves, estimulava, estimulàvem, estimulàveu, estimulaven

INDICATIU PASSAT: estimulí, estimulares, estimulà, estimulàrem, estimulàreu, estimularen

INDICATIU FUTUR: estimularé, estimularàs, estimularà, estimularem, estimulareu, estimularan

INDICATIU CONDICIONAL: estimularia, estimularies, estimularia, estimularíem, estimularíeu, estimularien

SUBJUNTIU PRESENT: estimuli, estimulis, estimuli, estimulem, estimuleu, estimulin

SUBJUNTIU IMPERFET: estimulés, estimulessis, estimulés, estimuléssim, estimuléssiu, estimulessin

IMPERATIU: estimula, estimuli, estimulem, estimuleu, estimulin

->estintol

■estintol

[de estintolar]

m puntal 1.

->estintolament

■estintolament

[de estintolar]

m Apuntalament.

->estintolar

■estintolar

[variant de estantolar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Apuntalar.

2 pron Apuntalar-se, recolzar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estintolar

GERUNDI: estintolant

PARTICIPI: estintolat, estintolada, estintolats, estintolades

INDICATIU PRESENT: estintolo, estintoles, estintola, estintolem, estintoleu, estintolen

INDICATIU IMPERFET: estintolava, estintolaves, estintolava, estintolàvem, estintolàveu, estintolaven

INDICATIU PASSAT: estintolí, estintolares, estintolà, estintolàrem, estintolàreu, estintolaren

INDICATIU FUTUR: estintolaré, estintolaràs, estintolarà, estintolarem, estintolareu, estintolaran

INDICATIU CONDICIONAL: estintolaria, estintolaries, estintolaria, estintolaríem, estintolaríeu, estintolarien

SUBJUNTIU PRESENT: estintoli, estintolis, estintoli, estintolem, estintoleu, estintolin

SUBJUNTIU IMPERFET: estintolés, estintolessis, estintolés, estintoléssim, estintoléssiu, estintolessin

IMPERATIU: estintola, estintoli, estintolem, estintoleu, estintolin

->estiomen

■estiomen -òmena

Part. sil.: es_ti_o_men

PAT 1 adj Que corroeix la carn.

2 f Plaga gran a la vulva en unió d’una adenitis inguinal i hipertròfia dels llocs afectats, que pot aparèixer en el limfogranuloma veneri.

->estipel·la

estipel·la

f BOT Petit apèndix esquamós o foliaci que es troba a la base d’algunes fulles dues o tres vegades pinnatisectes.

->estipendi

■estipendi

[del ll. stĭpĕndĭum ‘contribució pecuniària, sou’; 1a FONT: 1358]

m 1 Paga o remuneració que hom dóna a una persona pel seu treball.

2 CATOL Emolument que rep el sacerdot per aplicar una missa a una intenció determinada.

->estipendiar

■estipendiar

Part. sil.: es_ti_pen_di_ar

[del ll. stipendiari, íd.; 1a FONT: s. XVII]

v tr Donar estipendi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estipendiar

GERUNDI: estipendiant

PARTICIPI: estipendiat, estipendiada, estipendiats, estipendiades

INDICATIU PRESENT: estipendio, estipendies, estipendia, estipendiem, estipendieu, estipendien

INDICATIU IMPERFET: estipendiava, estipendiaves, estipendiava, estipendiàvem, estipendiàveu, estipendiaven

INDICATIU PASSAT: estipendií, estipendiares, estipendià, estipendiàrem, estipendiàreu, estipendiaren

INDICATIU FUTUR: estipendiaré, estipendiaràs, estipendiarà, estipendiarem, estipendiareu, estipendiaran

INDICATIU CONDICIONAL: estipendiaria, estipendiaries, estipendiaria, estipendiaríem, estipendiaríeu, estipendiarien

SUBJUNTIU PRESENT: estipendiï, estipendiïs, estipendiï, estipendiem, estipendieu, estipendiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: estipendiés, estipendiessis, estipendiés, estipendiéssim, estipendiéssiu, estipendiessin

IMPERATIU: estipendia, estipendiï, estipendiem, estipendieu, estipendiïn

->estipendiari

■estipendiari -ària

Part. sil.: es_ti_pen_di_a_ri

[del ll. stipendiarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

m i f Persona que cobra un estipendi.

->estipendiós

■estipendiós -osa

Part. sil.: es_ti_pen_di_ós

[de stipendiosus, -a, -um, íd.]

adj Que implica un estipendi.

->estípit

■estípit

[del ll. stipes, -ĭtis ‘tronc, branca’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 BOT 1 Tronc llarg i sense branques, terminat en un plomall de fulles, propi especialment de les palmeres.

2 Peduncle.

3 Cama d’un bolet.

2 ART Columna o pilastra amb la part inferior més prima que la superior.

3 HIST, CRIST i ART Pal vertical de la creu, travessat pels braços, que en els santcrists sol dur afixats el títol, a la part superior, i el supedani, a la inferior.

->estipitat

■estipitat -ada

[de estípit]

adj BOT Proveït d’estípit.

->estíptic

■estíptic -a

[del gr. styptikós, íd., der. de stýphō ‘estrènyer, ser astringent’; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

adj i m FARM Dit del medicament que té una acció astringent, hemostàtica i antidiarreica.

->estípula

■estípula

f BOT Apèndix generalment foliaci que presenten, a cada costat del punt d’inserció, les fulles de moltes espècies de plantes.

->estipulaci

estipulaci -àcia

adj BOT Semblant a una estípula o de la seva natura.

->estipulació

■estipulació

Part. sil.: es_ti_pu_la_ci_ó

[del ll. stipulatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 DR 1 Acció d’estipular;

2 l’efecte.

2 DR Clàusula.

3 DR ROM Contracte verbal fet amb formalitats solemnes i consistent en una interrogació feta pel futur creditor, que definia la classe de contracte, i en la resposta del deutor acceptant.

->estipulant

■estipulant

[del ll. stipulans, -ntis, participi pres. de stipulari, íd.]

adj DR Que estipula. Les parts estipulants.

->estipular^1

■estipular^1

[del ll. stipulari, íd.; 1a FONT: 1357]

v tr DR 1 Fer un contracte verbal.

2 Convenir, acordar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estipular

GERUNDI: estipulant

PARTICIPI: estipulat, estipulada, estipulats, estipulades

INDICATIU PRESENT: estipulo, estipules, estipula, estipulem, estipuleu, estipulen

INDICATIU IMPERFET: estipulava, estipulaves, estipulava, estipulàvem, estipulàveu, estipulaven

INDICATIU PASSAT: estipulí, estipulares, estipulà, estipulàrem, estipulàreu, estipularen

INDICATIU FUTUR: estipularé, estipularàs, estipularà, estipularem, estipulareu, estipularan

INDICATIU CONDICIONAL: estipularia, estipularies, estipularia, estipularíem, estipularíeu, estipularien

SUBJUNTIU PRESENT: estipuli, estipulis, estipuli, estipulem, estipuleu, estipulin

SUBJUNTIU IMPERFET: estipulés, estipulessis, estipulés, estipuléssim, estipuléssiu, estipulessin

IMPERATIU: estipula, estipuli, estipulem, estipuleu, estipulin

->estipular^2

estipular^2

[de estípula]

adj BOT Relatiu o pertanyent a l’estípula.

->estipulat

■estipulat -ada

[del ll. stipulatus, -a, -um, íd.]

adj BOT Proveït d’estípules.

->estiquidi

estiquidi

m BOT Tetrasporofil·le.

->estira

■estira

[de estirar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Allò en què augmenta el llarg d’una cosa després de sofrir una manipulació.

2 ADOB Eina consistent en una fulla quadrada d’acer que els adobers empren per a rebaixar i igualar el cuir adobat.

->estirabec

■estirabec

[de estirar i bec]

m 1 BOT Tirabec.

2 Estirabot.

->estirabot

■estirabot

[dels ant. cast. estribote o oc. estribot ‘vers satíric’, der. del cast. estribo ‘estrep’, pres com a punt d’arrencada del vers, que donà estaribot per anaptixi i estirabot per metàtesi; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

m Dita, acudit, etc., incongruent, que no ve al cas. Surt amb cada estirabot!

->estiracabells

■estiracabells

[de estirar i cabell]

1 m ENTOM Espiadimonis.

2 a estiracabells loc adv Expressió que denota la manera com diferents persones es disputen l’obtenció d’alguna cosa prenent-se-la de les mans els uns dels altres.

->estiracàcies

■estiracàcies

Part. sil.: es_ti_ra_cà_ci_es

f BOT 1 pl Família de l’ordre de les diospirals, composta d’arbres i arbusts de fulles alternes, flors regulars en raïms o en fascicles i de fruits en baia, drupa o càpsula. El representant més característic és l’estírax (Styrax sp).

2 sing Planta de la família de les estiracàcies.

->estiracordetes

■estiracordetes

[de estirar i cordeta; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

1 m Ajudant del botxí.

2 m i f p ext 1 Persona que es complau a ajudar a fer mal a algú.

2 Persona que no plany aquell a qui pot fer mal.

->estirada

■estirada

[de estirar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció d’estirar o estirar-se;

2 l’efecte. Rompràs el fil d’una estirada. Quina estirada ha fet! El porter, fent una estirada, va atrapar la pilota.

2 estirada d’orelles fig Acció de renyar, de reprendre fortament.

->estirador

■estirador -a

[de estirar]

1 adj i m i f Que estira.

2 màquina estiradora (o simplement estiradora f) TÈXT 1 En la filatura de l’estam, màquina emprada en l’estiratge de metxes.

2 En els acabaments de teixits, ram tensor.

->estira-i-amolla

estira-i-amolla

m Estira-i-arronsa.

->estira-i-arronsa

■estira-i-arronsa

m Alternança d’exigències i concessions. Després d’un llarg estira-i-arronsa van arribar a un acord.

->estirallar

■estirallar

v tr dial Estiregassar.

->estirament

■estirament

[de estirar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m 1 1 Acció d’estirar 1 i estirar 2;

2 l’efecte.

2 esp Acció d’estirar, algú, els seus membres. Després d’un gran estirament, començà a vestir-se. Féu uns quants estiraments i expirà.

->estirar

■estirar

[s. XIV; de tirar; AUTOR: Llull]

v 1 1 tr Sotmetre alguna cosa a l’acció de dues forces que tendeixen a allunyar llurs punts d’aplicació allargant-la, estenent-la, posant-la tibant. Va estirar la goma tant com va poder. Estiraven el llençol, el plegaven, el tornaven a estirar... L’has d’estirar més, que és massa fluixa.

2 tr Fer força per portar cap a si alguna cosa. Van arrossegar la caixa estirant-la amb una corda. No l’empenyis: estira’l. Estirava el calaix amb totes dues mans. No estiris la cua al gat.

3 tr abs Tu estira d’un cap i jo estiraré de l’altre. Estira fort!

4 pron Estira’t les mitges. Sempre s’estiren els cabells.

5 a tot estirar Tot al més, com a màxim.

6 estirar les orelles (a algú) loc verb fig Reprendre’l fortament.

2 1 tr Allargar, dilatar, especialment estendre amb força un membre del propi cos. Estirar els braços, les cames, el coll.

2 pron No t’estiris tant i lleva’t d’una vegada! Si t’estires una mica més hi arribaràs.

3 pron Fer-se més llarga o més ampla la roba, una goma, etc.

4 estirar la pota loc verb fig i vulg Morir.

3 pron Créixer, fer-se més alt, ràpidament. El teu fill serà molt alt: com s’ha estirat d’un any ençà!

4 1 tr Ajeure algú. S’ha ben adormit: estirem-lo al sofà.

2 esp pron No t’estiris a terra.

3 esp pron Ajeure’s per descansar, dormir. Vaig a estirar-me una estona.

4 pron En esport, fer una estirada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estirar

GERUNDI: estirant

PARTICIPI: estirat, estirada, estirats, estirades

INDICATIU PRESENT: estiro, estires, estira, estirem, estireu, estiren

INDICATIU IMPERFET: estirava, estiraves, estirava, estiràvem, estiràveu, estiraven

INDICATIU PASSAT: estirí, estirares, estirà, estiràrem, estiràreu, estiraren

INDICATIU FUTUR: estiraré, estiraràs, estirarà, estirarem, estirareu, estiraran

INDICATIU CONDICIONAL: estiraria, estiraries, estiraria, estiraríem, estiraríeu, estirarien

SUBJUNTIU PRESENT: estiri, estiris, estiri, estirem, estireu, estirin

SUBJUNTIU IMPERFET: estirés, estiressis, estirés, estiréssim, estiréssiu, estiressin

IMPERATIU: estira, estiri, estirem, estireu, estirin

->estirat

■estirat -ada

[de estirar]

adj 1 1 Allargat, estès, tibant. Estàvem palplantats, amb els braços estirats al llarg del cos. Té la pell estirada, sense ni una sola arruga.

2 Tibat. Camina molt estirat. Va més estirat que un sabre.

2 Ajagut, allargassat. Els gossos s’estaven ben estirats a la vora de la llar.

->estiratge

■estiratge

[de estirar]

m 1 Operació d’estirar.

2 ADOB Operació d’estirar el cuir, en humit, a fi d’allisar-lo i obtenir-ne un augment de superfície.

3 COSM Lífting.

4 TECNOL 1 Operació de calibrar barres o tubs metàl·lics, laminats en calent, per reducció de llur secció fent-los passar a través d’una filera al mateix temps que hom els sotmet a un esforç de tracció.

2 banc d’estiratge Màquina de bastiment pesant i robust emprada en l’estiratge de barres i perfils.

5 TÈXT 1 Operació que té per finalitat l’aprimament de les cintes i metxes per mitjà d’un allargament d’aquestes.

2 En la filatura de fibres artificials i sintètiques, operació d’allargar els filaments per tal d’orientar longitudinalment llurs cadenes moleculars i augmentar-ne la resistència a la tracció.

3 grans estiratges En les màquines de filar, estiratge de valor molt elevat que permet d’emprar una metxa més gruixuda i estalviar així alguns passos de metxera.

->estiravelles

■estiravelles

[de estirar i vella]

m BOT Planta herbàcia perenne de la família de les crucíferes (Lepidium graminifolium), amb les fulles radicals espatulades i dentades i les caulinars linears.

->estírax

■estírax

m BOT Gènere d’arbres o arbusts tropicals de la família de les estiracàcies (Styrax sp), de fulles enteres, flors agrupades en raïm i fruits drupacis.

->estirè

■estirè

m QUÍM ORG i QUÍM IND Vinilbenzè, de fórmula C6H5CH═CH2, hidrocarbur aromàtic líquid d’aspecte oliós, d’olor penetrant i lleugerament tòxic.

->estireganyar

■estireganyar

[de estirar; 1a FONT: c. 1900]

v 1 tr Deformar alguna cosa estirant-la.

2 pron Aquesta roba s’ha estireganyat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estireganyar

GERUNDI: estireganyant

PARTICIPI: estireganyat, estireganyada, estireganyats, estireganyades

INDICATIU PRESENT: estireganyo, estireganyes, estireganya, estireganyem, estireganyeu, estireganyen

INDICATIU IMPERFET: estireganyava, estireganyaves, estireganyava, estireganyàvem, estireganyàveu, estireganyaven

INDICATIU PASSAT: estireganyí, estireganyares, estireganyà, estireganyàrem, estireganyàreu, estireganyaren

INDICATIU FUTUR: estireganyaré, estireganyaràs, estireganyarà, estireganyarem, estireganyareu, estireganyaran

INDICATIU CONDICIONAL: estireganyaria, estireganyaries, estireganyaria, estireganyaríem, estireganyaríeu, estireganyarien

SUBJUNTIU PRESENT: estireganyi, estireganyis, estireganyi, estireganyem, estireganyeu, estireganyin

SUBJUNTIU IMPERFET: estireganyés, estireganyessis, estireganyés, estireganyéssim, estireganyéssiu, estireganyessin

IMPERATIU: estireganya, estireganyi, estireganyem, estireganyeu, estireganyin

->estireganyós

■estireganyós -osa

[de estireganyar]

adj Dit d’una cosa que s’estireganya abans no es romp.

->estiregassada

■estiregassada

[de estiregassar]

f Acció d’estiregassar.

->estiregassar

■estiregassar

[de estirar; 1a FONT: 1864, DLab.]

v tr Estirar violentament alguna cosa per fer-la seguir, allargar-la, arrencar-la, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estiregassar

GERUNDI: estiregassant

PARTICIPI: estiregassat, estiregassada, estiregassats, estiregassades

INDICATIU PRESENT: estiregasso, estiregasses, estiregassa, estiregassem, estiregasseu, estiregassen

INDICATIU IMPERFET: estiregassava, estiregassaves, estiregassava, estiregassàvem, estiregassàveu, estiregassaven

INDICATIU PASSAT: estiregassí, estiregassares, estiregassà, estiregassàrem, estiregassàreu, estiregassaren

INDICATIU FUTUR: estiregassaré, estiregassaràs, estiregassarà, estiregassarem, estiregassareu, estiregassaran

INDICATIU CONDICIONAL: estiregassaria, estiregassaries, estiregassaria, estiregassaríem, estiregassaríeu, estiregassarien

SUBJUNTIU PRESENT: estiregassi, estiregassis, estiregassi, estiregassem, estiregasseu, estiregassin

SUBJUNTIU IMPERFET: estiregassés, estiregassessis, estiregassés, estiregasséssim, estiregasséssiu, estiregassessin

IMPERATIU: estiregassa, estiregassi, estiregassem, estiregasseu, estiregassin

->estirènic

estirènic -a

adj QUÍM Relatiu o pertanyent a l’estirè.

->estíric

estíric -a

adj GEOL i ESTRATIG Dit de cadascuna de les dues fases de plegament intramiocè o neoalpí, l’una entre el burdigalià i l’helvecià, i l’altra entre el tortonià i el messinià.

->estiril

estiril

m QUÍM ORG Radical de fórmula C6H5—CH═CH— que deriva formalment de l’estirè per eliminació d’un àtom d’hidrogen.

->estiró

estiró

m dial Estirada.

->estirp

■estirp

[del ll. stĭrps, stĭrpis ‘soca; raça; llinatge’; 1a FONT: s. XIV]

f 1 GENEAL 1 Persona origen d’un llinatge.

2 p ext Llinatge.

2 GEN Grup d’individus emparentats i amb unes característiques comunes que els diferencien d’altres grups.

->estisorada

■estisorada

f Tisorada.

->estisores

■estisores

[de tisora; 1a FONT: 1458]

f pl Tisores.

->estisoreta

■estisoreta

[de estisores]

f 1 ENTOM Papaorelles.

2 pl BOT Tisoretes.

->estitllar-se

estitllar-se

[der. de estitllat ‘serè’, probablement variant de estelat]

v pron Estritllar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estitllar

GERUNDI: estitllant

PARTICIPI: estitllat, estitllada, estitllats, estitllades

INDICATIU PRESENT: estitllo, estitlles, estitlla, estitllem, estitlleu, estitllen

INDICATIU IMPERFET: estitllava, estitllaves, estitllava, estitllàvem, estitllàveu, estitllaven

INDICATIU PASSAT: estitllí, estitllares, estitllà, estitllàrem, estitllàreu, estitllaren

INDICATIU FUTUR: estitllaré, estitllaràs, estitllarà, estitllarem, estitllareu, estitllaran

INDICATIU CONDICIONAL: estitllaria, estitllaries, estitllaria, estitllaríem, estitllaríeu, estitllarien

SUBJUNTIU PRESENT: estitlli, estitllis, estitlli, estitllem, estitlleu, estitllin

SUBJUNTIU IMPERFET: estitllés, estitllessis, estitllés, estitlléssim, estitlléssiu, estitllessin

IMPERATIU: estitlla, estitlli, estitllem, estitlleu, estitllin

->estiu

■estiu

Part. sil.: es_tiu

[del ll. aestivum (tempus) ‘(temps) estiuenc’, der. de aestas, -ātis ‘estiu’; 1a FONT: o., Jaume I, Llull]

m Estació de l’any, entre la primavera i la tardor, que, a l’hemisferi nord, comença el 21 de juny, al solstici d’estiu, i acaba el 23 de setembre, a l’equinocci de tardor, i a l’hemisferi sud comença el 21 de desembre i acaba el 21 de març.

->estiuada

■estiuada

Part. sil.: es_ti_ua_da

[de estiuar]

f 1 Estada en un indret durant l’estiu.

2 Temporada d’estiu.

->estiuar

■estiuar

Part. sil.: es_ti_uar

[de estiu]

v 1 intr Passar l’estiu en un indret determinat, especialment el bestiar.

2 pron Agostejar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estiuar

GERUNDI: estiuant

PARTICIPI: estiuat, estiuada, estiuats, estiuades

INDICATIU PRESENT: estiuo, estiues, estiua, estiuem, estiueu, estiuen

INDICATIU IMPERFET: estiuava, estiuaves, estiuava, estiuàvem, estiuàveu, estiuaven

INDICATIU PASSAT: estiuí, estiuares, estiuà, estiuàrem, estiuàreu, estiuaren

INDICATIU FUTUR: estiuaré, estiuràs, estiuarà, estiuarem, estiuareu, estiuaran

INDICATIU CONDICIONAL: estiuaria, estiuaries, estiuaria, estiuaríem, estiuaríeu, estiuarien

SUBJUNTIU PRESENT: estiui, estiuis, estiui, estiuem, estiueu, estiuin

SUBJUNTIU IMPERFET: estiués, estiuessis, estiués, estiuéssim, estiuéssiu, estiuessin

IMPERATIU: estiua, estiui, estiuem, estiueu, estiuin

->estiuatges

■estiuatges

Part. sil.: es_ti_uat_ges

[de estiu]

m pl AGR Collites d’estiu.

->estiueig

■estiueig

Part. sil.: es_ti_ueig

[de estiuejar; 1a FONT: c. 1900]

m Acció de passar l’estiu o una part de l’estiu en un indret distint del lloc habitual de residència.

->estiuejador

■estiuejador -a

Part. sil.: es_ti_ue_ja_dor

[de estiuejar]

m i f Estiuejant.

->estiuejant

■estiuejant

Part. sil.: es_ti_ue_jant

[de estiuejar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m i f Persona que estiueja.

->estiuejar

■estiuejar

Part. sil.: es_ti_ue_jar

[de estiu; 1a FONT: c. 1900]

v intr Estar-se a l’estiu en un indret determinat, generalment distint del de residència habitual. Nosaltres estiuegem a Blanes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estiuejar

GERUNDI: estiuejant

PARTICIPI: estiuejat, estiuejada, estiuejats, estiuejades

INDICATIU PRESENT: estiuejo, estiueges, estiueja, estiuegem, estiuegeu, estiuegen

INDICATIU IMPERFET: estiuejava, estiuejaves, estiuejava, estiuejàvem, estiuejàveu, estiuejaven

INDICATIU PASSAT: estiuegí, estiuejares, estiuejà, estiuejàrem, estiuejàreu, estiuejaren

INDICATIU FUTUR: estiuejaré, estiuejaràs, estiuejarà, estiuejarem, estiuejareu, estiuejaran

INDICATIU CONDICIONAL: estiuejaria, estiuejaries, estiuejaria, estiuejaríem, estiuejaríeu, estiuejarien

SUBJUNTIU PRESENT: estiuegi, estiuegis, estiuegi, estiuegem, estiuegeu, estiuegin

SUBJUNTIU IMPERFET: estiuegés, estiuegessis, estiuegés, estiuegéssim, estiuegéssiu, estiuegessin

IMPERATIU: estiueja, estiuegi, estiuegem, estiuegeu, estiuegin

->estiuenc

■estiuenc -a

Part. sil.: es_ti_uenc

[de estiu]

adj 1 Pertanyent a l’estiu; estival.

2 Que perd ufana durant l’estiu.

->estiuet

■estiuet

Part. sil.: es_ti_uet

[de estiu; 1a FONT: 1803, DEst.]

Diminutiu d’estiu emprat en l’expressió estiuet de Sant Martím 1 Sèrie d’alguns dies de bon temps i relativa calor que se sol esdevenir després dels primers freds, al voltant de la festa de Sant Martí (11 de novembre).

2 fig Revifalla de jovenesa.

->estivació

■estivació

Part. sil.: es_ti_va_ci_ó

[de estiuar]

f 1 BOT Prefloració.

2 ZOOL 1 Letargia de certs animals durant l’època de més calor de l’any.

2 Període que dura l’estivació.

->estivada

■estivada

[de estiuar]

f A Menorca, porció de terra destinada a sembrar-hi plantes d’estiu, i especialment plantació que fan per llur compte els missatges d’un lloc o una masia.

->estival

■estival

[del ll. aestivalis, íd.; 1a FONT: 1629]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’estiu.

2 BOT Dit de la planta anual que floreix a l’estiu.

->estivar

estivar

Hom.: estibar

v intr ZOOL Certs animals, passar l’estiu en estat de letargia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estivar

GERUNDI: estivant

PARTICIPI: estivat, estivada, estivats, estivades

INDICATIU PRESENT: estivo, estives, estiva, estivem, estiveu, estiven

INDICATIU IMPERFET: estivava, estivaves, estivava, estivàvem, estivàveu, estivaven

INDICATIU PASSAT: estiví, estivares, estivà, estivàrem, estivàreu, estivaren

INDICATIU FUTUR: estivaré, estivaràs, estivarà, estivarem, estivareu, estivaran

INDICATIU CONDICIONAL: estivaria, estivaries, estivaria, estivaríem, estivaríeu, estivarien

SUBJUNTIU PRESENT: estivi, estivis, estivi, estivem, estiveu, estivin

SUBJUNTIU IMPERFET: estivés, estivessis, estivés, estivéssim, estivéssiu, estivessin

IMPERATIU: estiva, estivi, estivem, estiveu, estivin

->estivellenc

estivellenc -a

adj i m i f D’Estivella (Camp de Morvedre).

->estiverol

■estiverol

[de estiu; 1a FONT: 1575, DPou.]

m ORNIT 1 Mallerenga emplomallada.

2 dial Mallerenga carbonera.

->estivisilva

estivisilva

[del ll. aestivus, -a, -um ‘estiuenc’ i silva ‘bosc’]

f GEOBOT Bosc caducifoli.

->estoa

estoa

Part. sil.: es_to_a

f ARQUIT Construcció porticada grega de planta rectangular amb el sostre de dos aiguavessos sostingut per columnes, especialment el porxo d’una àgora.

->estoc^1

■estoc^1

[del fr. estoc ‘punta d’espasa’, der. de estoquier ‘clavar estocades’, del neerl. mitjà stôken ‘clavar, punxar’ o del seu antecessor, el fràncic stôkan, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m 1 HIST Espasa estreta i llarga amb la qual hom només pot ferir de punta.

2 ESPORT En l’esgrima, espasa.

3 TAUROM Espasa especial, sense cassoleta, usada en les corridas per a matar el toro.

->estoc^2

■estoc^2

[de l’angl. stock íd., d’origen incert]

m ECON 1 Quantitat d’una mercaderia que hi ha en magatzem.

2 Volum de primeres matèries i productes acabats dels quals disposa una empresa en un moment determinat.

3 estoc monetari Quantitat de moneda existent en un país en un moment determinat.

->estocada

■estocada

[de estoc^1; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 Cop d’estoc o de punta d’espasa, sabre, etc.

2 p ext Ferida produïda amb l’espasa de punta.

->estocafix

■estocafix

m Peixopalo.

->estocàstic

■estocàstic -a

[del gr. stokhastikós ‘conjectural’]

adj 1 Que depèn de l’atzar.

2 procés estocàstic ESTAD Procés que estudia l’evolució d’un sistema (econòmic, biològic, tècnic, cibernètic, etc.) en el qual la llei de probabilitat és funció del temps.

->estocfix

estocfix

[del neerl. stokvisch o l’angl. stockfish ‘peix bastó’; 1a FONT: s. XV]

m Peixopalo.

->estocolmès

■estocolmès -esa

adj i m i f D’Estocolm (capital de Suècia).

->estoerès

estoerès -esa

Part. sil.: es_to_e_rès

adj i m i f D’Estoer (Cerdanya).

->estofa

■estofa

[del fr. ant. estofe ‘materials diversos’, segurament der. del verb e(s)tofer ‘preparar’, probablement de l’ant. alt al. stopfôn ‘reblir; tapar’; 1a FONT: c. 1372]

f 1 ant Roba, teixit.

2 1 Matèria de què és feta una cosa. Aquests mobles són de bona estofa.

2 esp i fig Tan dolent és l’un com l’altre: són de la mateixa estofa. En ell hi ha l’estofa d’un savi.

->estofar^1

■estofar^1

Hom.: estufar

[de estofa]

v tr ESCULT 1 Donar una capa de blanc a la fusta que hom ha de daurar.

2 Pintar al tremp damunt d’or brunyit formant relleu.

3 Raspar amb el garfi el color donat sobre l’or.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estofar

GERUNDI: estofant

PARTICIPI: estofat, estofada, estofats, estofades

INDICATIU PRESENT: estofo, estofes, estofa, estofem, estofeu, estofen

INDICATIU IMPERFET: estofava, estofaves, estofava, estofàvem, estofàveu, estofaven

INDICATIU PASSAT: estofí, estofares, estofà, estofàrem, estofàreu, estofaren

INDICATIU FUTUR: estofaré, estofaràs, estofarà, estofarem, estofareu, estofaran

INDICATIU CONDICIONAL: estofaria, estofaries, estofaria, estofaríem, estofaríeu, estofarien

SUBJUNTIU PRESENT: estofi, estofis, estofi, estofem, estofeu, estofin

SUBJUNTIU IMPERFET: estofés, estofessis, estofés, estoféssim, estoféssiu, estofessin

IMPERATIU: estofa, estofi, estofem, estofeu, estofin

->estofar^2

■estofar^2

Hom.: estufar

[segurament, variant de l’ant. estubar (també estufar) ‘escalfar al bany de vapor’, potser de l’it. stufato, convertit al sud de França en estoufat, estouffade per influx del fr. étouffer ‘ofegar’, d’origen incert; 1a FONT: c. 1480]

v tr GASTR Coure a foc lent (carn, llegums, sípia, etc.) en una olla o una cassola tapada per impedir l’evaporació, generalment amb addició de vi blanc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estofar

GERUNDI: estofant

PARTICIPI: estofat, estofada, estofats, estofades

INDICATIU PRESENT: estofo, estofes, estofa, estofem, estofeu, estofen

INDICATIU IMPERFET: estofava, estofaves, estofava, estofàvem, estofàveu, estofaven

INDICATIU PASSAT: estofí, estofares, estofà, estofàrem, estofàreu, estofaren

INDICATIU FUTUR: estofaré, estofaràs, estofarà, estofarem, estofareu, estofaran

INDICATIU CONDICIONAL: estofaria, estofaries, estofaria, estofaríem, estofaríeu, estofarien

SUBJUNTIU PRESENT: estofi, estofis, estofi, estofem, estofeu, estofin

SUBJUNTIU IMPERFET: estofés, estofessis, estofés, estoféssim, estoféssiu, estofessin

IMPERATIU: estofa, estofi, estofem, estofeu, estofin

->estofat^1

■estofat^1

Hom.: estufat

[de estofar^2; 1a FONT: c. 1480]

m GASTR Guisat fet a base de carn tallada a trossos, estofada amb patates, cebes, pastanagues, tomàquet, pèsols o altres verdures, i unes fulles de llorer.

->estofat^2

■estofat^2

Hom.: estufat

[probablement com estofat^1]

m ZOOL Gènere de tunicats de l’ordre dels flebobranquis, de la família dels ciònids (Diazona sp), amb tòrax i abdomen i proveïts de vint-i-quatre tentacles.

->estoic

■estoic -a

Part. sil.: es_toic

[del gr. stōĩkós, íd., der. de stoá ‘pòrtic’, del Pòrtic d’Atenes on ensenyava el filòsof Zenó; 1a FONT: 1498]

1 1 adj Relatiu o pertanyent a l’estoïcisme.

2 escola estoica FILOS Estoïcisme.

2 m i f Persona que viu segons l’estoïcisme.

->estoicament

■estoicament

Part. sil.: es_toi_ca_ment

[de estoic]

adv D’una manera estoica.

->estoïcisme

■estoïcisme

Part. sil.: es_to_ï_cis_me

[de estoic]

m 1 FILOS Escola filosòfica grecoromana, que tenia com a ideal l’exercici de la virtut, que hom aconsegueix mitjançant l’acceptació del destí i la lluita contra les passions.

2 p ext Impassibilitat, indiferència, davant el plaer o el sofriment, capacitat de suportar el dolor amb fermesa, de no afectar-se per les passions.

->estoig

■estoig

Part. sil.: es_toig

[de estotjar; 1a FONT: s. XIII, Vides]

[pl -oigs o -otjos] m 1 Capsa adequada per a desar-hi un objecte, un adreç. Un estoig de compassos. Una joia amb el seu estoig. Un estoig de fusta, de llauna, de cuir, de tela.

2 SUR Aparell que serveix de muntura de la peça tallant que empra el llescador, el carrador o l’escairador.

3 TÈXT 1 Capsa cel·lular de la màquina jacquard on són allotjades les molles, anomenades cucs, que fan recular les agulles.

2 Caixa de llautó foradada per al pas dels punxons que hom troba en les màquines de picar cartons jacquard.

->estojar

estojar

v tr Estotjar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estojar

GERUNDI: estojant

PARTICIPI: estojat, estojada, estojats, estojades

INDICATIU PRESENT: estojo, estoges, estoja, estogem, estogeu, estogen

INDICATIU IMPERFET: estojava, estojaves, estojava, estojàvem, estojàveu, estojaven

INDICATIU PASSAT: estogí, estojares, estojà, estojàrem, estojàreu, estojaren

INDICATIU FUTUR: estojaré, estojaràs, estojarà, estojarem, estojareu, estojaran

INDICATIU CONDICIONAL: estojaria, estojaries, estojaria, estojaríem, estojaríeu, estojarien

SUBJUNTIU PRESENT: estogi, estogis, estogi, estogem, estogeu, estogin

SUBJUNTIU IMPERFET: estogés, estogessis, estogés, estogéssim, estogéssiu, estogessin

IMPERATIU: estoja, estogi, estogem, estogeu, estogin

->estol

■estol

[del ll. td. stŏlus, i aquest, del gr. stólos ‘flota, exèrcit’, der. de stéllō ‘preparar, equipar’; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 Colla. Un estol de noies.

2 ESCOLT Unitat formada pels llobatons i les daines.

3 MAR Conjunt de naus; esquadra.

->estola

■estola

[del ll. stŏla ‘vestit llarg’, i aquest, del gr. stolḗ ‘vestit’, der. de stéllō ‘preparar, vestir’; 1a FONT: c. 1330, Muntaner]

f 1 HIST A Grècia i a Roma, vestit, generalment llarg.

2 LITÚRG Distintiu litúrgic que el bisbe, el sacerdot i el diaca porten penjat al coll.

->estòlid

■estòlid -a

[del ll. stŏlĭdus, íd.]

adj Nici, mancat d’enginy.

->estòlidament

■estòlidament

[de estòlid]

adv D’una manera estòlida.

->estolidesa

■estolidesa

f Qualitat d’estòlid. Aquell programa representa el triomf de l’estolidesa en la televisió.

->estolidobranquiats

estolidobranquiats

Part. sil.: es_to_li_do_bran_qui_ats

m ZOOL 1 pl Ordre de la classe dels ascidiacis, amb uns plecs meridians a la cambra branquial que constitueixen unes costelles longitudinals. Són corrents a la Mediterrània l’ascidi roig, el raïm de mar i l’ou de mar.

2 sing Ascidiaci de l’ordre dels estolidobranquiats.

->estolledor

estolledor

[d’un b. ll. *extollitorium, der . del ll. extollĕre ‘elevar, aixecar’; 1a FONT: s. XII]

m AGR i HIDROL Comporta consistent en una post que aixeca el nivell de l’aigua i en tanca el pas en els canals i séquies.

->estoló

■estoló

[variant ant. de estaló]

m 1 BOT Brot lateral més o menys prim que neix a la base de la tija de certes plantes herbàcies i que creix horitzontalment, damunt el sòl o subterràniament.

2 ZOOL Estructura tubular que en les colònies de pòlips uneix els diversos zooides entre ells.

->estolonífer

■estolonífer -a

[de estoló i -fer]

adj BOT Que fa estolons.

->estolonífers

estolonífers

m ZOOL 1 pl Ordre de cnidaris colonials de la subclasse dels alcionaris, que formen estolons reptants proveïts d’espícules calcàries, com l’orgue de mar.

2 sing Cnidari de l’ordre dels estolonífers.

->estoloniforme

estoloniforme

adj BOT Que té forma d’estoló.

->estoma

■estoma

[del gr. stóma, -atos ‘boca’]

m 1 ANAT VEG 1 Petita obertura de l’epidermis dels òrgans verds, especialment de les fulles, de les plantes superiors, flanquejada per dues cèl·lules reniformes.

2 estoma aqüífer Obertura d’un hidatode formada per un estoma de cèl·lules oclusives grans i poc engruixides.

2 FISIOL 1 Porus, orifici o obertura petita de la superfície d’un teixit.

2 esp Orifici microscòpic de la superfície dels capil·lars que les cèl·lules migratòries (leucòcits, eritròcits, etc.) produeixen en la diapedesi.

->estomac

■estomac

[de estomacar]

m 1 Acció d’estomacar;

2 l’efecte.

->estómac

■estómac

[del ll. stomachus, íd., i aquest, del gr. stómakhos, íd., der. de stóma, -atos ‘boca’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m ANAT ANIM Porció dilatada del tub digestiu on té lloc la quimificació dels aliments.

->estomacada

■estomacada

[de estomacar]

f Estomac, fart de llenya.

->estomacal

■estomacal

[de estómac; 1a FONT: c. 1500]

1 adj 1 ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’estómac.

2 Bo per a l’estómac, que excita l’acció de l’estómac. Licor estomacal.

2 m ALIM i FARM Substància que afavoreix l’acció digestiva i és adequada per a combatre la dispèpsia.

->estomacar

■estomacar

[del ll. stomachari ‘irritar’; 1a FONT: 1416]

v tr Apallissar, pegar un fart de llenya.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estomacar

GERUNDI: estomacant

PARTICIPI: estomacat, estomacada, estomacats, estomacades

INDICATIU PRESENT: estomaco, estomaques, estomaca, estomaquem, estomaqueu, estomaquen

INDICATIU IMPERFET: estomacava, estomacaves, estomacava, estomacàvem, estomacàveu, estomacaven

INDICATIU PASSAT: estomaquí, estomacares, estomacà, estomacàrem, estomacàreu, estomacaren

INDICATIU FUTUR: estomacaré, estomacaràs, estomacarà, estomacarem, estomacareu, estomacaran

INDICATIU CONDICIONAL: estomacaria, estomacaries, estomacaria, estomacaríem, estomacaríeu, estomacarien

SUBJUNTIU PRESENT: estomaqui, estomaquis, estomaqui, estomaquem, estomaqueu, estomaquin

SUBJUNTIU IMPERFET: estomaqués, estomaquessis, estomaqués, estomaquéssim, estomaquéssiu, estomaquessin

IMPERATIU: estomaca, estomaqui, estomaquem, estomaqueu, estomaquin

->estomat-

■estomat-

Forma prefixada del mot grec stóma, -atos, que significa ‘boca’. Ex.: estomatitis.

->estomàtic

estomàtic -a

[de estoma]

adj BOT Relatiu o pertanyent a l’estoma.

->estomatitis

■estomatitis

f PAT Inflamació de la mucosa bucal.

->estomato-

■estomato-

Forma prefixada del mot grec stóma, -atos, que significa ‘boca’. Ex.: estomatologia, estomatoplàstia.

->estomatòleg

■estomatòleg -òloga

m i f MED Metge especialista en estomatologia.

->estomatologia

■estomatologia

Part. sil.: es_to_ma_to_lo_gi_a

[de estomato- i -logia]

f MED Branca de la medicina que estudia l’anatomia, la fisiologia i la patologia de la boca i les seves estructures.

->estomatològic

■estomatològic -a

[de estomatologia]

adj Relatiu o pertanyent a l’estomatologia.

->estomatòpodes

■estomatòpodes

m ZOOL 1 pl Ordre de crustacis de la subclasse dels malacostracis, que tenen descoberts els quatre segments toràcics posteriors, cinc parells de maxil·lípedes i tres parells de potes bífides. A les costes dels Països Catalans és molt corrent la galera.

2 sing Crustaci de l’ordre dels estomatòpodes.

->estomatós

■estomatós -osa

Hom.: astomatós

[de estoma]

adj HISTOL Proveït d’estomes.

->estomiformes

estomiformes

m ICT 1 pl Ordre de peixos abissals poc evolucionats que comprèn espècies molt diverses, la majoria predadores i amb òrgans luminescents.

2 sing Peix de l’ordre dels estomiformes.

->estomocordats

■estomocordats

m ZOOL 1 pl Embrancament de metazous deuterostomats, que tenen obertures branquials al principi del tub digestiu. Es divideixen en tres classes: enteropneusts, pterobranquis i graptòlits.

2 sing Metazou de l’embrancament dels estomocordats.

->estomodeu

■estomodeu

Part. sil.: es_to_mo_deu

m EMBRIOL Porció inicial i cefàlica del tracte digestiu dels metazous celomats, revestida d’ectoderma pluriestratificat.

->estona

■estona

[del germ. gòtic fem. *stundo, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 Espai de temps d’alguna durada. Espereu-me una estona: no tardaré gaire. Ja fa estona que són fora.

2 1 a estones loc adv De tant en tant.

2 a estones perdudes loc adv En el temps lliure de feines urgents, regulars o obligades. Toca el piano a estones perdudes.

3 anar a estones (algú o alguna cosa) loc verb Ésser d’humor, de tracte, d’intensitat, etc., variables, en funció del temps que passa.

->estonada

■estonada

[de estona; 1a FONT: 1391]

f 1 ant i dial Estona relativament llarga.

2 a estonades loc adv A estones.

->estonià

■estonià -ana

Part. sil.: es_to_ni_à

1 adj i m i f D’Estònia (estat d’Europa) o de l’estonià (dialecte).

2 m LING Llengua finoúgrica parlada a Estònia i a diverses colònies establertes a l’est del llac Peipus, a Crimea, a la regió de Samara (Rússia), al Caucas, a Sibèria, a Letònia i als Estats Units d’Amèrica.

->estontol

■estontol

[de estontolar]

m Estintol.

->estontolament

■estontolament

[de estontolar]

m Estintolament.

->estontolar

■estontolar

[variant de estantolar]

v tr i pron Estintolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estontolar

GERUNDI: estontolant

PARTICIPI: estontolat, estontolada, estontolats, estontolades

INDICATIU PRESENT: estontolo, estontoles, estontola, estontolem, estontoleu, estontolen

INDICATIU IMPERFET: estontolava, estontolaves, estontolava, estontolàvem, estontolàveu, estontolaven

INDICATIU PASSAT: estontolí, estontolares, estontolà, estontolàrem, estontolàreu, estontolaren

INDICATIU FUTUR: estontolaré, estontolaràs, estontolarà, estontolarem, estontolareu, estontolaran

INDICATIU CONDICIONAL: estontolaria, estontolaries, estontolaria, estontolaríem, estontolaríeu, estontolarien

SUBJUNTIU PRESENT: estontoli, estontolis, estontoli, estontolem, estontoleu, estontolin

SUBJUNTIU IMPERFET: estontolés, estontolessis, estontolés, estontoléssim, estontoléssiu, estontolessin

IMPERATIU: estontola, estontoli, estontolem, estontoleu, estontolin

->estop

■estop

m 1 AUT Llum de fre.

2 TELECOM Paraula emprada en la redacció de telegrames, a la manera d’un punt, per a separar les frases.

3 TRANSP Senyal de circulació que, col·locat en un encreuament, adverteix els vehicles que la troben que han d’aturar-se totalment.

->estopa

■estopa

[del ll. stŭppa, íd.; 1a FONT: 1271]

f TÈXT 1 Filaments de rebuig de l’operació de pentinar el lli o el cànem que hom aprofita per a fer-ne un fil de baixa qualitat.

2 Drap teixit amb aquest fil.

->estopada

■estopada

[de estopa; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f OFIC Porció d’estopa o d’una altra matèria elàstica (cautxú, fibres sintètiques, etc.) que hom posa en l’assentament d’algunes vàlvules, en ràcords, etc., a fi d’evitar l’escapament del fluid que hi circula.

->estopanyanès

estopanyanès -esa

adj i m i f D’Estopanyà (Ribagorça).

->estopeït

■estopeït -ïda

Part. sil.: es_to_pe_ït

[de estopa]

adj dial Eixut, espès i sense gust, com si fos estopa. Un menjar estopeït.

->estopejar

■estopejar

[de estopa]

v 1 intr Ésser tou, flonjo, com l’estopa.

2 tr OFIC i TECNOL Calafatar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estopejar

GERUNDI: estopejant

PARTICIPI: estopejat, estopejada, estopejats, estopejades

INDICATIU PRESENT: estopejo, estopeges, estopeja, estopegem, estopegeu, estopegen

INDICATIU IMPERFET: estopejava, estopejaves, estopejava, estopejàvem, estopejàveu, estopejaven

INDICATIU PASSAT: estopegí, estopejares, estopejà, estopejàrem, estopejàreu, estopejaren

INDICATIU FUTUR: estopejaré, estopejaràs, estopejarà, estopejarem, estopejareu, estopejaran

INDICATIU CONDICIONAL: estopejaria, estopejaries, estopejaria, estopejaríem, estopejaríeu, estopejarien

SUBJUNTIU PRESENT: estopegi, estopegis, estopegi, estopegem, estopegeu, estopegin

SUBJUNTIU IMPERFET: estopegés, estopegessis, estopegés, estopegéssim, estopegéssiu, estopegessin

IMPERATIU: estopeja, estopegi, estopegem, estopegeu, estopegin

->estopenc

■estopenc -a

[de estopa]

adj Tou, flonjo, com estopa.

->estopeta

■estopeta

[de estopa]

f TÈXT Teixit molt fi i gairebé transparent, fet generalment d’estopa crua de cànem.

->estopí

■estopí

[de estopa; 1a FONT: 1640]

m ARM 1 ant Canonet ple de substàncies inflamables que hom introduïa a l’orella del canó d’artilleria per encendre’l.

2 Càpsula de llautó o de matèria plàstica, plena d’una substància detonant, que, per l’acció de l’agulla del percussor, per fricció o pel pas d’un corrent elèctric, inicia la combustió de la càrrega de projecció d’un projectil.

->estopós

■estopós -osa

[de estopa]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’estopa.

2 Estopenc.

->estoquejar

■estoquejar

[de estoc^1]

v tr 1 Ferir amb l’estoc.

2 Donar estocades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estoquejar

GERUNDI: estoquejant

PARTICIPI: estoquejat, estoquejada, estoquejats, estoquejades

INDICATIU PRESENT: estoquejo, estoqueges, estoqueja, estoquegem, estoquegeu, estoquegen

INDICATIU IMPERFET: estoquejava, estoquejaves, estoquejava, estoquejàvem, estoquejàveu, estoquejaven

INDICATIU PASSAT: estoquegí, estoquejares, estoquejà, estoquejàrem, estoquejàreu, estoquejaren

INDICATIU FUTUR: estoquejaré, estoquejaràs, estoquejarà, estoquejarem, estoquejareu, estoquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: estoquejaria, estoquejaries, estoquejaria, estoquejaríem, estoquejaríeu, estoquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: estoquegi, estoquegis, estoquegi, estoquegem, estoquegeu, estoquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: estoquegés, estoquegessis, estoquegés, estoquegéssim, estoquegéssiu, estoquegessin

IMPERATIU: estoqueja, estoquegi, estoquegem, estoquegeu, estoquegin

->estor

■estor

Hom.: astor

[del fr. store ‘mena de cortina’, i aquest, de l’it. dial. stora, del mateix origen que el cat. estora; 1a FONT: s. XIX]

m TÈXT 1 Teixit de lli cru propi per a fer cortines.

2 Tros d’aquest teixit que hom posa com a cortina.

->estora

■estora

[del ll. storea, íd.; 1a FONT: 1271]

f TÈXT 1 1 Teixit fet de llates trenades de joncs, de palla, d’espart o de jute, destinat principalment a cobrir el paviment de les habitacions. El terra de les habitacions era d’estora.

2 Tros d’estora rectangular, circular, etc. L’estora de l’entrada, del bany.

2 p ext Catifa. Una estora persa.

->estorac

■estorac

m 1 BOT Resina treta del Styrax officinalis.

2 FARM Cadascuna de les dues varietats de bàlsam extretes de l’escorça del Liquidambar orientalis o del Liquidambar styraciflua.

->estorada

■estorada

[de estorar]

f 1 Acció d’estorar.

2 Conjunt d’estores.

->estorar

■estorar

Hom.: astorar

[de estora]

v tr Cobrir amb una estora o amb estores, especialment el paviment (d’una habitació).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estorar

GERUNDI: estorant

PARTICIPI: estorat, estorada, estorats, estorades

INDICATIU PRESENT: estoro, estores, estora, estorem, estoreu, estoren

INDICATIU IMPERFET: estorava, estoraves, estorava, estoràvem, estoràveu, estoraven

INDICATIU PASSAT: estorí, estorares, estorà, estoràrem, estoràreu, estoraren

INDICATIU FUTUR: estoraré, estoraràs, estorarà, estorarem, estorareu, estoraran

INDICATIU CONDICIONAL: estoraria, estoraries, estoraria, estoraríem, estoraríeu, estorarien

SUBJUNTIU PRESENT: estori, estoris, estori, estorem, estoreu, estorin

SUBJUNTIU IMPERFET: estorés, estoressis, estorés, estoréssim, estoréssiu, estoressin

IMPERATIU: estora, estori, estorem, estoreu, estorin

->estòrcer

■estòrcer

v intr ant Alliberar-se, escapar. Estòrcer dels perills, de la mort.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estòrcer

GERUNDI: estorcent

PARTICIPI: estorçut, estorçuda, estorçuts, estorçudes

INDICATIU PRESENT: estorço, estorces, estorç, estorcem, estorceu, estorcen

INDICATIU IMPERFET: estorcia, estorcies, estorcia, estorcíem, estorcíeu, estorcien

INDICATIU PASSAT: estorcí, estorceres, estorcé, estorcérem, estorcéreu, estorceren

INDICATIU FUTUR: estorceré, estorceràs, estorcerà, estorcerem, estorcereu, estorceran

INDICATIU CONDICIONAL: estorceria, estorceries, estorceria, estorceríem, estorceríeu, estorcerien

SUBJUNTIU PRESENT: estorci, estorcis, estorci, estorcem, estorceu, estorcin

SUBJUNTIU IMPERFET: estorcés, estorcessis, estorcés, estorcéssim, estorcéssiu, estorcessin

IMPERATIU: estorç, estorci, estorcem, estorceu, estorcin

->estordidament

■estordidament

[de estordit; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv Com un estordit.

->estordir

■estordir

[‘quedar com un tord’, pel fet que el tord és considerat un ocell atabaladís, que es deixa caçar fàcilment; 1a FONT: s. XV, Curial]

v tr Deixar sense esma, mig estabornit, un cop fort, una batzegada forta, la por, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estordir

GERUNDI: estordint

PARTICIPI: estordit, estordida, estordits, estordides

INDICATIU PRESENT: estordeixo, estordeixes, estordeix, estordim, estordiu, estordeixen

INDICATIU IMPERFET: estordia, estordies, estordia, estordíem, estordíeu, estordien

INDICATIU PASSAT: estordí, estordires, estordí, estordírem, estordíreu, estordiren

INDICATIU FUTUR: estordiré, estordiràs, estordirà, estordirem, estordireu, estordiran

INDICATIU CONDICIONAL: estordiria, estordiries, estordiria, estordiríem, estordiríeu, estordirien

SUBJUNTIU PRESENT: estordeixi, estordeixis, estordeixi, estordim, estordiu, estordeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: estordís, estordissis, estordís, estordíssim, estordíssiu, estordissin

IMPERATIU: estordeix, estordeixi, estordim, estordiu, estordeixin

->estordit

■estordit -ida

[de estordir]

adj 1 Privat del seny, del bon ús de la raó, per efecte d’un cop, d’admiració, de por, etc.

2 p ext Que fa les coses sense reflexió.

->estorer

■estorer -a

[de estora]

m i f Persona que fa estores o en ven.

->estoreria

■estoreria

Part. sil.: es_to_re_ri_a

[de estorer]

f Obrador o botiga de l’estorer.

->estoret

■estoret

Hom.: astoret

m dial Ventafocs d’espart.

->estoreta

■estoreta

[de estora]

f 1 TÈXT 1 Estora petita.

2 Tros petit d’estora circular, rectangular, etc. L’estoreta de l’entrada del pis.

2 estoreta del ratolí (o simplement estoreta) INFORM Peça generalment de cautxú, tova o semirígida, amb una base antilliscant, sobre la qual hom desplaça el ratolí.

3 estoreta elèctrica Peça de tela que s’escalfa gràcies a una resistència elèctrica que duu incorporada i serveix per a escalfar el llit, una part adolorida del cos, etc.

->estorinar-se

■estorinar-se

v pron dial 1 Estufar-se 2 2.

2 Posar-se dret o erecte.

->estorlit

■estorlit

m ORNIT Torlit.

->estormeiar

■estormeiar

Part. sil.: es_tor_me_iar

[segurament d’un encreuament del dial. atotinat, alteració de atonitat, der. de atònit, amb entumir, i amb influx de estordir, estabornir pel que fa a la -r-]

v tr Estormeir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estormeiar

GERUNDI: estormeiant

PARTICIPI: estormeiat, estormeiada, estormeiats, estormeiades

INDICATIU PRESENT: estormeio, estormeies, estormeia, estormeiem, estormeieu, estormeien

INDICATIU IMPERFET: estormeiava, estormeiaves, estormeiava, estormeiàvem, estormeiàveu, estormeiaven

INDICATIU PASSAT: estormeí, estormeiares, estormeià, estormeiàrem, estormeiàreu, estormeiaren

INDICATIU FUTUR: estormeiaré, estormeiaràs, estormeiarà, estormeiarem, estormeiareu, estormeiaran

INDICATIU CONDICIONAL: estormeiaria, estormeiaries, estormeiaria, estormeiaríem, estormeiaríeu, estormeiarien

SUBJUNTIU PRESENT: estormeï, estormeïs, estormeï, estormeiem, estormeieu, estormeïn

SUBJUNTIU IMPERFET: estormeiés, estormeiessis, estormeiés, estormeiéssim, estormeiéssiu, estormeiessin

IMPERATIU: estormeia, estormeï, estormeiem, estormeieu, estormeïn

->estormeir

estormeir

Part. sil.: es_tor_me_ir

[variant de estormeiar]

v tr Estabornir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estormeir

GERUNDI: estormeint

PARTICIPI: estormeït, estormeïda, estormeïts, estormeïdes

INDICATIU PRESENT: estormeeixo, estormeeixes, estormeeix, estormeïm, estormeïu, estormeeixen

INDICATIU IMPERFET: estormeïa, estormeïes, estormeïa, estormeíem, estormeíeu, estormeïen

INDICATIU PASSAT: estormeí, estormeïres, estormeí, estormeírem, estormeíreu, estormeïren

INDICATIU FUTUR: estormeiré, estormeiràs, estormeirà, estormeirem, estormeireu, estormeiran

INDICATIU CONDICIONAL: estormeiria, estormeiries, estormeiria, estormeiríem, estormeiríeu, estormeirien

SUBJUNTIU PRESENT: estormeeixi, estormeeixis, estormeeixi, estormeïm, estormeïu, estormeeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: estormeís, estormeïssis, estormeís, estormeíssim, estormeíssiu, estormeïssin

IMPERATIU: estormeeix, estormeeixi, estormeïm, estormeïu, estormeeixin

->estormia

■estormia

Part. sil.: es_tor_mi_a

[variant mallorquina de estora, possible mot de l’àr. vg., resultat d’un encreuament entre el mossàrab sṭoriya, ll. storea ‘estora’, amb estrumàs ‘mena de coixí estora’, gr. strōmátion ‘mena d’estora o sac de dormir’; 1a FONT: 1345]

f Coixí circular d’estora de palma ple de palla.

->estornell

■estornell

[del ll. vg. *sturnĕllus, dimin. del ll. stŭrnus, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ORNIT Nom d’alguns ocells de l’ordre dels passeriformes que pertanyen a diversos gèneres, com Gracula, Lamprotornis, Spreo i Sturnus, de bec fort i punxegut i plomatge fosc amb reflexos metàl·lics. Cal destacar-ne l’estornell negre (Sturnus unicolor), l’estornell rosat (Sturnus roseus) i l’estornell vulgar (Sturnus vulgaris).

2 fig 1 Persona eixerida, molt desperta i alhora esvalotada. Ésser un bon estornell. Tenir la vivor de l’estornell.

2 cap d’estornell Persona que obra sense reflexió.

->estort

■estort -a

adj ant Que ha escapat d’un perill; estalvi.

->estossada

■estossada

[de estossar]

f Estossinada.

->estossar

■estossar

[de tossar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr Estossinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estossar

GERUNDI: estossant

PARTICIPI: estossat, estossada, estossats, estossades

INDICATIU PRESENT: estosso, estosses, estossa, estossem, estosseu, estossen

INDICATIU IMPERFET: estossava, estossaves, estossava, estossàvem, estossàveu, estossaven

INDICATIU PASSAT: estossí, estossares, estossà, estossàrem, estossàreu, estossaren

INDICATIU FUTUR: estossaré, estossaràs, estossarà, estossarem, estossareu, estossaran

INDICATIU CONDICIONAL: estossaria, estossaries, estossaria, estossaríem, estossaríeu, estossarien

SUBJUNTIU PRESENT: estossi, estossis, estossi, estossem, estosseu, estossin

SUBJUNTIU IMPERFET: estossés, estossessis, estossés, estosséssim, estosséssiu, estossessin

IMPERATIU: estossa, estossi, estossem, estosseu, estossin

->estossec

■estossec

[de estossegar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Acció d’estossegar.

2 esp Cop de tos.

->estossegar

■estossegar

[de tos^2; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr Tossir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estossegar

GERUNDI: estossegant

PARTICIPI: estossegat, estossegada, estossegats, estossegades

INDICATIU PRESENT: estossego, estossegues, estossega, estosseguem, estossegueu, estosseguen

INDICATIU IMPERFET: estossegava, estossegaves, estossegava, estossegàvem, estossegàveu, estossegaven

INDICATIU PASSAT: estosseguí, estossegares, estossegà, estossegàrem, estossegàreu, estossegaren

INDICATIU FUTUR: estossegaré, estossegaràs, estossegarà, estossegarem, estossegareu, estossegaran

INDICATIU CONDICIONAL: estossegaria, estossegaries, estossegaria, estossegaríem, estossegaríeu, estossegarien

SUBJUNTIU PRESENT: estossegui, estosseguis, estossegui, estosseguem, estossegueu, estosseguin

SUBJUNTIU IMPERFET: estossegués, estosseguessis, estossegués, estosseguéssim, estosseguéssiu, estosseguessin

IMPERATIU: estossega, estossegui, estosseguem, estossegueu, estosseguin

->estossinada

■estossinada

[de estossinar]

f 1 1 Acció d’estossinar;

2 l’efecte.

2 esp Matança cruel d’un gran nombre d’individus.

->estossinar

■estossinar

[de estossar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Aterrar, matar, a cops.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estossinar

GERUNDI: estossinant

PARTICIPI: estossinat, estossinada, estossinats, estossinades

INDICATIU PRESENT: estossino, estossines, estossina, estossinem, estossineu, estossinen

INDICATIU IMPERFET: estossinava, estossinaves, estossinava, estossinàvem, estossinàveu, estossinaven

INDICATIU PASSAT: estossiní, estossinares, estossinà, estossinàrem, estossinàreu, estossinaren

INDICATIU FUTUR: estossinaré, estossinaràs, estossinarà, estossinarem, estossinareu, estossinaran

INDICATIU CONDICIONAL: estossinaria, estossinaries, estossinaria, estossinaríem, estossinaríeu, estossinarien

SUBJUNTIU PRESENT: estossini, estossinis, estossini, estossinem, estossineu, estossinin

SUBJUNTIU IMPERFET: estossinés, estossinessis, estossinés, estossinéssim, estossinéssiu, estossinessin

IMPERATIU: estossina, estossini, estossinem, estossineu, estossinin

->estotar

■estotar

v tr dial Trencar el tòt (d’un càntir).

->estotjar

■estotjar

[del ll. vg. *stŭdĭāre, íd., der. de studium ‘esforç, aplicació, zel’, ant. estojar; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Desar, guardar, en un estoig o en un altre lloc resguardat. Estotjar les armes.

2 1 Contenir, guardar, un receptacle, alguna cosa en el seu interior.

2 fig El seu pit estotja un ressentiment i un odi mortals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estotjar

GERUNDI: estotjant

PARTICIPI: estotjat, estotjada, estotjats, estotjades

INDICATIU PRESENT: estotjo, estotges, estotja, estotgem, estotgeu, estotgen

INDICATIU IMPERFET: estotjava, estotjaves, estotjava, estotjàvem, estotjàveu, estotjaven

INDICATIU PASSAT: estotgí, estotjares, estotjà, estotjàrem, estotjàreu, estotjaren

INDICATIU FUTUR: estotjaré, estotjaràs, estotjarà, estotjarem, estotjareu, estotjaran

INDICATIU CONDICIONAL: estotjaria, estotjaries, estotjaria, estotjaríem, estotjaríeu, estotjarien

SUBJUNTIU PRESENT: estotgi, estotgis, estotgi, estotgem, estotgeu, estotgin

SUBJUNTIU IMPERFET: estotgés, estotgessis, estotgés, estotgéssim, estotgéssiu, estotgessin

IMPERATIU: estotja, estotgi, estotgem, estotgeu, estotgin

->estovada

■estovada

[de estovar]

f Estovament.

->estovalles

■estovalles

[variant de tovalles, amb aglutinació de l’article]

f pl Tovalles.

->estovament

■estovament

[de estovar; 1a FONT: s. XX, Carner]

m 1 1 Acció d’estovar o d’estovar-se;

2 l’efecte.

2 ADOB Operació de retornar a les pells i als cuirs el contingut d’aigua que tenien abans de l’assecament, per tal que recuperin llur flexibilitat natural.

->estovar

■estovar

Hom.: estubar

[de tou; 1a FONT: 1463]

v 1 1 tr Fer tornar tou o més tou. Estovar un matalàs. La pluja estova la terra.

2 pron Esdevenir tou o més tou. La cera s’estova amb la calor.

2 fig 1 tr Entendrir, despertar en algú els sentiments de compassió, tendresa, indulgència. Si estoves una mica el teu pare, potser et pagarà el viatge.

2 pron Esdevenir menys rigorós, sever, rígid. Semblava que no havia de cedir mai als precs de ningú, però ja comença a estovar-se.

3 tr col·loq Apallissar. Si no fas bondat, t’estovaran.

4 tr OFIC Posar aigua calenta dins una bóta perquè s’infli i eviti els traspuaments del líquid que hom hi ha de guardar.

5 estovar-se la tos Esdevenir, la tos, menys forta i dolorosa pel fet d’haver entrat en període de guariment l’afecció respiratòria que la provoca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estovar

GERUNDI: estovant

PARTICIPI: estovat, estovada, estovats, estovades

INDICATIU PRESENT: estovo, estoves, estova, estovem, estoveu, estoven

INDICATIU IMPERFET: estovava, estovaves, estovava, estovàvem, estovàveu, estovaven

INDICATIU PASSAT: estoví, estovares, estovà, estovàrem, estovàreu, estovaren

INDICATIU FUTUR: estovaré, estovaràs, estovarà, estovarem, estovareu, estovaran

INDICATIU CONDICIONAL: estovaria, estovaries, estovaria, estovaríem, estovaríeu, estovarien

SUBJUNTIU PRESENT: estovi, estovis, estovi, estovem, estoveu, estovin

SUBJUNTIU IMPERFET: estovés, estovessis, estovés, estovéssim, estovéssiu, estovessin

IMPERATIU: estova, estovi, estovem, estoveu, estovin

->estovor

■estovor

[der. alterat de estubar]

f dial Xafogor.

->estràbic

■estràbic -a

[formació culta analògica sobre la base del gr. strabós ‘guerxo’, amb relació a estrabisme; 1a FONT: 1925]

OFTAL 1 adj Relatiu o pertanyent a l’estrabisme.

2 adj i m i f Que pateix d’estrabisme.

->estrabisme

■estrabisme

[del gr. strabismós, íd., der. de strabós ‘guerxo’; 1a FONT: 1888, DLab.]

m OFTAL Afecció de la vista en què els eixos visuals no són paral·lels en la posició primària de la mirada o en què un ull no pot seguir l’altre en els seus moviments.

->estrabo-

■estrabo-

Forma prefixada del mot grec strabós, que significa ‘guerxo’, ‘estràbic’. Ex.: estrabotomia.

->estrabòmetre

■estrabòmetre

[de estrabo- i -metre]

m OFTAL Aparell emprat per a apreciar i mesurar l’angle d’estrabisme.

->estrabotomia

■estrabotomia

Part. sil.: es_tra_bo_to_mi_a

f OFTAL Tractament quirúrgic de l’estrabisme que consisteix en el desplaçament d’un dels músculs de l’ull.

->estrabul·lat

■estrabul·lat -ada

[mot mallorquí, potser d’un encreuament de mots emparentats, com estrambòtic, estrambot, estràmpol, amb algun altre de sentit semblant, com atribolat]

adj No gens assenyat; baliga-balaga.

->estrada

■estrada

[del ll. strata o strata via ‘camí empedrat’, de stratus, -a, -um, participi de sternĕre ‘estendre per terra’; 1a FONT: 988]

f 1 ant Carretera.

2 1 CONSTR Part d’una sala, una habitació, etc., en què el sòl és més elevat que el de la resta, destinada a col·locar-hi un tron, una cadira, un llit, etc.

2 pl DR Lloc on són celebrades les sessions dels tribunals de justícia i on hom afixa, per a coneixement públic, els edictes de notificació o citació als interessats que no tenen representació en la causa.

->estradiol

■estradiol

Part. sil.: es_tra_di_ol

m BIOQ i FARM Hormona ovàrica i placentària que constitueix l’estrogen més potent sintetitzat en la dona.

->estradiot

estradiot

Part. sil.: es_tra_di_ot

m HIST Membre de la cavalleria lleugera emprat com a explorador als segles XV i XVI.

->estrafer

■estrafer

[d’un encreuament dels dos sinònims més antics, es(carnir) i (con)trafer; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 1 Imitar, més o menys bé, un altre o quelcom d’un altre. Estrafà molt bé el caminar del seu germà.

2 p ext Sap estrafer el cant del rossinyol.

2 1 Canviar quelcom d’un mateix a fi de no ésser reconegut, de semblar una altra persona, etc. Perquè no et coneguin, cal que estrafacis la veu.

2 Canviar una cosa, procurar de desfigurar-la, perquè sembli que és una altra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estrafer

GERUNDI: estrafent

PARTICIPI: estrafet, estrafeta, estrafets, estrafetes

INDICATIU PRESENT: estrafaig, estrafàs, estrafà, estrafem, estrafeu, estrafan

INDICATIU IMPERFET: estrafeia, estrafeies, estrafeia, estrafèiem, estrafèieu, estrafeien

INDICATIU PASSAT: estrafiu, estraferes, estraféu, estraférem, estraféreu, estraferen

INDICATIU FUTUR: estrafaré, estrafaràs, estrafarà, estrafarem, estrafareu, estrafaran

INDICATIU CONDICIONAL: estrafaria, estrafaries, estrafaria, estrafaríem, estrafaríeu, estrafarien

SUBJUNTIU PRESENT: estrafaci, estrafacis, estrafaci, estrafem, estrafeu, estrafacin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): estrafaci, estrafacis, estrafaci, estrafacem, estrafaceu, estrafacin

SUBJUNTIU IMPERFET: estrafés, estrafessis, estrafés, estraféssim, estraféssiu, estrafessin

IMPERATIU: estrafés, estrafaci, estrafem, estrafeu, estrafacin

IMPERATIU (alternatiu): estrafés, estrafaci, estrafacem, estrafeu, estrafacin

->estrafet

■estrafet -a

adj Contrafet. Una cara estrafeta.

->estrafolari

■estrafolari -ària

[de l’it. dial. strafalario ‘persona menyspreable, malgirbada’, d’origen incert, probablement der. de strafare ‘estrafer’; 1a FONT: 1760]

adj extravagant 3.

->estrafolàriament

■estrafolàriament

Part. sil.: es_tra_fo_là_ri_a_ment

[de estrafolari]

adv Extravagantment.

->estrafolla

■estrafolla

[probablement d’un encreuament de estrafalari, variant de estrafolari, amb afollar]

m i f Persona que fa trampes, estafes, etc.

->estrafolleria

■estrafolleria

Part. sil.: es_tra_fo_lle_ri_a

[de estrafolla]

f 1 Condició d’estrafolla.

2 Acció pròpia d’un estrafolla.

->estragó

■estragó

[del fr. estragon, i aquest, de l’àr. ṭarḫûn, íd., d’origen incert; 1a FONT: 1839, DLab.]

m BOT Planta herbàcia de la família de les compostes (Artemisia dracunculus), de fulles lanceolades i capítols globulars verdosos, reunits en panícula.

->estral

estral

Hom.: astral

[de destral per deglutinació; 1a FONT: 1079]

f dial Destral.

->estrall

■estrall

[relacionat amb l’it. strale, íd., d’una base germ. straijan ‘fletxa’, amb influx del cat. ant. estrall ‘flassada’, que evocava estar ajagut, desfet; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m 1 Gran dany, destrucció, mortaldat, causat per la guerra, una epidèmia, una calamitat, etc.

2 fig El corrector va fer en l’obra un gran estrall.

3 DR PEN En el codi penal espanyol, circumstància agreujant que consisteix a cometre el delicte mitjançant inundació, incendi, explosió, emmetzinament o algun altre artifici que produeixi grans danys.

->estrallar-se

■estrallar-se

[de estrall]

v pron dial Fer un esforç excessiu, un exercici violent.

->estrambot

■estrambot

[d’un encreuament entre estribot i l’oc. ant estramps ‘versos lliures’ (ll. strambus ‘coix, garrell’), que donà l’it. strambotto, l’oc. i cat. estrambot i cast. estrambote]

m 1 POÈTICA Vers o conjunt de versos afegit a una combinació mètrica, especialment a un sonet.

2 MÚS Forma musical italiana popular, de la fi del segle XV i el començament del XVI, en la qual una única veu és acompanyada pels instruments o alterna amb fragments instrumentals.

->estrambòtic

■estrambòtic -a

[de l’it. dial. strambottico, der. de strambotto en sentit dial. de ‘disbarat, broma, niciesa’]

adj Extravagant, excèntric.

->estrambòticament

■estrambòticament

[de estrambòtic]

adv D’una manera estrambòtica.

->estramoni

■estramoni

[del ll. científic stramonium, probablement der. del cat. ant. estremonia ‘astrologia, màgia’, alteració de astronomia, pels efectes narcòtics de l’herba; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m BOT i FARM Herba talpera.

->estramp

■estramp

[de l’oc. estramps, íd., del ll. strambus ‘coix, garrell’]

m POÈTICA Vers lliure.

->estranger

■estranger -a

[del fr. ant. estrangier, der. del fr. ant. estrange ‘estrany’; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

1 adj 1 Que és d’un altre país.

2 Que és altre que el nostre país. Les nacions estrangeres.

2 1 m i f Persona natural d’un altre país.

2 m Conjunt de països altres que el nostre. Viatjar per l’estranger. És a l’estranger.

3 m i f DR INTERN Persona que no té nacionalitat de l’estat en el qual resideix.

3 m i f HIST DR En dret medieval, estrany 4.

->estrangeria

■estrangeria

Part. sil.: es_tran_ge_ri_a

[de estranger]

f 1 Qualitat d’estranger.

2 DR INTERN Condició legal de l’estranger mentre no adquireix la nacionalitat del país on resideix.

->excitó

excitó

m FÍS ATÒM Excitació quàntica elemental.

->excitró

■excitró

m ELECTRÒN Rectificador monoanòdic de vapor de mercuri que té un elèctrode de manteniment i un dispositiu mecànic de percussió per a l’encebament, consistent en un èmbol flotant i una bobina d’excitació.

->exclamació

■exclamació

Part. sil.: ex_cla_ma_ci_ó

[del ll. exclamatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Paraula o paraules que hom deixa escapar indicadores d’una forta emoció, d’una pena, d’una sorpresa, etc.

2 signe d’exclamació GRAM Signe d’admiració.

->exclamar

■exclamar

[del ll. exclamare, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr Proferir una exclamació.

2 pron Parlar vehementment, especialment en so de protesta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exclamar

GERUNDI: exclamant

PARTICIPI: exclamat, exclamada, exclamats, exclamades

INDICATIU PRESENT: exclamo, exclames, exclama, exclamem, exclameu, exclamen

INDICATIU IMPERFET: exclamava, exclamaves, exclamava, exclamàvem, exclamàveu, exclamaven

INDICATIU PASSAT: exclamí, exclamares, exclamà, exclamàrem, exclamàreu, exclamaren

INDICATIU FUTUR: exclamaré, exclamaràs, exclamarà, exclamarem, exclamareu, exclamaran

INDICATIU CONDICIONAL: exclamaria, exclamaries, exclamaria, exclamaríem, exclamaríeu, exclamarien

SUBJUNTIU PRESENT: exclami, exclamis, exclami, exclamem, exclameu, exclamin

SUBJUNTIU IMPERFET: exclamés, exclamessis, exclamés, exclaméssim, exclaméssiu, exclamessin

IMPERATIU: exclama, exclami, exclamem, exclameu, exclamin

->exclamatiu

■exclamatiu -iva

Part. sil.: ex_cla_ma_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. exclamatus, -a, -um, participi de exclamare ‘exclamar’]

adj 1 Que denota exclamació.

2 Que conté exclamació.

3 oració exclamativa GRAM Oració que manifesta l’estat d’ànim del parlant, la seva expressivitat o les seves emocions, sovint mitjançant la intensitat fònica.

->exclamatori

■exclamatori -òria

[de exclamar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Propi de l’exclamació. To exclamatori.

->exclaustració

■exclaustració

Part. sil.: ex_claus_tra_ci_ó

[del ll. ecl. exclaustratio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció d’exclaustrar o exclaustrar-se;

2 l’efecte.

2 DR CAN Facultat donada per la Santa Seu o per l’ordinari corresponent a un membre d’un orde religiós de viure fora de la vida comunitària.

3 POLÍT Supressió dels ordes religiosos en un país ordenada pel poder polític.

->exclaustrar

■exclaustrar

Part. sil.: ex_claus_trar

[del ll. ecl. exclaustrare, íd.]

v tr 1 DR CAN Concedir l’exclaustració.

2 POLÍT Suprimir un o més ordes religiosos en un país.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exclaustrar

GERUNDI: exclaustrant

PARTICIPI: exclaustrat, exclaustrada, exclaustrats, exclaustrades

INDICATIU PRESENT: exclaustro, exclaustres, exclaustra, exclaustrem, exclaustreu, exclaustren

INDICATIU IMPERFET: exclaustrava, exclaustraves, exclaustrava, exclaustràvem, exclaustràveu, exclaustraven

INDICATIU PASSAT: exclaustrí, exclaustrares, exclaustrà, exclaustràrem, exclaustràreu, exclaustraren

INDICATIU FUTUR: exclaustraré, exclaustraràs, exclaustrarà, exclaustrarem, exclaustrareu, exclaustraran

INDICATIU CONDICIONAL: exclaustraria, exclaustraries, exclaustraria, exclaustraríem, exclaustraríeu, exclaustrarien

SUBJUNTIU PRESENT: exclaustri, exclaustris, exclaustri, exclaustrem, exclaustreu, exclaustrin

SUBJUNTIU IMPERFET: exclaustrés, exclaustressis, exclaustrés, exclaustréssim, exclaustréssiu, exclaustressin

IMPERATIU: exclaustra, exclaustri, exclaustrem, exclaustreu, exclaustrin

->excloent

■excloent

Part. sil.: ex_clo_ent

[de excloure]

adj Que exclou.

->excloure

■excloure

Part. sil.: ex_clou_re

[del ll. excludĕre, íd.; 1a FONT: s. XIII]

[p p exclòs -osa] v 1 tr 1 Treure (algú o alguna cosa) d’una banda, d’una cosa, etc., com no devent participar-hi més. Excloure algú d’una assemblea, d’una societat.

2 p ext Privar l’admissió o l’entrada d’algú o alguna cosa, refusar-li la participació.

2 fig 1 tr Ésser, una cosa, incompatible amb una altra o amb unes altres. Això exclou allò.

2 pron Això i allò s’exclouen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: excloure

GERUNDI: excloent

PARTICIPI: exclòs, exclosa, exclosos, excloses

INDICATIU PRESENT: excloc, exclous, exclou, excloem, excloeu, exclouen

INDICATIU IMPERFET: excloïa, excloïes, excloïa, excloíem, excloíeu, excloïen

INDICATIU PASSAT: excloguí, exclogueres, exclogué, excloguérem, excloguéreu, exclogueren

INDICATIU FUTUR: exclouré, exclouràs, exclourà, exclourem, excloureu, exclouran

INDICATIU CONDICIONAL: exclouria, exclouries, exclouria, exclouríem, exclouríeu, exclourien

SUBJUNTIU PRESENT: exclogui, excloguis, exclogui, excloguem, exclogueu, excloguin

SUBJUNTIU IMPERFET: exclogués, excloguessis, exclogués, excloguéssim, excloguéssiu, excloguessin

IMPERATIU: exclou, exclogui, excloguem, excloeu, excloguin

->exclusió

■exclusió

Part. sil.: ex_clu_si_ó

[del ll. exclusio, -ōnis, íd.; 1a FONT: c. 1500]

f 1 1 Acció d’excloure o excloure’s;

2 l’efecte. L’assemblea votà la seva exclusió.

3 a (o amb) exclusió de Excloent algú o alguna cosa, fora de. Hem cobrat tots els sous endarrerits, a exclusió de les hores extres.

2 CIR Intervenció quirúrgica que consisteix a aïllar un òrgan o un fragment d’òrgan, sense extirpar-lo de l’organisme.

3 principi d’exclusió FÍS ATÒM Principi segons el qual en un àtom qualsevol no hi pot haver dos electrons en el mateix estat quàntic.

->exclusiu

■exclusiu -iva

Part. sil.: ex_clu_siu

[del b. ll. exclusivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Que té la virtut d’excloure.

2 adj abs Que exclou tota altra persona o cosa. Privilegi exclusiu.

3 1 f DR Privilegi en virtut del qual una persona, una entitat o una corporació pot explotar, vendre o fer alguna cosa prohibida als altres.

2 en exclusiva loc adv En situació de privilegi de la qual ningú més no es beneficia. Una entrevista en exclusiva amb el ministre.

->exclusivament

■exclusivament

[de exclusiu; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv 1 Excloent tota altra cosa.

2 No inclòs.

->exclusivisme

■exclusivisme

[de exclusiu]

m El fet d’ésser exclusiu o exclusivista.

->exclusivista

■exclusivista

[de exclusiu]

adj i m i f Dit de la persona que no admet res que contradigui poc ni molt les seves idees, els seus gusts, el seu sistema, etc.

->exclusivitat

■exclusivitat

[de exclusiu]

f Qualitat d’exclusiu.

->Excm. Excma.

Excm. Excma.

abrev excel·lentíssim 2.

->excogitable

■excogitable

[de excogitar]

adj Susceptible d’excogitació.

->excogitació

■excogitació

Part. sil.: ex_co_gi_ta_ci_ó

[del ll. excogitatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’excogitar;

2 l’efecte.

->excogitar

■excogitar

[del ll. excogitare, íd.]

v tr Trobar o descobrir quelcom amb el pensament, la reflexió, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: excogitar

GERUNDI: excogitant

PARTICIPI: excogitat, excogitada, excogitats, excogitades

INDICATIU PRESENT: excogito, excogites, excogita, excogitem, excogiteu, excogiten

INDICATIU IMPERFET: excogitava, excogitaves, excogitava, excogitàvem, excogitàveu, excogitaven

INDICATIU PASSAT: excogití, excogitares, excogità, excogitàrem, excogitàreu, excogitaren

INDICATIU FUTUR: excogitaré, excogitaràs, excogitarà, excogitarem, excogitareu, excogitaran

INDICATIU CONDICIONAL: excogitaria, excogitaries, excogitaria, excogitaríem, excogitaríeu, excogitarien

SUBJUNTIU PRESENT: excogiti, excogitis, excogiti, excogitem, excogiteu, excogitin

SUBJUNTIU IMPERFET: excogités, excogitessis, excogités, excogitéssim, excogitéssiu, excogitessin

IMPERATIU: excogita, excogiti, excogitem, excogiteu, excogitin

->excomunicable

■excomunicable

[de excomunicar]

adj Digne d’ésser excomunicat.

->excomunicació

■excomunicació

Part. sil.: ex_co_mu_ni_ca_ci_ó

[del ll. ecl. excommunicatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f Excomunió.

->excomunicar

■excomunicar

[del ll. ecl. excommunicare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v tr DR CAN Excloure (algú) de la comunió de l’Església.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: excomunicar

GERUNDI: excomunicant

PARTICIPI: excomunicat, excomunicada, excomunicats, excomunicades

INDICATIU PRESENT: excomunico, excomuniques, excomunica, excomuniquem, excomuniqueu, excomuniquen

INDICATIU IMPERFET: excomunicava, excomunicaves, excomunicava, excomunicàvem, excomunicàveu, excomunicaven

INDICATIU PASSAT: excomuniquí, excomunicares, excomunicà, excomunicàrem, excomunicàreu, excomunicaren

INDICATIU FUTUR: excomunicaré, excomunicaràs, excomunicarà, excomunicarem, excomunicareu, excomunicaran

INDICATIU CONDICIONAL: excomunicaria, excomunicaries, excomunicaria, excomunicaríem, excomunicaríeu, excomunicarien

SUBJUNTIU PRESENT: excomuniqui, excomuniquis, excomuniqui, excomuniquem, excomuniqueu, excomuniquin

SUBJUNTIU IMPERFET: excomuniqués, excomuniquessis, excomuniqués, excomuniquéssim, excomuniquéssiu, excomuniquessin

IMPERATIU: excomunica, excomuniqui, excomuniquem, excomuniqueu, excomuniquin

->excomunió

■excomunió

Part. sil.: ex_co_mu_ni_ó

[del ll. ecl. excommunio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 1 Acció d’excomunicar;

2 l’efecte.

2 DR CAN Censura que exclou un fidel de la comunió eclesial i sacramental.

->excoriable

■excoriable

Part. sil.: ex_co_ri_a_ble

[de excoriar]

adj Que es pot excoriar.

->excoriació

■excoriació

Part. sil.: ex_co_ri_a_ci_ó

[de excoriar; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f MED Qualsevol pèrdua superficial de substància que només afecta l’epidermis.

->excoriar

■excoriar

Part. sil.: ex_co_ri_ar

[del ll. excoriare, íd.]

v tr MED Llevar superficialment l’epidermis (d’una part del cos).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: excoriar

GERUNDI: excoriant

PARTICIPI: excoriat, excoriada, excoriats, excoriades

INDICATIU PRESENT: excorio, excories, excoria, excoriem, excorieu, excorien

INDICATIU IMPERFET: excoriava, excoriaves, excoriava, excoriàvem, excoriàveu, excoriaven

INDICATIU PASSAT: excorií, excoriares, excorià, excoriàrem, excoriàreu, excoriaren

INDICATIU FUTUR: excoriaré, excoriaràs, excoriarà, excoriarem, excoriareu, excoriaran

INDICATIU CONDICIONAL: excoriaria, excoriaries, excoriaria, excoriaríem, excoriaríeu, excoriarien

SUBJUNTIU PRESENT: excoriï, excoriïs, excoriï, excoriem, excorieu, excoriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: excoriés, excoriessis, excoriés, excoriéssim, excoriéssiu, excoriessin

IMPERATIU: excoria, excoriï, excoriem, excorieu, excoriïn

->excoriatiu

■excoriatiu -iva

Part. sil.: ex_co_ri_a_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. excoriatus, -a, -um, participi del ll. excoriare ‘llevar la pell’]

adj Que té la virtut d’excoriar.

->excorticació

■excorticació

Part. sil.: ex_cor_ti_ca_ci_ó

[de excorticar]

f 1 Acció d’excorticar;

2 l’efecte.

->excorticar

■excorticar

[del ll. excorticare, íd.]

v tr Llevar l’escorça, la pell, la closca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: excorticar

GERUNDI: excorticant

PARTICIPI: excorticat, excorticada, excorticats, excorticades

INDICATIU PRESENT: excortico, excortiques, excortica, excortiquem, excortiqueu, excortiquen

INDICATIU IMPERFET: excorticava, excorticaves, excorticava, excorticàvem, excorticàveu, excorticaven

INDICATIU PASSAT: excortiquí, excorticares, excorticà, excorticàrem, excorticàreu, excorticaren

INDICATIU FUTUR: excorticaré, excorticaràs, excorticarà, excorticarem, excorticareu, excorticaran

INDICATIU CONDICIONAL: excorticaria, excorticaries, excorticaria, excorticaríem, excorticaríeu, excorticarien

SUBJUNTIU PRESENT: excortiqui, excortiquis, excortiqui, excortiquem, excortiqueu, excortiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: excortiqués, excortiquessis, excortiqués, excortiquéssim, excortiquéssiu, excortiquessin

IMPERATIU: excortica, excortiqui, excortiquem, excortiqueu, excortiquin

->excp.

excp.

abrev FARM excipient.

->excreció

■excreció

Part. sil.: ex_cre_ci_ó

[del ll. excretio, -ōnis, íd.]

f FISIOL 1 Acció d’excretar;

2 l’efecte.

->excrement

■excrement

[del ll. excrementum, íd.]

m FISIOL 1 Qualsevol excreció expulsada pel cos.

2 pl esp Matèria fecal, residu de les substàncies sotmeses a la digestió i eliminades a través de l’orifici anal.

->excremental

■excremental

[de excrement]

adj Excrementici.

->excrementar

■excrementar

[de excrement]

v intr Deposar els excrements.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: excrementar

GERUNDI: excrementant

PARTICIPI: excrementat, excrementada, excrementats, excrementades

INDICATIU PRESENT: excremento, excrementes, excrementa, excrementem, excrementeu, excrementen

INDICATIU IMPERFET: excrementava, excrementaves, excrementava, excrementàvem, excrementàveu, excrementaven

INDICATIU PASSAT: excrementí, excrementares, excrementà, excrementàrem, excrementàreu, excrementaren

INDICATIU FUTUR: excrementaré, excrementaràs, excrementarà, excrementarem, excrementareu, excrementaran

INDICATIU CONDICIONAL: excrementaria, excrementaries, excrementaria, excrementaríem, excrementaríeu, excrementarien

SUBJUNTIU PRESENT: excrementi, excrementis, excrementi, excrementem, excrementeu, excrementin

SUBJUNTIU IMPERFET: excrementés, excrementessis, excrementés, excrementéssim, excrementéssiu, excrementessin

IMPERATIU: excrementa, excrementi, excrementem, excrementeu, excrementin

->excrementici

■excrementici -ícia

[deriv. de excrement amb terminació llatinitzant]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’excrement.

2 Que consisteix en excrement.

->excrementós

■excrementós -osa

[de excrement]

adj Que és de la natura dels excrements.

->excrescència

■excrescència

Part. sil.: ex_cres_cèn_ci_a

[del ll. excrescentia, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f PAT Formació de teixit que sobresurt de la superfície d’un òrgan o d’un altre teixit.

->excreta

■excreta

[del ll. excreta, -ōrum ‘garbelladures’]

f 1 Acció d’excretar;

2 l’efecte.

->excretar

■excretar

Cp. secretar

[de excreta]

v tr FISIOL Treure fora del cos (substàncies com l’orina, la suor, etc., que ja no tenen cap profit per a l’organisme).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: excretar

GERUNDI: excretant

PARTICIPI: excretat, excretada, excretats, excretades

INDICATIU PRESENT: excreto, excretes, excreta, excretem, excreteu, excreten

INDICATIU IMPERFET: excretava, excretaves, excretava, excretàvem, excretàveu, excretaven

INDICATIU PASSAT: excretí, excretares, excretà, excretàrem, excretàreu, excretaren

INDICATIU FUTUR: excretaré, excretaràs, excretarà, excretarem, excretareu, excretaran

INDICATIU CONDICIONAL: excretaria, excretaries, excretaria, excretaríem, excretaríeu, excretarien

SUBJUNTIU PRESENT: excreti, excretis, excreti, excretem, excreteu, excretin

SUBJUNTIU IMPERFET: excretés, excretessis, excretés, excretéssim, excretéssiu, excretessin

IMPERATIU: excreta, excreti, excretem, excreteu, excretin

->excretor

■excretor -a

[de excretar]

adj ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent a l’excreció.

2 aparell excretor Conjunt d’òrgans encarregats d’extreure del cos dels animals els productes finals del catabolisme cel·lular.

->excretori

■excretori -òria

[de excretar]

adj Que serveix per a l’excreció.

->exculpació

■exculpació

Part. sil.: ex_cul_pa_ci_ó

[de exculpar]

f 1 Acció d’exculpar o exculpar-se;

2 l’efecte.

->exculpar

■exculpar

[del ll. exculpare, íd.]

v 1 tr Descarregar algú d’una culpa.

2 tr Provar la manca de culpabilitat.

3 pron Encara que s’exculpi, no li servirà davant la llei.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exculpar

GERUNDI: exculpant

PARTICIPI: exculpat, exculpada, exculpats, exculpades

INDICATIU PRESENT: exculpo, exculpes, exculpa, exculpem, exculpeu, exculpen

INDICATIU IMPERFET: exculpava, exculpaves, exculpava, exculpàvem, exculpàveu, exculpaven

INDICATIU PASSAT: exculpí, exculpares, exculpà, exculpàrem, exculpàreu, exculparen

INDICATIU FUTUR: exculparé, exculparàs, exculparà, exculparem, exculpareu, exculparan

INDICATIU CONDICIONAL: exculparia, exculparies, exculparia, exculparíem, exculparíeu, exculparien

SUBJUNTIU PRESENT: exculpi, exculpis, exculpi, exculpem, exculpeu, exculpin

SUBJUNTIU IMPERFET: exculpés, exculpessis, exculpés, exculpéssim, exculpéssiu, exculpessin

IMPERATIU: exculpa, exculpi, exculpem, exculpeu, exculpin

->exculpatori

■exculpatori -òria

[de exculpar]

adj Que exculpa.

->excurs

■excurs

[del ll. excursus, -us, íd.]

m Digressió breu respecte a l’argument general en qüestions controvertides, especialment d’història o de literatura.

->excursió

■excursió

Part. sil.: ex_cur_si_ó

[del ll. excursio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de recórrer una certa extensió de país.

2 1 Sortida del lloc on hom habita normalment per anar per unes quantes hores, uns quants dies, a un altre lloc, especialment a la muntanya, com a diversió o esport. Fer una excursió al Montseny. Una excursió científica.

2 iròn Amb tantes excursions a la nevera després no tindràs gana!

3 ASTR Desviació d’un planeta respecte a la seva eclíptica.

->excursionisme

■excursionisme

Part. sil.: ex_cur_si_o_nis_me

[de excursió]

m ESPORT 1 Exercici i pràctica de fer excursions.

2 esp Conjunt de les diverses activitats que tenen com a camp d’acció la muntanya (alpinisme, escalada, espeleologia, acampada, etc.).

->excursionista

■excursionista

Part. sil.: ex_cur_si_o_nis_ta

[de excursió; 1a FONT: 1878]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’excursionisme.

2 m i f 1 Persona que fa una excursió.

2 Persona que practica l’excursionisme.

->excusa

■excusa

[de excusar; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 Acció d’excusar o d’excusar-se.

2 Motiu al·legat per excusar o excusar-se.

3 1 Excepció o descàrrec.

2 DR CIV Motiu al·legat per a no exercir un càrrec legal: tutela, curatela, etc.

3 excusa absolutòria DR PEN Causa legal que exclou la responsabilitat criminal.

->excusable

■excusable

[de excusar; 1a FONT: 1405]

adj Que mereix o pot ésser excusat.

->excusació

■excusació

Part. sil.: ex_cu_sa_ci_ó

[del ll. excusatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f Acció d’excusar o excusar-se; excusa.

->excusar

■excusar

[del ll. excusare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Al·legar a favor d’algú motius que atenuen allò de què se li fa retret, justificar-l’en. Tots els germans em van excusar prop d’ell de no haver-hi anat de seguida.

2 pron No pateixis gens, que, si me’n fan retret, ja sabré excusar-me!

3 excusar-se de fer (una cosa) loc verb Al·legar motius per dispensar-se de fer-la.

2 tr 1 Acceptar en favor d’algú motius que atenuen allò de què se li fa retret. Ja t’excusem, perquè la teva dona estava malalta.

2 Considerar com a excusable. Excuseu la meva negligència, no ho he pogut evitar.

3 Dispensar. Excuseu-me de fer-ho.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: excusar

GERUNDI: excusant

PARTICIPI: excusat, excusada, excusats, excusades

INDICATIU PRESENT: excuso, excuses, excusa, excusem, excuseu, excusen

INDICATIU IMPERFET: excusava, excusaves, excusava, excusàvem, excusàveu, excusaven

INDICATIU PASSAT: excusí, excusares, excusà, excusàrem, excusàreu, excusaren

INDICATIU FUTUR: excusaré, excusaràs, excusarà, excusarem, excusareu, excusaran

INDICATIU CONDICIONAL: excusaria, excusaries, excusaria, excusaríem, excusaríeu, excusarien

SUBJUNTIU PRESENT: excusi, excusis, excusi, excusem, excuseu, excusin

SUBJUNTIU IMPERFET: excusés, excusessis, excusés, excuséssim, excuséssiu, excusessin

IMPERATIU: excusa, excusi, excusem, excuseu, excusin

->excusat^1

■excusat^1

[de excusar]

m Impost concedit pel papa (1567) a la monarquia hispànica que consistia en la percepció dels delmes i els drets de la casa que pagava més per cada parròquia.

->excusat^2

■excusat^2

[v. escusat]

m Escusat.

->excussió

■excussió

Part. sil.: ex_cus_si_ó

[del ll. excussio, -ōnis ‘sacsejada’]

f DR CIV Acció de dirigir-se contra els béns del deutor abans de procedir contra els del fiador a fi que aquest pagui la quantitat que aquells no abasten a satisfer.

->èxeat

■èxeat

Part. sil.: è_xe_at

m DR CAN Permís temporal que un superior dóna a un inferior perquè aquest s’absenti de la seva jurisdicció.

->execrabilitat

■execrabilitat

[del ll. exsecrabilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’execrable.

->execrable

■execrable

[del ll. exsecrabĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Digne d’execració.

->execrablement

■execrablement

[de execrable]

adv D’una manera execrable.

->execració

■execració

Part. sil.: e_xe_cra_ci_ó

[del ll. exsecratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció d’execrar;

2 l’efecte.

2 esp Expressió imprecatòria d’horror o abominació.

->execrar

■execrar

[del ll. exsecrari, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Tenir en horror, com a digne d’abominació.

2 Avorrir intensament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: execrar

GERUNDI: execrant

PARTICIPI: execrat, execrada, execrats, execrades

INDICATIU PRESENT: execro, execres, execra, execrem, execreu, execren

INDICATIU IMPERFET: execrava, execraves, execrava, execràvem, execràveu, execraven

INDICATIU PASSAT: execrí, execrares, execrà, execràrem, execràreu, execraren

INDICATIU FUTUR: execraré, execraràs, execrarà, execrarem, execrareu, execraran

INDICATIU CONDICIONAL: execraria, execraries, execraria, execraríem, execraríeu, execrarien

SUBJUNTIU PRESENT: execri, execris, execri, execrem, execreu, execrin

SUBJUNTIU IMPERFET: execrés, execressis, execrés, execréssim, execréssiu, execressin

IMPERATIU: execra, execri, execrem, execreu, execrin

->execratori

■execratori -òria

[de execrar]

adj 1 Que serveix per a execrar.

2 Imprecatori.

->execució

■execució

Part. sil.: e_xe_cu_ci_ó

[del ll. exsecutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 1 Acció d’executar;

2 l’efecte. L’execució d’una ordre, d’un pla. L’execució d’una òpera.

2 1 DR PEN Aplicació de la pena de mort.

2 DR PROC Acompliment d’una resolució judicial, especialment d’una sentència.

3 DR PROC Procediment judicial, amb embargament i venda dels béns del deutor, per a pagar els deutes.

4 portar aparellada execució loc verb DR MERC Posseir, un títol de crèdit, els requisits legals per a aconseguir el manament d’embargament de béns, sense audiència prèvia de llur posseïdor.

3 MÚS Interpretació d’una obra o d’un fragment musical.

->executable

■executable

[de executar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que pot ésser executat.

->executant

■executant

[de executar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj i m i f Que executa.

2 m i f DR PROC Persona que promou un judici executiu o una execució.

->executar

■executar

[del b. ll. exsecutare, freqüentatiu de exsĕqui, exsecutus sum ‘seguir fins a la fi, perseguir, executar’; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr 1 1 Donar efecte (a una cosa manada, resolta, projectada, etc.). Executar les ordres rebudes. Executar una empresa molt arriscada.

2 Fer una cosa segons un pla. Executar una sèrie de moviments gimnàstics. Executar diversos jocs de mans.

2 1 DR Portar a la pràctica el que ha estat decidit (sobre algú) en una resolució o una sentència judicial.

2 DR PEN Aplicar la pena de mort a un condemnat.

3 DR PROC Procedir judicialment (contra un deutor).

3 MÚS Tocar o cantar una obra o un fragment musical. Executar una sonata de Mozart.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: executar

GERUNDI: executant

PARTICIPI: executat, executada, executats, executades

INDICATIU PRESENT: executo, executes, executa, executem, executeu, executen

INDICATIU IMPERFET: executava, executaves, executava, executàvem, executàveu, executaven

INDICATIU PASSAT: executí, executares, executà, executàrem, executàreu, executaren

INDICATIU FUTUR: executaré, executaràs, executarà, executarem, executareu, executaran

INDICATIU CONDICIONAL: executaria, executaries, executaria, executaríem, executaríeu, executarien

SUBJUNTIU PRESENT: executi, executis, executi, executem, executeu, executin

SUBJUNTIU IMPERFET: executés, executessis, executés, executéssim, executéssiu, executessin

IMPERATIU: executa, executi, executem, executeu, executin

->executiu

■executiu -iva

Part. sil.: e_xe_cu_tiu

[del b. ll. exsecutivus, -a, -um, íd.]

1 adj Que procedeix a l’execució. Via executiva.

2 adj DR PROC 1 Que té força executiva.

2 judici executiu Procediment sumari a través del qual els creditors fan efectius els crèdits que consten en títols o documents mercantils o civils que porten aparellada execució.

3 adj DR Relatiu o pertanyent a l’execució de les lleis, dels acords, etc. Poder executiu. Comitè executiu.

4 m i f Persona o òrgan que té al seu càrrec l’execució de les lleis, de les ordres, dels acords, etc.

5 f Junta directiva d’una associació.

6 m i f Membre de la direcció d’una empresa comercial.

->executivament

■executivament

[de executiu]

adv D’una manera executiva, sense dilacions.

->executor

■executor -a

[del b. ll. exsecutor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj i m i f Que executa.

2 m ant DR Persona o ministre que practicava una execució i un cobrament per ordre del jutge.

3 executor de la justícia DR PEN Botxí.

4 executor testamentari (o simplement testamentari m i f) DR Marmessor.

->executori

■executori -òria

[del b. ll. exsecutorius, -a, -um, íd.]

1 adj DR Que legalment ha d’ésser executat.

2 adj DR Que dóna el dret d’executar o de fer executar. Sentència executòria.

3 f Títol en què consta la noblesa d’una persona o d’una família.

4 f DR 1 Document públic i solemne en què és consignada una sentència ferma.

2 Ordre tramesa per un tribunal o un jutge que ha dictat una sentència a un inferior, comissionant-lo perquè en practiqui les diligències d’execució.

->executorial

■executorial

Part. sil.: e_xe_cu_to_ri_al

[del b. ll. exsecutorialis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

adj Dit del document que comprèn una executòria.

->exedra

■exedra

[del ll. exĕdra, i aquest, del gr. exédra, íd.]

f ARQUIT 1 Part d’un edifici situada a l’interior o al mig d’un jardí i destinada a la conversa.

2 Absis amb columnes, més o menys obert o descobert, d’una gran sala o d’un jardí.

->exegesi

■exegesi

[del gr. exḗgēsis, íd., i aquest, de exēgéomai ‘interpretar’; 1a FONT: 1864, DLab.]

f 1 Exposició, explanació d’un text.

2 esp BÍBL Disciplina teològica que estudia científicament la Bíblia.

->exegeta

■exegeta

[del gr. exēgētḗs, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m i f 1 Persona dedicada a l’exegesi.

2 p ext Crític d’una obra d’art.

->exegètic

■exegètic -a

[del gr. exēgētikós, íd.; 1a FONT: 1864, DLab.]

adj Relatiu o pertanyent a l’exegesi.

->exempció

■exempció

Part. sil.: e_xemp_ci_ó

[del ll. exemptio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1517]

f 1 1 Acció d’eximir;

2 l’efecte.

2 DR CAN Privilegi concedit per la Santa Seu en virtut del qual certs ordes religiosos i certs convents queden sostrets de la jurisdicció de l’ordinari local i sotmesos directament al papa.

->exemplar

■exemplar

[del ll. exemplar, -is, íd.; l’adj., del ll. exemplaris, -e, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que pot servir d’exemple. Un marit exemplar. Una mort exemplar. Un càstig exemplar.

2 m 1 Cadascun dels éssers organitzats, els cossos inorgànics o els objectes típics d’una categoria determinada.

2 GRÀF Cadascun dels impresos o gravats trets d’un mateix original. Cal presentar-ho en doble exemplar.

3 GRÀF Cada llibre d’una mateixa edició.

->exemplari

■exemplari

[de exemple]

m LIT Llibre d’exemples doctrinals, de casos pràctics.

->exemplarisme

■exemplarisme

[de exemplar]

m FILOS Doctrina segons la qual les realitats sensibles són imitacions de realitats intel·ligibles exemplars o arquetípiques.

->exemplaritat

■exemplaritat

[del b. ll. exemplaritas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’exemplar.

->exemplarment

■exemplarment

[de exemplar]

adv D’una manera exemplar.

->exemple

■exemple

[del ll. exemplum, íd.; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

[ant: exempli i eximpli] m 1 1 Manera d’obrar o d’ésser d’algú considerada com a possible objecte d’imitació. La seva generositat és un exemple. No segueixis els mals exemples. Pren exemple del teu germà.

2 Allò que s’esdevé a algú considerat com a possible lliçó; escarment. La seva fi hauria de servir-nos d’exemple.

3 Persona considerada com a possible objecte d’imitació o motiu d’alliçonament. És un exemple de laboriositat.

4 a exemple de (algú) Imitant-ne allò que fa.

5 amb paraules i amb l’exemple Recomanant una cosa i ensems practicant-la.

6 predicar amb l’exemple loc verb Induir a fer una cosa obrant de la mateixa manera que hom vol que els altres obrin.

2 Cas que s’ha esdevingut en altre temps considerat com a terme de comparació amb allò que s’esdevé o pot esdevenir-se de semblant. Oblidar els exemples de la història.

3 1 Fet o cosa concreta que hom addueix per confirmar una asserció, aclarir una explicació, etc. Ho demostrà molt bé amb un exemple.

2 esp [abrev ex.] Expressió oral o passatge d’un autor que hom cita com a suport d’una norma lingüística, per mostrar l’ús d’un mot, etc. Un diccionari amb exemples.

3 esp Individu o cosa que hom cita o retreu com a pertanyent a una categoria determinada. Un exemple de prosa poètica.

4 per exemple [abrev p. e., p. ex.] Expressió amb què hom presenta un cas concret o pràctic d’allò que diu en general.

4 Fet, imatge, sentència, etc., que, en la temàtica didàctica general de l’edat mitjana, hom adduïa amb funció clarificadora i d’aproximació.

->exemplificació

■exemplificació

Part. sil.: e_xem_pli_fi_ca_ci_ó

[del b. ll. exemplificatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’exemplificar;

2 l’efecte.

->exemplificar

■exemplificar

[del b. ll. exemplificare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Il·lustrar (alguna cosa) amb un exemple o exemples.

2 Servir com a exemple.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exemplificar

GERUNDI: exemplificant

PARTICIPI: exemplificat, exemplificada, exemplificats, exemplificades

INDICATIU PRESENT: exemplifico, exemplifiques, exemplifica, exemplifiquem, exemplifiqueu, exemplifiquen

INDICATIU IMPERFET: exemplificava, exemplificaves, exemplificava, exemplificàvem, exemplificàveu, exemplificaven

INDICATIU PASSAT: exemplifiquí, exemplificares, exemplificà, exemplificàrem, exemplificàreu, exemplificaren

INDICATIU FUTUR: exemplificaré, exemplificaràs, exemplificarà, exemplificarem, exemplificareu, exemplificaran

INDICATIU CONDICIONAL: exemplificaria, exemplificaries, exemplificaria, exemplificaríem, exemplificaríeu, exemplificarien

SUBJUNTIU PRESENT: exemplifiqui, exemplifiquis, exemplifiqui, exemplifiquem, exemplifiqueu, exemplifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: exemplifiqués, exemplifiquessis, exemplifiqués, exemplifiquéssim, exemplifiquéssiu, exemplifiquessin

IMPERATIU: exemplifica, exemplifiqui, exemplifiquem, exemplifiqueu, exemplifiquin

->exemplificatiu

■exemplificatiu -iva

Part. sil.: e_xem_pli_fi_ca_tiu

[formació culta analògica sobre la base del b. ll. exemplificatus, -a, -um, participi de exemplificare]

adj Que serveix com a exemple, que exemplifica.

->exempt

■exempt -a

[del ll. exemptus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1399, Metge]

adj 1 1 Lliure d’una obligació, d’una càrrega o d’una cura. Exempt del servei. Una casa exempta de contribució.

2 p ext Exempt de malalties.

3 DR CAN Dit de la persona o la cosa no sotmesa a la jurisdicció ordinària.

2 ARQUIT i ESCULT 1 Dit de l’edifici descobert per totes bandes.

2 Dit de la columna que no és adossada a un edifici.

3 Dit de l’escultura de tres dimensions i ple relleu.

->exemptar

■exemptar

[de exempt]

v tr Eximir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exemptar

GERUNDI: exemptant

PARTICIPI: exemptat, exemptada, exemptats, exemptades

INDICATIU PRESENT: exempto, exemptes, exempta, exemptem, exempteu, exempten

INDICATIU IMPERFET: exemptava, exemptaves, exemptava, exemptàvem, exemptàveu, exemptaven

INDICATIU PASSAT: exemptí, exemptares, exemptà, exemptàrem, exemptàreu, exemptaren

INDICATIU FUTUR: exemptaré, exemptaràs, exemptarà, exemptarem, exemptareu, exemptaran

INDICATIU CONDICIONAL: exemptaria, exemptaries, exemptaria, exemptaríem, exemptaríeu, exemptarien

SUBJUNTIU PRESENT: exempti, exemptis, exempti, exemptem, exempteu, exemptin

SUBJUNTIU IMPERFET: exemptés, exemptessis, exemptés, exemptéssim, exemptéssiu, exemptessin

IMPERATIU: exempta, exempti, exemptem, exempteu, exemptin

->exequàtur

■exequàtur

[expressió ll., ‘que es compleixi’, 3 pers. pres. subj. de exsĕqui ‘complir-se’]

m DR INTERN 1 Autorització que atorga el cap d’estat a un agent estranger perquè pugui exercir en el país les funcions pròpies del càrrec de què ha estat investit pel seu govern.

2 Autorització que dóna un estat a través dels seus tribunals perquè pugui ésser executada en el propi territori la sentència dictada per un tribunal estranger.

->exequial

exequial

Part. sil.: e_xe_qui_al

[del ll. exsequialis, íd.]

adj Relatiu o pertanyent a les exèquies.

->exèquies

■exèquies

Part. sil.: e_xè_qui_es

[del ll. exsequiae, íd., der. de exsĕqui en el sentit de ‘seguir un enterrament’; 1a FONT: 1399, Metge]

f pl Cerimònies funerals fetes a un difunt. Solemnes exèquies.

->exercici

■exercici

[del ll. exercitium, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

m 1 1 Acció d’exercir, pràctica d’una ocupació, ús d’un mitjà d’acció. L’exercici d’una carrera, d’una professió, d’una càtedra, d’un càrrec.

2 p ext ECON Període legal d’un pressupost d’ingressos i de despeses.

3 ECON Període de temps, generalment un any natural, en què és fraccionada l’activitat econòmica d’una empresa.

2 1 Treball o pràctica que té per objecte l’adquisició, el desenvolupament, la conservació, d’una facultat activa, d’una aptesa, d’una habilitat, etc. Caminar és un bon exercici. Fer exercici.

2 Aprenentatge que fan els soldats del maneig de les armes, les evolucions, etc.

3 ENSENY Cadascuna de les proves que hom fa en certs exàmens, com en els d’oposicions.

4 ENSENY Treball intel·lectual que serveix de pràctica de les regles, dels coneixements, etc., donats en una lliçó, en una classe, etc.

5 ESPORT Conjunt organitzat de moviments racionalment concebuts i disposats.

6 ESPORT Activitat muscular efectuada amb finalitats higièniques, curatives, esportives o de preparació.

7 exercicis espirituals CATOL Conjunt d’activitats religioses encaminades a obtenir un millorament espiritual.

->exerció

■exerció

Part. sil.: e_xer_ci_ó

f 1 Acte d’exercir.

2 Exercici d’una facultat.

->exercir

■exercir

[del ll. exercēre ‘agitar, practicar, exercir’, der. de arcēre ‘encloure, contenir’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v tr 1 Realitzar o fer actuar (una acció, una influència, una força, un poder, etc.) sobre algú o alguna cosa.

2 1 Complir els deures (d’una professió, d’un càrrec, etc.). Exercir l’advocacia.

2 abs És mestre, però no exerceix. Exerceix de metge.

3 Fer ús (d’un dret, un privilegi, etc.). Exercir el dret de vot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exercir

GERUNDI: exercint

PARTICIPI: exercit, exercida, exercits, exercides

INDICATIU PRESENT: exerceixo, exerceixes, exerceix, exercim, exerciu, exerceixen

INDICATIU IMPERFET: exercia, exercies, exercia, exercíem, exercíeu, exercien

INDICATIU PASSAT: exercí, exercires, exercí, exercírem, exercíreu, exerciren

INDICATIU FUTUR: exerciré, exerciràs, exercirà, exercirem, exercireu, exerciran

INDICATIU CONDICIONAL: exerciria, exerciries, exerciria, exerciríem, exerciríeu, exercirien

SUBJUNTIU PRESENT: exerceixi, exerceixis, exerceixi, exercim, exerciu, exerceixin

SUBJUNTIU IMPERFET: exercís, exercissis, exercís, exercíssim, exercíssiu, exercissin

IMPERATIU: exerceix, exerceixi, exercim, exerciu, exerceixin

->exèrcit

■exèrcit

[del ll. exercĭtus, -us, íd., és a dir ‘cos de gent entrenada’; 1a FONT: c. 1460]

m 1 ORG MIL 1 Conjunt de les forces armades d’un estat.

2 Cadascuna de les dues o tres organitzacions que componen les forces armades d’un estat; la divisió més usual és la que comprèn l’exèrcit de terra, l’exèrcit de l’aire i l’armada.

3 p ext Exèrcit de terra.

4 En l’exèrcit de terra, unitat superior que és la més completa tàcticament i logísticament, i que és composta de cossos de l’exèrcit, divisions, brigades intendents i diverses unitats de les armes i dels serveis.

5 Conjunt de caps i oficials que constitueixen la jerarquia militar.

2 p ext Gran munió. Hi pul·lulava un exèrcit de captaires. Un exèrcit de formigues.

3 exèrcit industrial de reserva ECON Volum de mà d’obra que el procés de producció manté en desocupació per evitar la puja de salaris per sobre del nivell de subsistència.

->exercitació

■exercitació

Part. sil.: e_xer_ci_ta_ci_ó

[del ll. exercitatio, -ōnis, íd.]

f Acció d’exercitar o d’exercitar-se.

->exercitant

■exercitant

[de exercitar]

adj i m i f 1 1 Que exercita.

2 esp CATOL Dit de la persona que fa exercicis espirituals.

2 Que exerceix.

->exercitar

■exercitar

[del ll. exercitare, freqüentatiu de exercēre ‘exercir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Fer treballar d’una manera adequada algú o alguna cosa, per fer-li adquirir, desenvolupar o conservar una aptesa, una facultat, una habilitat, etc.

2 pron Exercitar-se a saltar obstacles.

2 tr Fer treballar d’una manera adequada una facultat activa per desenvolupar-la o conservar-la. Exercitar la intel·ligència.

3 tr 1 ant Exercir, posar en pràctica, un dret, un càrrec, etc.

2 DR Fer ús d’un dret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exercitar

GERUNDI: exercitant

PARTICIPI: exercitat, exercitada, exercitats, exercitades

INDICATIU PRESENT: exercito, exercites, exercita, exercitem, exerciteu, exerciten

INDICATIU IMPERFET: exercitava, exercitaves, exercitava, exercitàvem, exercitàveu, exercitaven

INDICATIU PASSAT: exercití, exercitares, exercità, exercitàrem, exercitàreu, exercitaren

INDICATIU FUTUR: exercitaré, exercitaràs, exercitarà, exercitarem, exercitareu, exercitaran

INDICATIU CONDICIONAL: exercitaria, exercitaries, exercitaria, exercitaríem, exercitaríeu, exercitarien

SUBJUNTIU PRESENT: exerciti, exercitis, exerciti, exercitem, exerciteu, exercitin

SUBJUNTIU IMPERFET: exercités, exercitessis, exercités, exercitéssim, exercitéssiu, exercitessin

IMPERATIU: exercita, exerciti, exercitem, exerciteu, exercitin

->exercitatori

exercitatori

[del ll. ecl. exercitatorius, -a, -um ‘que serveix per a fer exercici’]

m CATOL Llibre que servia de guia en l’oració metòdica i en la pràctica dels exercicis espirituals.

->exèresi

■exèresi

[del gr. exaíresis ‘extirpació’, de ex ‘fora de’ i hairéō ‘prendre’]

f MED Separació natural, accidental o quirúrgica d’una part del cos.

->exerg

■exerg

[del fr. exergue, i aquest, del gr. éx érgou ‘fora de l’obra’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m NUMIS Part d’una moneda o medalla, sota l’emblema o la figura, on cap o hi ha una llegenda.

->exergia

■exergia

Part. sil.: e_xer_gi_a

f TERMO Màxim treball útil que és possible d’obtenir d’una transformació termodinàmica.

->exergònic

exergònic -a

[del gr. ex ‘fora de’ i ergon ‘energia’]

adj BIOQ Dit del procés que allibera energia.

->exestipulat

■exestipulat -ada

Part. sil.: ex_es_ti_pu_lat

adj BOT Sense estípules.

->exfoliable

■exfoliable

Part. sil.: ex_fo_li_a_ble

[de exfoliar]

adj Que es pot exfoliar.

->exfoliació

■exfoliació

Part. sil.: ex_fo_li_a_ci_ó

[de exfoliar]

f 1 1 Acció d’exfoliar o d’exfoliar-se;

2 l’efecte.

2 GEOL Capacitat o tendència que tenen les roques a trencar-se amb més facilitat al llarg d’uns plans paral·lels.

3 METAL·L Defecte que presenten certes peces metàl·liques laminades caracteritzat pel fet de desfer-se en làmines.

4 CRISTAL·L Propietat que tenen certs cristalls de trencar-se en superfícies paral·leles a una cara cristal·lina possible.

5 PAT 1 Eliminació, en forma de petites làmines, de trossos de teixit necròtic.

2 Destrucció de les capes superficials de l’epidermis.

->exfoliar

■exfoliar

Part. sil.: ex_fo_li_ar

[del ll. exfoliare, íd.]

v 1 tr Dividir una cosa en escates, en làmines.

2 pron Certs minerals s’exfolien quan s’escalfen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exfoliar

GERUNDI: exfoliant

PARTICIPI: exfoliat, exfoliada, exfoliats, exfoliades

INDICATIU PRESENT: exfolio, exfolies, exfolia, exfoliem, exfolieu, exfolien

INDICATIU IMPERFET: exfoliava, exfoliaves, exfoliava, exfoliàvem, exfoliàveu, exfoliaven

INDICATIU PASSAT: exfolií, exfoliares, exfolià, exfoliàrem, exfoliàreu, exfoliaren

INDICATIU FUTUR: exfoliaré, exfoliaràs, exfoliarà, exfoliarem, exfoliareu, exfoliaran

INDICATIU CONDICIONAL: exfoliaria, exfoliaries, exfoliaria, exfoliaríem, exfoliaríeu, exfoliarien

SUBJUNTIU PRESENT: exfoliï, exfoliïs, exfoliï, exfoliem, exfolieu, exfoliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: exfoliés, exfoliessis, exfoliés, exfoliéssim, exfoliéssiu, exfoliessin

IMPERATIU: exfolia, exfoliï, exfoliem, exfolieu, exfoliïn

->exfoliatiu

■exfoliatiu -iva

Part. sil.: ex_fo_li_a_tiu

adj PAT 1 Que provoca exfoliació.

2 Caracteritzat per exfoliació.

->exhalable

■exhalable

[de exhalar]

adj Susceptible d’ésser exhalat.

->exhalació

■exhalació

Part. sil.: ex_ha_la_ci_ó

[del ll. exhalatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 Acció d’exhalar o d’exhalar-se.

2 Gas, olor, etc., exhalats.

3 GEOL Emissió de vapors o fluids hidrotermals.

4 com una exhalació loc adv Rapidíssimament. Corria com una exhalació.

5 en una exhalació loc adv En temps molt breu. Ho ha fet en una exhalació.

->exhalant

■exhalant

[de exhalar]

adj 1 Que exhala.

2 esp Que té la funció d’exhalar. Vasos exhalants.

->exhalar

■exhalar

[del ll. exhalare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Desprendre, emetre, expel·lir, un gas, una olor, etc.

2 pron Del cadàver s’exhalava una fetor insuportable. Els miasmes que s’exhalen de la llacuna.

2 tr p ext 1 Exhalar un sospir, un crit.

2 exhalar el darrer (o l’últim) sospir (o exhalar l’ànima, o l’esperit, o la vida, etc.) loc verb Morir.

3 fig 1 tr Els seus ulls exhalen serenor.

2 pron S’exhalava d’ella una aura d’innocència.

4 fig 1 tr Esplaiar, donar expansió a un sentiment. Exhalava la seva tristesa plorant.

2 pron La bilis acumulada s’exhalà de cop en paraules agres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exhalar

GERUNDI: exhalant

PARTICIPI: exhalat, exhalada, exhalats, exhalades

INDICATIU PRESENT: exhalo, exhales, exhala, exhalem, exhaleu, exhalen

INDICATIU IMPERFET: exhalava, exhalaves, exhalava, exhalàvem, exhalàveu, exhalaven

INDICATIU PASSAT: exhalí, exhalares, exhalà, exhalàrem, exhalàreu, exhalaren

INDICATIU FUTUR: exhalaré, exhalaràs, exhalarà, exhalarem, exhalareu, exhalaran

INDICATIU CONDICIONAL: exhalaria, exhalaries, exhalaria, exhalaríem, exhalaríeu, exhalarien

SUBJUNTIU PRESENT: exhali, exhalis, exhali, exhalem, exhaleu, exhalin

SUBJUNTIU IMPERFET: exhalés, exhalessis, exhalés, exhaléssim, exhaléssiu, exhalessin

IMPERATIU: exhala, exhali, exhalem, exhaleu, exhalin

->exhalatiu

■exhalatiu -iva

Part. sil.: ex_ha_la_tiu

adj GEOL Dit d’una formació geològica, generalment submarina, formada per exhalació.

->exhalatori

■exhalatori -òria

[de exhalar]

adj Que facilita l’exhalació, l’evaporació.

->exhalita

■exhalita

f PETROG Roca exhalativa formada en un fons submarí.

->exhauribilitat

■exhauribilitat

Part. sil.: ex_hau_ri_bi_li_tat

[de exhaurible]

f Qualitat d’exhaurible.

->exhaurible

■exhaurible

Part. sil.: ex_hau_ri_ble

[de exhaurir; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj Susceptible d’ésser exhaurit o d’exhaurir-se.

->exhauridor

■exhauridor -a

Part. sil.: ex_hau_ri_dor

[de exhaurir]

adj Que exhaureix. Un conreu exhauridor.

->exhauriment

■exhauriment

Part. sil.: ex_hau_ri_ment

[de exhaurir; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 Acció d’exhaurir o exhaurir-se;

2 l’efecte.

->exhaurir

■exhaurir

Part. sil.: ex_hau_rir

[del ll. exhaurīre ‘buidar, buidar poant, eixugar una bassa’, der. de haurīre ‘poar, treure aigua’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v 1 tr Treure d’un recipient tot el líquid que conté. Exhaurir l’aigua d’un pou.

2 p ext 1 tr Despendre del tot, consumir completament.

2 tr fig La caminada havia exhaurit les seves forces. Ningú no podrà exhaurir mai aquest tema. Ha exhaurit totes les possibilitats.

3 pron Algun dia el petroli s’exhaurirà. L’edició s’ha exhaurit en pocs mesos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exhaurir

GERUNDI: exhaurint

PARTICIPI: exhaurit, exhaurida, exhaurits, exhaurides

INDICATIU PRESENT: exhaureixo, exhaureixes, exhaureix, exhaurim, exhauriu, exhaureixen

INDICATIU IMPERFET: exhauria, exhauries, exhauria, exhauríem, exhauríeu, exhaurien

INDICATIU PASSAT: exhaurí, exhaurires, exhaurí, exhaurírem, exhauríreu, exhauriren

INDICATIU FUTUR: exhauriré, exhauriràs, exhaurirà, exhaurirem, exhaurireu, exhauriran

INDICATIU CONDICIONAL: exhauriria, exhauriries, exhauriria, exhauriríem, exhauriríeu, exhauririen

SUBJUNTIU PRESENT: exhaureixi, exhaureixis, exhaureixi, exhaurim, exhauriu, exhaureixin

SUBJUNTIU IMPERFET: exhaurís, exhaurissis, exhaurís, exhauríssim, exhauríssiu, exhaurissin

IMPERATIU: exhaureix, exhaureixi, exhaurim, exhauriu, exhaureixin

->exhaust

■exhaust -a

Part. sil.: ex_haust

[del ll. exhaustus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XVI]

adj 1 Completament mancat d’alguna cosa. La caixa és exhausta de diners.

2 esp Completament mancat de forces. Està exhaust.

->exhaustió

■exhaustió

Part. sil.: ex_haus_ti_ó

[del ll. td. exhaustio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1478]

f 1 1 Acció d’exhaurir o exhaurir-se;

2 l’efecte.

2 esp En una qüestió, enumeració de tots els casos, de totes les hipòtesis, possibles.

->exhaustiu

■exhaustiu -iva

Part. sil.: ex_haus_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. exhaustus, -a, -um, participi de exhaurīre ‘buidar’]

adj 1 Que tendeix a exhaurir.

2 esp Que enumera tots els casos, totes les hipòtesis, possibles d’una qüestió. Un estudi exhaustiu sobre Gaudí.

3 MAT Epijectiu, suprajectiu.

->exhaustivitat

■exhaustivitat

Part. sil.: ex_haus_ti_vi_tat

f Qualitat d’exhaustiu. Explicar una qüestió amb exhaustivitat.

->exhibible

■exhibible

[de exhibir]

adj Susceptible d’ésser exhibit.

->exhibició

■exhibició

Part. sil.: ex_hi_bi_ci_ó

[del ll. exhibitio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció d’exhibir o exhibir-se;

2 l’efecte.

2 CIN i ESPECT Part de la indústria cinematogràfica dedicada a l’explotació de les sales cinematogràfiques per mitjà de la projecció de films.

3 DR PROC Presentació d’una cosa moble, d’un document testamentari o de títols o de documents referents a la cosa venuda, que pot ésser demanada pels interessats en la preparació d’un judici.

->exhibicionisme

■exhibicionisme

Part. sil.: ex_hi_bi_ci_o_nis_me

[de exhibició]

m 1 PSIC 1 Fenomen psicològic caracteritzat pel desig exagerat de destacar les peculiaritats pròpies davant els altres.

2 Comportament que consisteix a mostrar-se nu o a ensenyar els genitals, amb la consegüent satisfacció o alliberament sexual.

2 Histrionisme.

->exhibicionista

■exhibicionista

Part. sil.: ex_hi_bi_ci_o_nis_ta

[de exhibició]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’exhibicionisme.

2 m i f Persona que practica l’exhibicionisme.

->exhibidor

■exhibidor -a

[del ll. exhibitor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1460]

1 adj i m i f Que exhibeix.

2 m i f CIN i ESPECT Empresari dedicat a l’exhibició cinematogràfica.

->exhibir

■exhibir

[del ll. exhibīre, íd.; 1a FONT: 1438]

v 1 1 tr Presentar a la vista, mostrar, especialment per atreure l’atenció sobre quelcom d’interessant, d’instructiu, o públicament amb propòsits de demostració, de competició.

2 pron Fer-se veure, procurar d’ésser vist i admirat, etc.

2 tr Mostrar un document, una peça probatòria, etc., davant l’autoritat, la justícia, etc.

3 tr CIN i ESPECT Presentar davant el públic (un film, un espectacle).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exhibir

GERUNDI: exhibint

PARTICIPI: exhibit, exhibida, exhibits, exhibides

INDICATIU PRESENT: exhibeixo, exhibeixes, exhibeix, exhibim, exhibiu, exhibeixen

INDICATIU IMPERFET: exhibia, exhibies, exhibia, exhibíem, exhibíeu, exhibien

INDICATIU PASSAT: exhibí, exhibires, exhibí, exhibírem, exhibíreu, exhibiren

INDICATIU FUTUR: exhibiré, exhibiràs, exhibirà, exhibirem, exhibireu, exhibiran

INDICATIU CONDICIONAL: exhibiria, exhibiries, exhibiria, exhibiríem, exhibiríeu, exhibirien

SUBJUNTIU PRESENT: exhibeixi, exhibeixis, exhibeixi, exhibim, exhibiu, exhibeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: exhibís, exhibissis, exhibís, exhibíssim, exhibíssiu, exhibissin

IMPERATIU: exhibeix, exhibeixi, exhibim, exhibiu, exhibeixin

->exhibitori

■exhibitori -òria

[del ll. exhibitorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’exhibició.

2 Que exhibeix.

->exhilarant

■exhilarant

[del ll. exhilarans, -ntis, participi pres. de exhilarare, íd.]

adj Que excita l’alegria.

->exhort

■exhort

[de exhortar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m DR Comunicació d’un jutge o un tribunal a un altre de la mateixa categoria en què li demana que ordeni de practicar alguna diligència.

->exhortació

■exhortació

Part. sil.: ex_hor_ta_ci_ó

[del ll. exhortatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’exhortar.

2 Paraules amb què hom exhorta algú.

->exhortar

■exhortar

[del ll. exhortari, íd. (cf. conhortar); 1a FONT: s. XIV, Pere III]

v tr Induir algú, amb paraules persuasives, a fer o deixar de fer alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exhortar

GERUNDI: exhortant

PARTICIPI: exhortat, exhortada, exhortats, exhortades

INDICATIU PRESENT: exhorto, exhortes, exhorta, exhortem, exhorteu, exhorten

INDICATIU IMPERFET: exhortava, exhortaves, exhortava, exhortàvem, exhortàveu, exhortaven

INDICATIU PASSAT: exhortí, exhortares, exhortà, exhortàrem, exhortàreu, exhortaren

INDICATIU FUTUR: exhortaré, exhortaràs, exhortarà, exhortarem, exhortareu, exhortaran

INDICATIU CONDICIONAL: exhortaria, exhortaries, exhortaria, exhortaríem, exhortaríeu, exhortarien

SUBJUNTIU PRESENT: exhorti, exhortis, exhorti, exhortem, exhorteu, exhortin

SUBJUNTIU IMPERFET: exhortés, exhortessis, exhortés, exhortéssim, exhortéssiu, exhortessin

IMPERATIU: exhorta, exhorti, exhortem, exhorteu, exhortin

->exhortatiu

■exhortatiu -iva

Part. sil.: ex_hor_ta_tiu

[del b. ll. exhortativus, -a, -um, íd.]

adj GRAM Dit de l’entitat gramatical que significa exhortació a fer o no fer alguna cosa.

->exhortatori

■exhortatori -òria

[del ll. exhortatorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’exhortació.

2 Que serveix per a exhortar.

->exhumació

■exhumació

Part. sil.: ex_hu_ma_ci_ó

[del b. ll. exhumatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1905, Bulbena]

f 1 1 Acció d’exhumar;

2 l’efecte.

2 DR Acció de treure un cadàver de la sepultura per tal de fer-li l’autòpsia i examinar-li les vísceres, en cas de presumpció de certes causes de mort.

->exhumador

■exhumador -a

[de exhumar]

adj i m i f Que exhuma.

->exhumar

■exhumar

[del ll. exhumare, íd.; 1a FONT: 1904]

v tr 1 Desenterrar. La justícia manà que el cadàver fos exhumat.

2 fig Treure de l’oblit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exhumar

GERUNDI: exhumant

PARTICIPI: exhumat, exhumada, exhumats, exhumades

INDICATIU PRESENT: exhumo, exhumes, exhuma, exhumem, exhumeu, exhumen

INDICATIU IMPERFET: exhumava, exhumaves, exhumava, exhumàvem, exhumàveu, exhumaven

INDICATIU PASSAT: exhumí, exhumares, exhumà, exhumàrem, exhumàreu, exhumaren

INDICATIU FUTUR: exhumaré, exhumaràs, exhumarà, exhumarem, exhumareu, exhumaran

INDICATIU CONDICIONAL: exhumaria, exhumaries, exhumaria, exhumaríem, exhumaríeu, exhumarien

SUBJUNTIU PRESENT: exhumi, exhumis, exhumi, exhumem, exhumeu, exhumin

SUBJUNTIU IMPERFET: exhumés, exhumessis, exhumés, exhuméssim, exhuméssiu, exhumessin

IMPERATIU: exhuma, exhumi, exhumem, exhumeu, exhumin

->exigència

■exigència

Part. sil.: e_xi_gèn_ci_a

[del ll. exigentia, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció d’exigir.

2 Habitud d’exigir molt dels altres.

3 Qualitat d’exigent.

->exigent

■exigent

[del ll. exigens, -ntis, participi pres. del ll. exigĕre ‘exigir’; 1a FONT: s. XIX]

adj 1 Que exigeix molt. Els examinadors són molt exigents.

2 Dit de la persona que té l’habitud d’exigir molt dels altres.

->exigibilitat

■exigibilitat

[de exigible]

f Qualitat d’exigible.

->exigible

■exigible

[de exigir]

adj 1 Susceptible d’ésser exigit.

2 ECON Dit de la relació de les partides del passiu d’una empresa representatives de deutes que han d’ésser rescindits en un termini establert.

->exigir

■exigir

[del ll. exĭgĕre ‘fer pagar, exigir’, der. de ăgĕre ‘empènyer; fer’; 1a FONT: 1388]

v tr 1 Demanar imperativament alguna cosa en virtut d’un dret, d’una autoritat, una força, etc. Exigir un tribut. Exigir una explicació.

2 Fer indispensable.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exigir

GERUNDI: exigint

PARTICIPI: exigit, exigida, exigits, exigides

INDICATIU PRESENT: exigeixo, exigeixes, exigeix, exigim, exigiu, exigeixen

INDICATIU IMPERFET: exigia, exigies, exigia, exigíem, exigíeu, exigien

INDICATIU PASSAT: exigí, exigires, exigí, exigírem, exigíreu, exigiren

INDICATIU FUTUR: exigiré, exigiràs, exigirà, exigirem, exigireu, exigiran

INDICATIU CONDICIONAL: exigiria, exigiries, exigiria, exigiríem, exigiríeu, exigirien

SUBJUNTIU PRESENT: exigeixi, exigeixis, exigeixi, exigim, exigiu, exigeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: exigís, exigissis, exigís, exigíssim, exigíssiu, exigissin

IMPERATIU: exigeix, exigeixi, exigim, exigiu, exigeixin

->exigu

■exigu -a

[del ll. ĕxigŭus, -a, -um ‘curt, petit, poc extens’, der. de exĭgĕre ‘exigir’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Insuficient a causa de la seva petitesa; escàs.

->exiguament

■exiguament

[de exigu]

adv D’una manera exigua.

->exigüitat

■exigüitat

Part. sil.: e_xi_güi_tat

[del ll. exiguĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat d’exigu.

->exili

■exili

[del ll. exsilium, der. de exsilīre ‘saltar a fora’, i aquest, de salīre ‘saltar’; 1a FONT: 1285]

m HIST i POLÍT 1 Allunyament, voluntari o forçós, del territori d’un estat, especialment per motius polítics.

2 Sojorn obligat fora de la pàtria.

3 Lloc on viu la persona exiliada.

->exiliar

■exiliar

Part. sil.: e_xi_li_ar

[del ll. exsiliare, íd.]

v POLÍT 1 tr Condemnar (alguna persona) a l’exili.

2 pron Anar-se’n, voluntàriament o obligat, del propi país, sobretot per motius polítics.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exiliar

GERUNDI: exiliant

PARTICIPI: exiliat, exiliada, exiliats, exiliades

INDICATIU PRESENT: exilio, exilies, exilia, exiliem, exilieu, exilien

INDICATIU IMPERFET: exiliava, exiliaves, exiliava, exiliàvem, exiliàveu, exiliaven

INDICATIU PASSAT: exilií, exiliares, exilià, exiliàrem, exiliàreu, exiliaren

INDICATIU FUTUR: exiliaré, exiliaràs, exiliarà, exiliarem, exiliareu, exiliaran

INDICATIU CONDICIONAL: exiliaria, exiliaries, exiliaria, exiliaríem, exiliaríeu, exiliarien

SUBJUNTIU PRESENT: exiliï, exiliïs, exiliï, exiliem, exilieu, exiliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: exiliés, exiliessis, exiliés, exiliéssim, exiliéssiu, exiliessin

IMPERATIU: exilia, exiliï, exiliem, exilieu, exiliïn

->exiliarca

exiliarca

Part. sil.: e_xi_li_ar_ca

m HIST Cap polític de les comunitats jueves a Babilònia després de l’exili.

->exiliat

■exiliat -ada

Part. sil.: e_xi_li_at

[de exiliar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj i m i f POLÍT Dit de la persona obligada per força a viure fora de la seva pàtria.

->eximent

■eximent

[de eximir]

adj i m 1 Que eximeix. La miopia és un eximent del servei militar. Les circumstàncies eximents d’un impost.

2 DR PEN Dit de la circumstància que allibera de responsabilitat criminal.

->eximi

■eximi -ímia

[del ll. eximius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Excel·lent en alt grau.

->eximir

■eximir

[del ll. exĭmĕre ‘treure a fora, eximir’; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr Alliberar algú d’una obligació, d’una càrrega, etc. Han estat eximits del servei militar.

2 pron S’eximeix sempre de les responsabilitats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eximir

GERUNDI: eximint

PARTICIPI: eximit, eximida, eximits, eximides

INDICATIU PRESENT: eximeixo, eximeixes, eximeix, eximim, eximiu, eximeixen

INDICATIU IMPERFET: eximia, eximies, eximia, eximíem, eximíeu, eximien

INDICATIU PASSAT: eximí, eximires, eximí, eximírem, eximíreu, eximiren

INDICATIU FUTUR: eximiré, eximiràs, eximirà, eximirem, eximireu, eximiran

INDICATIU CONDICIONAL: eximiria, eximiries, eximiria, eximiríem, eximiríeu, eximirien

SUBJUNTIU PRESENT: eximeixi, eximeixis, eximeixi, eximim, eximiu, eximeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: eximís, eximissis, eximís, eximíssim, eximíssiu, eximissin

IMPERATIU: eximeix, eximeixi, eximim, eximiu, eximeixin

->exina

■exina

f BOT 1 Membrana externa del gra de pol·len, gruixuda, molt resistent i sovint amb anfractuositats o relleus.

2 Membrana externa de l’espora dels briòfits.

->existència

■existència

Part. sil.: e_xis_tèn_ci_a

[del ll. exsistentia, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f 1 1 El fet d’existir.

2 FILOS Qualitat que hom atribueix a certs objectes de coneixement en afirmar-los com a realitat, tot i que aquesta només és donada per la ment.

3 LÒG En l’anàlisi lògica contemporània, propietat de certes classes d’individus, les quals no són buides (és a dir, no són nul·les en extensió).

4 donar existència (o l’existència) (a una cosa) Crear-la.

2 Vida. Fou la fi de la seva existència. Amargar l’existència. La lluita per l’existència.

3 pl ECON 1 Mercaderies i primeres matèries que una empresa té en magatzem en espera de vendre-les o de fer-les entrar en el procés productiu.

2 p ext Qualsevol categoria de béns de què disposa una empresa. Existències en caixa.

4 teorema d’existència MAT Teorema que prova l’existència d’una funció, d’una estructura, d’una equació matemàtica, etc., que satisfà unes condicions determinades.

->existencial

■existencial

Part. sil.: e_xis_ten_ci_al

[del ll. exsistentialis, íd.]

1 adj FILOS 1 Relatiu o pertanyent a l’existència (en oposició a essencial).

2 En l’existencialisme (Heidegger), dit del constitutiu òntic i ontològic de l’existència.

2 anàlisi existencial PSIQ Psicoteràpia consistent a fer prendre consciència al pacient de la pròpia problemàtica relacionant-la amb un absolut.

3 existencial sobrenatural CATOL En la teologia contemporània (K.Rahner), determinació ontològica de l’home, per tal com la natura humana ha estat, de fet, ordenada a participar de la vida de Déu, la qual cosa no era, però, exigible en un hipotètic pur ordre natural.

->existencialisme

■existencialisme

Part. sil.: e_xis_ten_ci_a_lis_me

[de existencial]

m FILOS 1 Moviment filosòfic que hom pot caracteritzar, més enllà de la diversitat de formes en què es manifesta, per l’afirmació que l’existència és prèvia, almenys ontològicament, a l’essència.

2 p ext Actitud filosòfica en virtut de la qual hom dóna primacia a l’existència per damunt de l’essència o subratlla l’aspecte existencial com a complement necessari de l’aspecte essencial.

->existencialista

■existencialista

Part. sil.: e_xis_ten_ci_a_lis_ta

[de existencial]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’existencialisme.

2 m i f 1 Filòsof de l’existencialisme.

2 Seguidor de l’existencialisme.

->existent

■existent

[del ll. exsistens, -ntis, íd., participi pres. de exsistĕre ‘sortir, néixer, aparèixer’; 1a FONT: s. XIV]

adj Que existeix.

->existibilitat

■existibilitat

[de existible]

f Qualitat d’existible.

->existible

■existible

[de existir]

adj Que pot existir.

->existimació

■existimació

Part. sil.: e_xis_ti_ma_ci_ó

[del ll. existimatio, -ōnis ‘opinió, judici’; 1a FONT: 1402]

f ant 1 Acció d’existimar;

2 l’efecte.

->existimar

■existimar

[del ll. existimare ‘opinar, jutjar’, der. de aestimare; 1a FONT: 1402]

v tr ant Formar judici de valor o opinió d’una cosa.

->existimatiu

■existimatiu -iva

Part. sil.: e_xis_ti_ma_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. existimatus, -a, -um, participi de existimare ‘opinar, jutjar’]

adj ant Relatiu o pertanyent a l’existimació.

->existir

■existir

[del ll. exsistĕre ‘sortir, néixer, aparèixer’ (v. assistir); 1a FONT: 1620]

v intr 1 Ésser, algú o alguna cosa, real.

2 Haver-hi, donar-se. Existeix una estreta relació entre forma i contingut.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: existir

GERUNDI: existint

PARTICIPI: existit, existida, existits, existides

INDICATIU PRESENT: existeixo, existeixes, existeix, existim, existiu, existeixen

INDICATIU IMPERFET: existia, existies, existia, existíem, existíeu, existien

INDICATIU PASSAT: existí, existires, existí, existírem, existíreu, existiren

INDICATIU FUTUR: existiré, existiràs, existirà, existirem, existireu, existiran

INDICATIU CONDICIONAL: existiria, existiries, existiria, existiríem, existiríeu, existirien

SUBJUNTIU PRESENT: existeixi, existeixis, existeixi, existim, existiu, existeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: existís, existissis, existís, existíssim, existíssiu, existissin

IMPERATIU: existeix, existeixi, existim, existiu, existeixin

->èxit

■èxit

[del ll. exĭtus, -us ‘sortida, resultat, final’, der. de exīre ‘sortir’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Resultat, manera bona o dolenta de sortir un afer, una empresa, un esdeveniment, etc. Tenir bon èxit, mal èxit.

2 1 esp Bon resultat, reeiximent. L’èxit l’acompanya.

2 esp Acceptació. Aquesta moda no ha tingut èxit.

3 Producte, especialment cinematogràfic o musical, que ha obtingut un gran ressò popular i un bon rendiment comercial després d’haver-lo llançat al mercat. Els èxits del ‘rock’ català.

->exitància

■exitància

Part. sil.: e_xi_tàn_ci_a

f FÍS [símb: M] Emitància.

->èxitus

èxitus

m MED Mort d’una persona que té lloc dins el recinte d’un hospital, el qual ha d’assumir les responsabilitats legals que se’n deriven.

->ex-libris

■ex-libris

[expressió ll., ‘dels llibres’]

m 1 ART Vinyeta que serveix per a identificar el nom del propietari de la biblioteca a què pertany un llibre determinat.

2 GRÀF Motlle, generalment de boix, on hi ha gravat l’ex-libris per a estampar.

->exlibrisme

■exlibrisme

m ART 1 Col·leccionisme d’ex-libris.

2 Estudi d’heràldica segons els ex-libris de les cases nobiliàries.

3 Estudi de la tècnica i de la producció d’ex-libris.

->exlibrista

■exlibrista

m i f ART 1 Col·leccionista d’ex-libris.

2 Artista, gravador o dibuixant que fa ex-libris.

->exlibrístic

■exlibrístic -a

adj ART Relatiu o pertanyent als ex-libris o a l’exlibrisme.

->exó

■exó

Hom.: axó

m BIOL MOL Cadascuna de les porcions dels gens dels organismes eucariotes que és transcrita i traduïda.

->exo-

■exo-

Prefix, del grec éxō, que significa ‘fora’, ‘de fora’ o ‘fora de’. Ex.: exosquelet, exocarpi, exoderma, exogàmia.

->exoascals

exoascals

Part. sil.: e_xo_as_cals

f BOT 1 pl Ordre de la classe dels ascomicets que comprèn fongs paràsits amb miceli intern i amb ascòspores que germinen dins l’asc.

2 sing Fong de la classe de les exoascals.

->exobasiat

exobasiat -ada

Part. sil.: e_xo_ba_si_at

adj BOT Que presenta exobasidis.

->exobasidi

exobasidi

m BOT En els líquens, basidi netament diferencial del fulcre i sense esterigma.

->exobasidiàcies

exobasidiàcies

Part. sil.: e_xo_ba_si_di_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de basidiomicets de la subclasse de les fragmobasidiomicètides de miceli paràsit sobre plantes verdes; el gènere principal és Exobasidium.

2 sing Fong de la família de les exobasidiàcies.

->exobiologia

■exobiologia

Part. sil.: e_xo_bi_o_lo_gi_a

[de exo- i biologia]

f ASTR i BIOL Ciència que investiga la possible existència de vida extraterrestre.

->exocèntric

■exocèntric -a

[de exo- i -cèntric]

adj LING 1 Dit de la construcció els components de la qual no són en relació de coordinació ni de subordinació i, per tant, poden pertànyer a una categoria diferent de la de llurs elements constituents.

2 Dit del compost d’un substantiu i un adjectiu que indica una qualitat d’un altre substantiu.

->exocètids

■exocètids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels beloniformes, de cos oblong i llargarut, i amb les aletes pectorals molt grans i desenvolupades en forma d’ala, que inclou els peixos voladors.

2 sing Peix de la família dels exocètids.

->exocitosi

■exocitosi

f CIT Procés pel qual els productes de secreció es desprenen de la cèl·lula.

->exocrí

■exocrí -ina

[de exo- i el gr. krínō ‘separar, segregar’]

adj FISIOL 1 Relatiu o pertanyent a la secreció externa d’una glàndula.

2 Dit de la glàndula de secreció externa.

->èxode

■èxode

[del ll. exŏdus, i aquest, del gr. éxodos ‘sortida’]

m 1 1 Emigració en massa.

2 esp BÍBL Sortida dels israelites d’Egipte.

3 [en majúscula] BÍBL Segon llibre del Pentateuc, on hi ha la narració de la sortida d’Egipte.

2 èxode rural DEMOG Abandó del camp per part o per la totalitat de la seva població.

->exoderma

exoderma

m BOT Estat cortical de l’arrel format per cèl·lules allargades radialment i que se suberitzen i lignifiquen.

->exodi

exodi

Cp. exordi

[del gr. exódion ‘epíleg, final d’una peça de teatre’]

m TEAT Última part de la tragèdia grega.

->exoendocrí

■exoendocrí -ina

Part. sil.: e_xo_en_do_crí

[de exo- i endocrí]

adj FISIOL Dit de la glàndula que té secreció externa i interna.

->exoenzim

exoenzim

Part. sil.: e_xo_en_zim

m BIOQ Enzim que, tot i ésser produït a l’interior de la cèl·lula, actua fora d’ella.

->exofàsia

■exofàsia

Part. sil.: e_xo_fà_si_a

[de exo- i -fàsia]

f LING i PSIC Formulació oral del llenguatge, susceptible d’ésser percebut (s’oposa a endofàsia).

->exofàsic

exofàsic -a

[de exofàsia]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’exofàsia.

2 llenguatge exofàsic LING i PSIC Exofàsia.

->exofòria

exofòria

Part. sil.: e_xo_fò_ri_a

f OFTAL Heterofòria en què la desviació és cap enfora.

->exoftàlmia

■exoftàlmia

Part. sil.: ex_of_tàl_mi_a

f OFTAL Prominència anormal del globus ocular.

->exogàmia

■exogàmia

Part. sil.: e_xo_gà_mi_a

[de exo- i -gàmia]

f 1 GEN Heterogàmia en què els gàmetes no provenen d’un tronc comú ni d’individus emparentats.

2 ETNOL Regla que estableix l’obligació de contreure matrimoni amb persones que no siguin del propi grup, clan, etc.

->exogàmic

■exogàmic -a

[de exo- i -gàmic]

adj ETNOL i GEN Relatiu o pertanyent a l’exogàmia.

->exogàstrula

exogàstrula

f EMBRIOL Gàstrula que presenta la inversió dels fulls blastodèrmics.

->exogastrulació

exogastrulació

Part. sil.: e_xo_gas_tru_la_ci_ó

f EMBRIOL Procés mitjançant el qual es forma l’exogàstrula.

->exogen

■exogen -ògena

[de exo- i -gen]

adj 1 Que es forma o s’origina fora o de fora a dins.

2 GEOL 1 Dit dels material formats a la superfície de l’escorça terrestre. Roques exògenes.

2 Dit del procés que s’esdevé a la superfície de l’escorça terrestre.

->exòmfal

■exòmfal

m PAT Hèrnia umbilical.

->exomorfisme

exomorfisme

m PETROG Procés de recristal·lització progressiva produïda per un contacte o proximitat amb roques endògenes.

->exoneració

■exoneració

Part. sil.: ex_o_ne_ra_ci_ó

[del ll. exoneratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

f 1 Acció d’exonerar;

2 l’efecte.

->exonerar

■exonerar

Part. sil.: ex_o_ne_rar

[del ll. exonerare, íd.; 1a FONT: c. 1610]

v tr Alliberar algú d’alguna cosa onerosa; eximir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exonerar

GERUNDI: exonerant

PARTICIPI: exonerat, exonerada, exonerats, exonerades

INDICATIU PRESENT: exonero, exoneres, exonera, exonerem, exonereu, exoneren

INDICATIU IMPERFET: exonerava, exoneraves, exonerava, exoneràvem, exoneràveu, exoneraven

INDICATIU PASSAT: exonerí, exonerares, exonerà, exoneràrem, exoneràreu, exoneraren

INDICATIU FUTUR: exoneraré, exoneraràs, exonerarà, exonerarem, exonerareu, exoneraran

INDICATIU CONDICIONAL: exoneraria, exoneraries, exoneraria, exoneraríem, exoneraríeu, exonerarien

SUBJUNTIU PRESENT: exoneri, exoneris, exoneri, exonerem, exonereu, exonerin

SUBJUNTIU IMPERFET: exonerés, exoneressis, exonerés, exoneréssim, exoneréssiu, exoneressin

IMPERATIU: exonera, exoneri, exonerem, exonereu, exonerin

->exònim

■exònim

m LING Nom propi, de lloc o de persona, usat per una llengua determinada per a referir-se a un territori o persona situats fora, o de procedència forana, respecte de la seva àrea lingüística.

->exonucleasa

exonucleasa

Part. sil.: e_xo_nu_cle_a_sa

f BIOQ i BIOTEC Enzim que escindeix progressivament un o ambdós extrems d’un àcid nucleic.

->exopàtic

■exopàtic -a

adj MED Dit de la malaltia originada per agents exògens.

->exopeptidasa

exopeptidasa

f BIOQ Peptidasa que actua fora de la cèl·lula.

->exopercolació

exopercolació

Part. sil.: e_xo_per_co_la_ci_ó

[de exo- i percolació]

f PEDOL percolació 1.

->exopercolatiu

exopercolatiu -iva

Part. sil.: e_xo_per_co_la_tiu

adj PEDOL Dit dels sòls que perden aigua per percolació.

->exoperidi

■exoperidi

m BOT Capa externa del peridi, quan aquest en té dues.

->exopodi

exopodi

m ZOOL Peça externa dels apèndixs dels crustacis.

->exopterigots

exopterigots

m pl ENTOM Heterometàbols.

->exorable

■exorable

Part. sil.: ex_o_ra_ble

[del ll. exorabĭlis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que es deixa vèncer fàcilment pels precs.

->exorbitància

■exorbitància

Part. sil.: ex_or_bi_tàn_ci_a

[de exorbitant; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Qualitat d’exorbitant.

->exorbitant

■exorbitant

Part. sil.: ex_or_bi_tant

[del ll. exorbitans, -ntis, participi pres. de exorbitare ‘desviar, apartar-se’; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Que surt molt dels límits.

->exorbitantment

■exorbitantment

Part. sil.: ex_or_bi_tant_ment

[de exorbitant; 1a FONT: 1839, DLab.]

adv D’una manera exorbitant.

->exorcisme

■exorcisme

[del ll. td. exorcismus, i aquest, del gr. exorkismós, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

m RELIG Ritu o pregària per a conjurar els mals esperits i fer-los sortir d’aquell que n’està posseït.

->exorcista

■exorcista

[del ll. td. exorcista, i aquest, del gr. exorkistḗs, íd.; 1a FONT: s. XIII]

1 m i f Persona que exorcitza.

2 m LITÚRG Clergue que havia rebut l’exorcistat.

->exorcistat

■exorcistat

[del ll. ecl. exorcistatus, íd.]

m LITÚRG A l’Església Llatina, el tercer dels antics ordes menors.

->exorcitzador

■exorcitzador -a

[de exorcitzar]

adj Que serveix per a exorcitzar.

->exorcitzar

■exorcitzar

[del ll. td. exorcizare, i aquest, del gr. exorkízo, íd.]

v tr RELIG 1 Conjurar (els mals esperits) amb exorcismes. Exorcitzar el dimoni.

2 Practicar (sobre algú o alguna cosa) l’exorcisme. Exorcitzar un posseït pel dimoni.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exorcitzar

GERUNDI: exorcitzant

PARTICIPI: exorcitzat, exorcitzada, exorcitzats, exorcitzades

INDICATIU PRESENT: exorcitzo, exorcitzes, exorcitza, exorcitzem, exorcitzeu, exorcitzen

INDICATIU IMPERFET: exorcitzava, exorcitzaves, exorcitzava, exorcitzàvem, exorcitzàveu, exorcitzaven

INDICATIU PASSAT: exorcitzí, exorcitzares, exorcitzà, exorcitzàrem, exorcitzàreu, exorcitzaren

INDICATIU FUTUR: exorcitzaré, exorcitzaràs, exorcitzarà, exorcitzarem, exorcitzareu, exorcitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: exorcitzaria, exorcitzaries, exorcitzaria, exorcitzaríem, exorcitzaríeu, exorcitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: exorcitzi, exorcitzis, exorcitzi, exorcitzem, exorcitzeu, exorcitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: exorcitzés, exorcitzessis, exorcitzés, exorcitzéssim, exorcitzéssiu, exorcitzessin

IMPERATIU: exorcitza, exorcitzi, exorcitzem, exorcitzeu, exorcitzin

->exordi

■exordi

Cp. exodi

[del ll. exordium ‘començ d’un teixit; principi’, der. de ordīri ‘teixir’; 1a FONT: 1460, Roig]

m LIT Introducció d’una composició literària.

->exornació

■exornació

Part. sil.: ex_or_na_ci_ó

[del ll. exornatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’exornar o d’exornar-se;

2 l’efecte.

->exornar

■exornar

Part. sil.: ex_or_nar

[del ll. exornare, íd.]

v 1 tr Adornar, embellir.

2 pron La ciutat s’exornà per a la visita del president.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exornar

GERUNDI: exornant

PARTICIPI: exornat, exornada, exornats, exornades

INDICATIU PRESENT: exorno, exornes, exorna, exornem, exorneu, exornen

INDICATIU IMPERFET: exornava, exornaves, exornava, exornàvem, exornàveu, exornaven

INDICATIU PASSAT: exorní, exornares, exornà, exornàrem, exornàreu, exornaren

INDICATIU FUTUR: exornaré, exornaràs, exornarà, exornarem, exornareu, exornaran

INDICATIU CONDICIONAL: exornaria, exornaries, exornaria, exornaríem, exornaríeu, exornarien

SUBJUNTIU PRESENT: exorni, exornis, exorni, exornem, exorneu, exornin

SUBJUNTIU IMPERFET: exornés, exornessis, exornés, exornéssim, exornéssiu, exornessin

IMPERATIU: exorna, exorni, exornem, exorneu, exornin

->exorreic

■exorreic -a

Part. sil.: e_xor_reic

adj HIDROL Dit de les regions afectades per l’exorreisme.

->exorreisme

■exorreisme

Part. sil.: e_xor_re_is_me

m HIDROL Caràcter de les regions que tenen drenatge normal, és a dir, la xarxa hidrogràfica que es dirigeix cap al nivell de base general, representat per les mars i pels oceans (s’oposa a l’endorreisme).

->exosfera

■exosfera

[de exo- i -sfera]

f METEOR Capa superior de l’atmosfera de la Terra, la pressió de la qual assoleix els valors mínims.

->exosmosi

■exosmosi

Part. sil.: ex_os_mo_si

[de exo- i osmosi]

f FÍS Flux de dissolvent de la part més concentrada a la més diluïda a través d’una membrana permeable, a causa de la pressió hidrostàtica.

->exòspora

■exòspora

f BOT Espora que no s’ha format dins una cèl·lula o un esporangi.

->exospori

exospori

m BOT 1 Membrana gruixuda, forta i cutinitzada que embolcalla l’espora dels pteridòfits per damunt de l’endospori.

2 Làmina externa de la membrana dels zigots de les conjugades.

->exosquelet

■exosquelet

[de exo- i esquelet]

m ZOOL Esquelet exterior al cos d’un animal i que li serveix de protecció.

->exostosi

■exostosi

f 1 BOT Protuberància en el tronc d’un arbre causada per un tumor vegetal.

2 PAT 1 Hipertròfia òssia circumscrita, d’origen divers, que fa prominència en la superfície de l’os.

2 exostosi osteogènica Osteocondroma que es desenvolupa en el moment de la creixença i afecta les metàfisis.

->exoteci

exoteci

m BOT Epidermis de l’antera.

->exotèric

■exotèric -a

[del ll. exoterĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. exōterikós, íd.; 1a FONT: c. 1925]

adj Que pot manifestar-se al públic (s’oposa a esotèric).

->exotèrmic

■exotèrmic -a

[de exo- i tèrmic]

adj QUÍM FÍS 1 Que desprèn calor.

2 compost exotèrmic Substància que hom obté per reacció exotèrmica.

3 procés exotèrmic Conjunt de canvis fisicoquímics que experimenta una substància en els quals aquesta desprèn una part de la seva energia interna en forma de calor.

->exòtic

■exòtic -a

[del ll. exotĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. exōtikós ‘forà, extern’, der. de éxō ‘fora’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Introduït d’una contrada estrangera. Una planta exòtica.

2 Que fa estrany, que sembla estranger. Un mot exòtic.

->exotisme

■exotisme

[de exòtic]

m 1 Condició d’exòtic.

2 Gust per les coses exòtiques.

3 exotisme musical MÚS Tècnica de composició musical que aspira a reproduir trets modals, rítmics o melòdics de la música d’origen no europeu.

->exotopònim

exotopònim

m LING Nom de lloc usat per una llengua determinada per a referir-se a un territori situat fora de la seva àrea lingüística.

->exotoxina

■exotoxina

[de exo- i toxina]

f MICROB Substància tòxica, termolàbil, de natura generalment proteica, produïda per un bacteri, que és alliberada a l’exterior de la cèl·lula productora.

->exp

exp

símb MAT funció exponencial.

->exp.

exp.

abrev DR PROC expedient 3.

->expandiment

■expandiment

[de expandir]

m 1 Acció d’expandir o d’expandir-se;

2 l’efecte.

->expandir

■expandir

Cp. expansionar-se

[del ll. expandĕre, íd., der. de pandĕre ‘estendre, desplegar’; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

v 1 1 tr Causar l’expansió (d’alguna cosa).

2 pron Els gasos, en augmentar la temperatura, s’expandeixen.

2 p ext 1 tr Difondre.

2 pron La cultura llatina s’expandí per una gran part d’Europa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expandir

GERUNDI: expandint

PARTICIPI: expandit, expandida, expandits, expandides

INDICATIU PRESENT: expandeixo, expandeixes, expandeix, expandim, expandiu, expandeixen

INDICATIU IMPERFET: expandia, expandies, expandia, expandíem, expandíeu, expandien

INDICATIU PASSAT: expandí, expandires, expandí, expandírem, expandíreu, expandiren

INDICATIU FUTUR: expandiré, expandiràs, expandirà, expandirem, expandireu, expandiran

INDICATIU CONDICIONAL: expandiria, expandiries, expandiria, expandiríem, expandiríeu, expandirien

SUBJUNTIU PRESENT: expandeixi, expandeixis, expandeixi, expandim, expandiu, expandeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: expandís, expandissis, expandís, expandíssim, expandíssiu, expandissin

IMPERATIU: expandeix, expandeixi, expandim, expandiu, expandeixin

->expansibilitat

■expansibilitat

[de expansible]

f Qualitat d’expansible. L’expansibilitat dels gasos.

->expansible

■expansible

[formació culta analògica sobre la base del ll. expansus, -a, -um, participi de expandĕre ‘expandir’]

adj Susceptible d’expansió.

->expansió

■expansió

Part. sil.: ex_pan_si_ó

[del ll. expansio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 FÍS Augment de volum que experimenta un fluid en disminuir la pressió que suporta.

2 MOT Augment de volum que acompanya la combustió en el tercer temps del cicle d’un motor de combustió interna.

3 expansió de l’Univers ASTR Hipòtesi d’una expansió evolutiva de l’Univers, sustentada per l’observació de la recessió de les galàxies.

2 fig 1 Desenvolupament i difusió d’una opinió, d’una doctrina.

2 Efusió, manifestació viva, d’un sentiment. Una expansió d’alegria.

3 ANAT 1 Creixement d’un òrgan que dóna naixença a un altre òrgan.

2 Resultat d’aquest creixement.

4 ECON Fase del cicle econòmic caracteritzada per una prosperitat generalitzada de l’activitat econòmica.

5 ELECTRÒN i ELECTROAC Procés en el qual l’amplificació efectiva d’un senyal depèn de la magnitud d’aquest.

->expansionar

■expansionar

Part. sil.: ex_pan_si_o_nar

[de expansió]

v 1 1 tr Donar expansió (a alguna cosa) Durant aquells anys el gremi va expansionar considerablement el seu prestigi.

2 pron La seva influència s’expansionava sense parar.

2 pron Donar expansió als propis sentiments. Necessitava expansionar-se i em va explicar totes les seves penes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expansionar

GERUNDI: expansionant

PARTICIPI: expansionat, expansionada, expansionats, expansionades

INDICATIU PRESENT: expansiono, expansiones, expansiona, expansionem, expansioneu, expansionen

INDICATIU IMPERFET: expansionava, expansionaves, expansionava, expansionàvem, expansionàveu, expansionaven

INDICATIU PASSAT: expansioní, expansionares, expansionà, expansionàrem, expansionàreu, expansionaren

INDICATIU FUTUR: expansionaré, expansionaràs, expansionarà, expansionarem, expansionareu, expansionaran

INDICATIU CONDICIONAL: expansionaria, expansionaries, expansionaria, expansionaríem, expansionaríeu, expansionarien

SUBJUNTIU PRESENT: expansioni, expansionis, expansioni, expansionem, expansioneu, expansionin

SUBJUNTIU IMPERFET: expansionés, expansionessis, expansionés, expansionéssim, expansionéssiu, expansionessin

IMPERATIU: expansiona, expansioni, expansionem, expansioneu, expansionin

->expansionisme

■expansionisme

Part. sil.: ex_pan_si_o_nis_me

[de expansió]

m POLÍT, ECON i MIL Tendència d’un estat a l’expansió política, econòmica i territorial, en detriment d’altres estats i pobles, els quals són sotmesos o, si més no, influïts per aquell; equival a imperialisme.

->expansionista

■expansionista

Part. sil.: ex_pan_si_o_nis_ta

[de expansió]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’expansionisme.

2 m i f Partidari de l’expansionisme.

->expansiu

■expansiu -iva

Part. sil.: ex_pan_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. expansus, -a, -um, participi de expandĕre ‘expandir’]

adj 1 Que tendeix a expandir o dilatar. Les forces expansives.

2 Que no sap contenir-se de manifestar els propis sentiments; comunicatiu.

->expansivament

■expansivament

[de expansiu]

adv Amb expansió.

->expansor

■expansor

m ELECTROAC Circuit electrònic que, contràriament al compressor, augmenta la dinàmica d’un senyal.

->expatriació

■expatriació

Part. sil.: ex_pa_tri_a_ci_ó

[de expatriar]

f 1 Acció d’expatriar o expatriar-se;

2 l’efecte.

->expatriar

■expatriar

Part. sil.: ex_pa_tri_ar

[de patri; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Allunyar algú de la seva pàtria.

2 pron Els esdeveniments polítics l’obligaren a expatriar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expatriar

GERUNDI: expatriant

PARTICIPI: expatriat, expatriada, expatriats, expatriades

INDICATIU PRESENT: expatrio, expatries, expatria, expatriem, expatrieu, expatrien

INDICATIU IMPERFET: expatriava, expatriaves, expatriava, expatriàvem, expatriàveu, expatriaven

INDICATIU PASSAT: expatrií, expatriares, expatrià, expatriàrem, expatriàreu, expatriaren

INDICATIU FUTUR: expatriaré, expatriaràs, expatriarà, expatriarem, expatriareu, expatriaran

INDICATIU CONDICIONAL: expatriaria, expatriaries, expatriaria, expatriaríem, expatriaríeu, expatriarien

SUBJUNTIU PRESENT: expatriï, expatriïs, expatriï, expatriem, expatrieu, expatriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: expatriés, expatriessis, expatriés, expatriéssim, expatriéssiu, expatriessin

IMPERATIU: expatria, expatriï, expatriem, expatrieu, expatriïn

->expectació

■expectació

Part. sil.: ex_pec_ta_ci_ó

[del ll. exspectatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f Espera, generalment amb interès o curiositat, d’una cosa que hom creu que s’esdevindrà en un temps relativament proper.

->expectant

■expectant

Cp. aspectant

[del ll. exspectans, -ntis, participi pres. de exspectare ‘esperar’]

adj 1 Que espera. Actitud expectant.

2 DR Dit del fet, de la cosa, de l’obligació o del dret del qual hom té coneixement com a esdevenidor, amb certesa o sense.

->expectar

■expectar

[del ll. exspectare ‘esperar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Esperar alguna cosa que hom creu a prop d’esdevenir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expectar

GERUNDI: expectant

PARTICIPI: expectat, expectada, expectats, expectades

INDICATIU PRESENT: expecto, expectes, expecta, expectem, expecteu, expecten

INDICATIU IMPERFET: expectava, expectaves, expectava, expectàvem, expectàveu, expectaven

INDICATIU PASSAT: expectí, expectares, expectà, expectàrem, expectàreu, expectaren

INDICATIU FUTUR: expectaré, expectaràs, expectarà, expectarem, expectareu, expectaran

INDICATIU CONDICIONAL: expectaria, expectaries, expectaria, expectaríem, expectaríeu, expectarien

SUBJUNTIU PRESENT: expecti, expectis, expecti, expectem, expecteu, expectin

SUBJUNTIU IMPERFET: expectés, expectessis, expectés, expectéssim, expectéssiu, expectessin

IMPERATIU: expecta, expecti, expectem, expecteu, expectin

->expectatiu

■expectatiu -iva

Part. sil.: ex_pec_ta_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. exspectatus, -a, -um, participi de exspectare ‘esperar’]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’expectació.

2 f 1 Espera d’una cosa que hom creu que ha d’obtenir o que s’ha d’esdevenir. L’expectativa de l’herència el fa estar frisós.

2 ECON Consideració de l’evolució previsible de certes magnituds econòmiques (com els preus, les preferències individuals o la situació econòmica nacional i internacional), segons la qual són determinades les decisions de produir, invertir, consumir, etc., presents i futures.

3 estar a l’expectativa loc verb Mantenir-se amb atenció, sense actuar ni prendre cap determinació, esperant veure el caire que prenen els esdeveniments per obrar en conseqüència.

->expectoració

■expectoració

Part. sil.: ex_pec_to_ra_ci_ó

[de expectorar]

f PAT 1 Acció d’expectorar.

2 Matèria expectorada.

->expectorant

■expectorant

[de expectorar]

adj i m FARM Dit de cadascuna de les substàncies medicamentoses que provoquen un augment de l’expectoració.

->expectorar

■expectorar

[del ll. expectorare ‘treure del pit’, der. de pectus, pectŏris ‘pit’; 1a FONT: 1586]

v tr PAT Expulsar, mitjançant la tos, productes formats dins les vies respiratòries o als alvèols pulmonars.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expectorar

GERUNDI: expectorant

PARTICIPI: expectorat, expectorada, expectorats, expectorades

INDICATIU PRESENT: expectoro, expectores, expectora, expectorem, expectoreu, expectoren

INDICATIU IMPERFET: expectorava, expectoraves, expectorava, expectoràvem, expectoràveu, expectoraven

INDICATIU PASSAT: expectorí, expectorares, expectorà, expectoràrem, expectoràreu, expectoraren

INDICATIU FUTUR: expectoraré, expectoraràs, expectorarà, expectorarem, expectorareu, expectoraran

INDICATIU CONDICIONAL: expectoraria, expectoraries, expectoraria, expectoraríem, expectoraríeu, expectorarien

SUBJUNTIU PRESENT: expectori, expectoris, expectori, expectorem, expectoreu, expectorin

SUBJUNTIU IMPERFET: expectorés, expectoressis, expectorés, expectoréssim, expectoréssiu, expectoressin

IMPERATIU: expectora, expectori, expectorem, expectoreu, expectorin

->expedició

■expedició

Part. sil.: ex_pe_di_ci_ó

[del ll. expeditio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1438]

f 1 1 Acció d’expedir;

2 l’efecte. La primera expedició de mercaderies.

2 esp Anada o tramesa d’homes, de naus, etc., a una regió determinada, amb un fi militar, científic, comercial, etc. Una expedició al pol nord.

->expedicionari

■expedicionari -ària

Part. sil.: ex_pe_di_ci_o_na_ri

[de expedició]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’expedició.

2 adj i m i f Que integra una expedició.

->expedidor

■expedidor -a

[de expedir; 1a FONT: 1438]

adj i m i f Que expedeix. Companyia expedidora. Expedidor de fàrmacs.

->expedient

■expedient

Part. sil.: ex_pe_di_ent

[del ll. expediens, -ntis, participi pres. de expedīre ‘destravar’; 1a FONT: s. XIV, Metge]

1 adj Convenient, oportú.

2 m Recurs, mitjà de sortir-se d’una dificultat, de salvar un inconvenient, etc.

3 m DR PROC [abrev expt.] 1 Negoci que hom segueix als tribunals sense judici contradictori, a sol·licitud d’un interessat o d’ofici.

2 Despatx, curs, en afers, en causes.

3 Conjunt dels papers corresponents a un assumpte o negoci.

4 Conjunt d’actuacions encaminades a resoldre algun dubte o afer o a justificar una decisió.

5 formar expedient (a algú) loc verb Sotmetre un funcionari o un empleat a les actuacions necessàries per a jutjar la seva manera de procedir.

6 instruir un expedient loc verb Practicar les diligències i reunir els documents necessaris per a preparar la decisió d’un afer.

->expedientar

■expedientar

Part. sil.: ex_pe_di_en_tar

[de expedient]

v tr Sotmetre (algú) a expedient, formar-li expedient. Expedientar un funcionari corrupte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expedientar

GERUNDI: expedientant

PARTICIPI: expedientat, expedientada, expedientats, expedientades

INDICATIU PRESENT: expediento, expedientes, expedienta, expedientem, expedienteu, expedienten

INDICATIU IMPERFET: expedientava, expedientaves, expedientava, expedientàvem, expedientàveu, expedientaven

INDICATIU PASSAT: expedientí, expedientares, expedientà, expedientàrem, expedientàreu, expedientaren

INDICATIU FUTUR: expedientaré, expedientaràs, expedientarà, expedientarem, expedientareu, expedientaran

INDICATIU CONDICIONAL: expedientaria, expedientaries, expedientaria, expedientaríem, expedientaríeu, expedientarien

SUBJUNTIU PRESENT: expedienti, expedientis, expedienti, expedientem, expedienteu, expedientin

SUBJUNTIU IMPERFET: expedientés, expedientessis, expedientés, expedientéssim, expedientéssiu, expedientessin

IMPERATIU: expedienta, expedienti, expedientem, expedienteu, expedientin

->expedir

■expedir

[del ll. expedīre ‘destravar’ (cf. impedir); 1a FONT: s. XV]

v tr 1 Trametre alguna cosa, especialment mercaderies, a una destinació.

2 DR 1 Donar curs a les causes o afers.

2 Despatxar, estendre per escrit, amb les formalitats habituals, butlles, privilegis, documents oficials, etc.

3 Donar o publicar un acte o decret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expedir

GERUNDI: expedint

PARTICIPI: expedit, expedida, expedits, expedides

INDICATIU PRESENT: expedeixo, expedeixes, expedeix, expedim, expediu, expedeixen

INDICATIU IMPERFET: expedia, expedies, expedia, expedíem, expedíeu, expedien

INDICATIU PASSAT: expedí, expedires, expedí, expedírem, expedíreu, expediren

INDICATIU FUTUR: expediré, expediràs, expedirà, expedirem, expedireu, expediran

INDICATIU CONDICIONAL: expediria, expediries, expediria, expediríem, expediríeu, expedirien

SUBJUNTIU PRESENT: expedeixi, expedeixis, expedeixi, expedim, expediu, expedeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: expedís, expedissis, expedís, expedíssim, expedíssiu, expedissin

IMPERATIU: expedeix, expedeixi, expedim, expediu, expedeixin

->expedit

■expedit -a

[de expedir]

adj 1 Lliure de destorb.

2 Àgil, amatent a obrar.

->expeditament

■expeditament

[de expedit]

adv D’una manera expedita.

->expeditesa

■expeditesa

[de expedit]

f Qualitat d’expedit.

->expeditiu

■expeditiu -iva

Part. sil.: ex_pe_di_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. expedītus, -a, -um, participi de expedīre ‘destravar’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que serveix per a despatxar, enllestir, promptament un afer, un negoci.

2 Que fa el que cal fer amb eficiència i rapidesa.

->expeditivament

■expeditivament

[de expeditiu]

adv D’una manera expeditiva.

->expel·lir

■expel·lir

[del ll. expĕllĕre ‘expulsar’; 1a FONT: 1305]

v tr Llançar a fora. Expel·lir sang per la uretra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expel·lir

GERUNDI: expel·lint

PARTICIPI: expel·lit, expel·lida, expel·lits, expel·lides

INDICATIU PRESENT: expel·leixo, expel·leixes, expel·leix, expel·lim, expel·liu, expel·leixen

INDICATIU IMPERFET: expel·lia, expel·lies, expel·lia, expel·líem, expel·líeu, expel·lien

INDICATIU PASSAT: expel·lí, expel·lires, expel·lí, expel·lírem, expel·líreu, expel·liren

INDICATIU FUTUR: expel·liré, expel·liràs, expel·lirà, expel·lirem, expel·lireu, expel·liran

INDICATIU CONDICIONAL: expel·liria, expel·liries, expel·liria, expel·liríem, expel·liríeu, expel·lirien

SUBJUNTIU PRESENT: expel·leixi, expel·leixis, expel·leixi, expel·lim, expel·liu, expel·leixin

SUBJUNTIU IMPERFET: expel·lís, expel·lissis, expel·lís, expel·líssim, expel·líssiu, expel·lissin

IMPERATIU: expel·leix, expel·leixi, expel·lim, expel·liu, expel·leixin

->expendre

■expendre

[del ll. expendĕre ‘pesar, sospesar’]

v tr 1 Vendre per encàrrec d’altri. El tabac és expès als estancs.

2 Fer circular moneda falsa, coses de comerç il·lícit, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expendre

GERUNDI: expenent

PARTICIPI: expès, expesa, expesos, expeses

INDICATIU PRESENT: expenc, expens, expèn, expenem, expeneu, expenen

INDICATIU IMPERFET: expenia, expenies, expenia, expeníem, expeníeu, expenien

INDICATIU PASSAT: expenguí, expengueres, expengué, expenguérem, expenguéreu, expengueren

INDICATIU FUTUR: expendré, expendràs, expendrà, expendrem, expendreu, expendran

INDICATIU CONDICIONAL: expendria, expendries, expendria, expendríem, expendríeu, expendrien

SUBJUNTIU PRESENT: expengui, expenguis, expengui, expenguem, expengueu, expenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: expengués, expenguessis, expengués, expenguéssim, expenguéssiu, expenguessin

IMPERATIU: expèn, expengui, expenguem, expeneu, expenguin

->expenedor

■expenedor -a

[de expendre]

1 m i f Persona que expèn.

2 m Màquina per a expendre petites mercaderies (tabac, xiclets, caramels, etc.).

->expenedoria

■expenedoria

Part. sil.: ex_pe_ne_do_ri_a

[de expenedor]

f Lloc on és expesa una cosa. Expenedoria de tabac, de segells.

->expenses

■expenses

[del ll. expensus, -a, -um, participi de expendĕre ‘pesar, sospesar’]

f pl Despeses.

->expensilació

expensilació

Part. sil.: ex_pen_si_la_ci_ó

f DR ROM Transcripció d’un crèdit constitutiu de la base d’un contracte literal efectuada pel paterfamilias cedent en el seu llibre de comptes.

->experiència

■experiència

Part. sil.: ex_pe_ri_èn_ci_a

[del ll. experientia, íd., der. de experīri ‘experimentar, assajar’; 1a FONT: 1274]

f 1 1 Pràctica d’una cosa, participació en una cosa, que permet d’adquirir-ne la coneixença. Ho sé per experiència. L’experiència és la mare de la ciència.

2 p ext Situació o esdeveniment en la vida d’algú que li dóna coneixença de les coses, de la realitat. Fou una experiència dolorosa, però útil.

2 1 Coneixença d’una cosa adquirida per l’ús, la pràctica, la participació. El maneig de les armes vol sobretot experiència. Li manca experiència pedagògica.

2 p ext Coneixença de les coses, de la realitat, adquirida vivint. Un home d’experiència. L’experiència que donen els anys.

3 Experiment. Fer una experiència de física.

4 FILOS Conjunt de coneixements, de vivències, etc., que el subjecte assoleix sobre la realitat externa o sobre ell mateix.

->experiment

■experiment

[del ll. experimentum, íd.; 1a FONT: 1460]

m Producció artificial i controlada d’un fenomen per tal de dur a terme la comprovació d’una hipòtesi.

->experimentable

■experimentable

[de experimentar]

adj Susceptible d’ésser experimentat, que hom pot experimentar.

->experimentació

■experimentació

Part. sil.: ex_pe_ri_men_ta_ci_ó

[de experimentar]

f 1 Acció d’experimentar.

2 Mètode científic d’investigació que es fonamenta en la producció d’experiments i que té com a finalitat determinar si hi ha una dependència entre diversos factors i quines són les lleis d’aquesta interdependència.

->experimentador

■experimentador -a

[de experimentar]

adj i m i f Que experimenta, que fa experiments.

->experimental

■experimental

[de experiment; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’experiència o als experiments.

2 Fundat en l’experiència o en experiments. Mètode experimental. Resultats experimentals. Ciències experimentals.

3 1 Que experimenta sobre noves possibilitats tècniques o formals d’una activitat o disciplina, especialment artística. Poesia, teatre experimental.

2 música experimental MÚS Nom que hom aplica a les composicions musicals en les quals l’autor fa recerques tècniques, sonores, instrumentals, formals, etc.

->experimentalisme

■experimentalisme

[de experimental]

m Mètode o sistema científic fundat en l’experimentació.

->experimentalista

■experimentalista

[de experimental]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’experimentalisme.

2 m i f Partidari de l’experimentalisme.

->experimentalment

■experimentalment

[de experimental]

adv Per l’observació dels fets.

->experimentar

■experimentar

[de experiment; 1a FONT: 1399, Metge]

v 1 1 tr Sotmetre a l’observació, a l’experiència, verificar experimentalment. Experimentar la constància del rei. Experimenten la resistència del motor.

2 intr Fer experiments. Experimenten sobre l’origen del càncer.

3 tr En la recerca científica, emprar el mètode experimental per tal de verificar una hipòtesi.

2 tr 1 Adonar-se d’una cosa per pròpia experiència. Experimentar la importància de l’amistat.

2 Ésser afectat per una sensació, un sentiment, un canvi en bé o en mal, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: experimentar

GERUNDI: experimentant

PARTICIPI: experimentat, experimentada, experimentats, experimentades

INDICATIU PRESENT: experimento, experimentes, experimenta, experimentem, experimenteu, experimenten

INDICATIU IMPERFET: experimentava, experimentaves, experimentava, experimentàvem, experimentàveu, experimentaven

INDICATIU PASSAT: experimentí, experimentares, experimentà, experimentàrem, experimentàreu, experimentaren

INDICATIU FUTUR: experimentaré, experimentaràs, experimentarà, experimentarem, experimentareu, experimentaran

INDICATIU CONDICIONAL: experimentaria, experimentaries, experimentaria, experimentaríem, experimentaríeu, experimentarien

SUBJUNTIU PRESENT: experimenti, experimentis, experimenti, experimentem, experimenteu, experimentin

SUBJUNTIU IMPERFET: experimentés, experimentessis, experimentés, experimentéssim, experimentéssiu, experimentessin

IMPERATIU: experimenta, experimenti, experimentem, experimenteu, experimentin

->experimentat

■experimentat -ada

[de experimentar; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Que té experiència d’una cosa o de les coses, instruït per l’experiència. Un home experimentat. Un corrector experimentat.

->expert

■expert -a

[del ll. expertus, -a, -um, íd., participi de experīri ‘experimentar, assajar’; 1a FONT: 1398]

1 adj i m i f Versat en la coneixença d’una cosa per la pràctica. Un pilot expert. Una mà experta.

2 m i f Persona versada en la coneixença d’una cosa i que s’encarrega de decidir en cas de litigi sobre aquesta; pèrit.

3 adj p ext Que denota coneixença i pràctica.

->expertament

■expertament

[de expert]

adv Amb expertesa.

->expertesa

■expertesa

[de expert]

f Qualitat d’expert.

->expiació

■expiació

Part. sil.: ex_pi_a_ci_ó

[del ll. expiatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció d’expiar;

2 l’efecte.

2 Mitjà amb què hom expia.

3 RELIG Restauració, mitjançant una acció humana, de les relacions entre l’home i la divinitat, deteriorades pels mancaments humans. Sacrifici d’expiació. Oferir-se en expiació pels pecats del poble.

->expiador

■expiador -a

Part. sil.: ex_pi_a_dor

[del ll. expiator, -ōris, íd.]

adj 1 Que expia.

2 Expiatori.

->expiar

■expiar

Part. sil.: ex_pi_ar

Cp. espiar

[del ll. expiare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Reparar un crim, una falta, etc., per la pena que hom sofreix, que li ha estat imposada.

2 RELIG Esborrar una culpa per mitjà d’un ritu religiós.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expiar

GERUNDI: expiant

PARTICIPI: expiat, expiada, expiats, expiades

INDICATIU PRESENT: expio, expies, expia, expiem, expieu, expien

INDICATIU IMPERFET: expiava, expiaves, expiava, expiàvem, expiàveu, expiaven

INDICATIU PASSAT: expií, expiares, expià, expiàrem, expiàreu, expiaren

INDICATIU FUTUR: expiaré, expiaràs, expiarà, expiarem, expiareu, expiaran

INDICATIU CONDICIONAL: expiaria, expiaries, expiaria, expiaríem, expiaríeu, expiarien

SUBJUNTIU PRESENT: expiï, expiïs, expiï, expiem, expieu, expiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: expiés, expiessis, expiés, expiéssim, expiéssiu, expiessin

IMPERATIU: expia, expiï, expiem, expieu, expiïn

->expiatori

■expiatori -òria

Part. sil.: ex_pi_a_to_ri

[del ll. td. expiatorius, -a, -um, íd.]

adj Que serveix per a expiar. Un sacrifici expiatori.

->expilació

■expilació

Part. sil.: ex_pi_la_ci_ó

[del ll. expilatio, -ōnis ‘pillatge’]

f DR Espoliació.

->expilar

■expilar

[del ll. expilare ‘expoliar’; 1a FONT: 1648]

v tr DR Espoliar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expilar

GERUNDI: expilant

PARTICIPI: expilat, expilada, expilats, expilades

INDICATIU PRESENT: expilo, expiles, expila, expilem, expileu, expilen

INDICATIU IMPERFET: expilava, expilaves, expilava, expilàvem, expilàveu, expilaven

INDICATIU PASSAT: expilí, expilares, expilà, expilàrem, expilàreu, expilaren

INDICATIU FUTUR: expilaré, expilaràs, expilarà, expilarem, expilareu, expilaran

INDICATIU CONDICIONAL: expilaria, expilaries, expilaria, expilaríem, expilaríeu, expilarien

SUBJUNTIU PRESENT: expili, expilis, expili, expilem, expileu, expilin

SUBJUNTIU IMPERFET: expilés, expilessis, expilés, expiléssim, expiléssiu, expilessin

IMPERATIU: expila, expili, expilem, expileu, expilin

->expiració

■expiració

Part. sil.: ex_pi_ra_ci_ó

[del ll. exspiratio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’expirar;

2 l’efecte.

->expirador

■expirador -a

adj Que serveix per a l’expiració. Músculs expiradors.

->expirar

■expirar

Cp. espirar

[del ll. exspirare, íd.]

v FISIOL 1 tr Expel·lir dels pulmons l’aire que ha servit per a la respiració.

2 intr Morir.

3 intr fig Cessar, finar, especialment allò que té una durada determinada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expirar

GERUNDI: expirant

PARTICIPI: expirat, expirada, expirats, expirades

INDICATIU PRESENT: expiro, expires, expira, expirem, expireu, expiren

INDICATIU IMPERFET: expirava, expiraves, expirava, expiràvem, expiràveu, expiraven

INDICATIU PASSAT: expirí, expirares, expirà, expiràrem, expiràreu, expiraren

INDICATIU FUTUR: expiraré, expiraràs, expirarà, expirarem, expirareu, expiraran

INDICATIU CONDICIONAL: expiraria, expiraries, expiraria, expiraríem, expiraríeu, expirarien

SUBJUNTIU PRESENT: expiri, expiris, expiri, expirem, expireu, expirin

SUBJUNTIU IMPERFET: expirés, expiressis, expirés, expiréssim, expiréssiu, expiressin

IMPERATIU: expira, expiri, expirem, expireu, expirin

->expiratori

■expiratori -òria

[de expirar]

adj FISIOL ANIM Relatiu o pertanyent a l’expiració de l’aire dels pulmons. Músculs expiratoris.

->explanació

■explanació

Part. sil.: ex_pla_na_ci_ó

[de explanar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció d’explanar;

2 l’efecte.

->explanar

■explanar

[de pla^3; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Explicar una cosa poc clara, fer-la intel·ligible.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: explanar

GERUNDI: explanant

PARTICIPI: explanat, explanada, explanats, explanades

INDICATIU PRESENT: explano, explanes, explana, explanem, explaneu, explanen

INDICATIU IMPERFET: explanava, explanaves, explanava, explanàvem, explanàveu, explanaven

INDICATIU PASSAT: explaní, explanares, explanà, explanàrem, explanàreu, explanaren

INDICATIU FUTUR: explanaré, explanaràs, explanarà, explanarem, explanareu, explanaran

INDICATIU CONDICIONAL: explanaria, explanaries, explanaria, explanaríem, explanaríeu, explanarien

SUBJUNTIU PRESENT: explani, explanis, explani, explanem, explaneu, explanin

SUBJUNTIU IMPERFET: explanés, explanessis, explanés, explanéssim, explanéssiu, explanessin

IMPERATIU: explana, explani, explanem, explaneu, explanin

->explanatori

■explanatori -òria

[de explanar]

adj Explicatiu.

->explantació

explantació

Part. sil.: ex_plan_ta_ci_ó

f FITOPAT i FISIOL Fragment de planta de dimensions variables, que se sembra en un medi de cultiu estèril, proveït de totes les substàncies minerals, elements nutritius i hormones necessàries per al desenvolupament de la planta sencera o d’alguns òrgans particulars.

->expletiu

■expletiu -iva

Part. sil.: ex_ple_tiu

[del ll. expletivus, -a, -um, íd., der. de explēre ‘completar’, der. de plere]

adj En la teoria gramatical tradicional, dit del mot o element que no és necessari per al sentit de l’oració i que no hi desenvolupa una funció gramatical.

->explic

■explic

m Conjunt de mots amb què hom explica alguna cosa.

->explicable

■explicable

[del ll. explicabĭlis, íd.]

adj Susceptible d’ésser explicat.

->explicació

■explicació

Part. sil.: ex_pli_ca_ci_ó

[del ll. explicatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció d’explicar;

2 l’efecte. L’explicació d’un passatge obscur. Una explicació sòbria, prolixa.

2 1 esp Allò que explica alguna cosa. Cercar l’explicació d’un fenomen.

2 demanar (o exigir, o donar, etc.) una explicació (o explicacions) loc verb Demanar (o exigir, o donar, etc.) aclariments sobre accions o paraules que exigeixen d’ésser justificades.

->explicador

■explicador -a

[del ll. explicator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj i m i f Que explica.

->explicar

■explicar

[del ll. explicare, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 1 tr Exposar alguna cosa, especialment una matèria, un text, un autor més o menys obscur, difícil, amb paraules clares, amb els desenvolupaments necessaris, amb exemples, etc., a fi de fer-la comprendre o donar-la a conèixer a algú. Explicar un paràgraf. Ens ha explicat com va guanyar.

2 pron Fer-se comprendre. S’explica molt bé.

3 tr Ensenyar una matèria en una universitat, un institut, etc. Explica fonologia a la universitat.

2 1 tr Donar raó d’un fet. Això explica el seu capteniment misteriós.

2 pron Comprendre la raó, la causa, d’una cosa. No m’explico que puguin parlar així.

3 pron Declarar, algú, el seu pensament, la seva opinió, etc. Ja t’ho he dit, ara explica’t tu.

4 1 tr Fer aclariments sobre accions o paraules que exigeixen d’ésser justificades. Explica’m per què arribes tard.

2 pron S’explica dient que l’horari del tren era molt irregular.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: explicar

GERUNDI: explicant

PARTICIPI: explicat, explicada, explicats, explicades

INDICATIU PRESENT: explico, expliques, explica, expliquem, expliqueu, expliquen

INDICATIU IMPERFET: explicava, explicaves, explicava, explicàvem, explicàveu, explicaven

INDICATIU PASSAT: expliquí, explicares, explicà, explicàrem, explicàreu, explicaren

INDICATIU FUTUR: explicaré, explicaràs, explicarà, explicarem, explicareu, explicaran

INDICATIU CONDICIONAL: explicaria, explicaries, explicaria, explicaríem, explicaríeu, explicarien

SUBJUNTIU PRESENT: expliqui, expliquis, expliqui, expliquem, expliqueu, expliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: expliqués, expliquessis, expliqués, expliquéssim, expliquéssiu, expliquessin

IMPERATIU: explica, expliqui, expliquem, expliqueu, expliquin

->explicatiu

■explicatiu -iva

Part. sil.: ex_pli_ca_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. explicatus, -a, -um, participi de explicare]

adj 1 Que serveix per a explicar. Nota explicativa.

2 LING Dit d’un element lingüístic que, referit a un altre, n’expressa una qualitat que, de fet, ja hi és continguda.

->explícit

■explícit -a

[del ll. explicĭtus, -a, -um, íd., participi tardà de explicare ‘desplegar’ (v. èxplicit); 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Expressat clarament, enunciat completament.

2 ésser explícit loc verb Manifestar quelcom clarament, completament.

->èxplicit

èxplicit

[forma tardana del present d’indicatiu (‘acaba’) de explicare ‘desplegar’, creada sobre el participi explicĭtum, per antítesi de íncipit ‘comença’]

m Mot posat al final d’una obra, en els llibres antics, i seguit normalment de la repetició del títol (es contraposa a l’íncipit).

->explicitació

■explicitació

Part. sil.: ex_pli_ci_ta_ci_ó

[de explicitar]

f 1 Acció d’explicitar;

2 l’efecte.

->explícitament

■explícitament

[de explícit]

adv D’una manera explícita.

->explicitar

■explicitar

[de explícit]

v tr Fer explícit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: explicitar

GERUNDI: explicitant

PARTICIPI: explicitat, explicitada, explicitats, explicitades

INDICATIU PRESENT: explicito, explicites, explicita, explicitem, expliciteu, expliciten

INDICATIU IMPERFET: explicitava, explicitaves, explicitava, explicitàvem, explicitàveu, explicitaven

INDICATIU PASSAT: explicití, explicitares, explicità, explicitàrem, explicitàreu, explicitaren

INDICATIU FUTUR: explicitaré, explicitaràs, explicitarà, explicitarem, explicitareu, explicitaran

INDICATIU CONDICIONAL: explicitaria, explicitaries, explicitaria, explicitaríem, explicitaríeu, explicitarien

SUBJUNTIU PRESENT: expliciti, explicitis, expliciti, explicitem, expliciteu, explicitin

SUBJUNTIU IMPERFET: explicités, explicitessis, explicités, explicitéssim, explicitéssiu, explicitessin

IMPERATIU: explicita, expliciti, explicitem, expliciteu, explicitin

->explorable

■explorable

[de explorar]

adj Susceptible d’ésser explorat.

->exploració

■exploració

Part. sil.: ex_plo_ra_ci_ó

[del ll. exploratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XVI]

f 1 1 Acció d’explorar;

2 l’efecte.

2 ELECTRÒN i ÒPT Escombratge.

3 INFORM Localització d’un camp particular de dades en un emmagatzematge.

->explorador

■explorador -a

[del ll. explorator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1495, Roís]

1 adj i m i f Que explora. L’aparell explorador. Els exploradors de l’Àfrica central.

2 m i f escolta^2.

->explorar

■explorar

[del ll. explorare, íd.; 1a FONT: c. 1495]

v tr 1 1 Examinar minuciosament una cosa o un lloc per trobar-hi el que hi ha i que hom desconeix. Hem d’explorar l’altra part del riu. Explorar el fons de la mar.

2 Recórrer un país amb aquest objecte.

2 DIAG Examinar minuciosament un individu o una de les seves parts.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: explorar

GERUNDI: explorant

PARTICIPI: explorat, explorada, explorats, explorades

INDICATIU PRESENT: exploro, explores, explora, explorem, exploreu, exploren

INDICATIU IMPERFET: explorava, exploraves, explorava, exploràvem, exploràveu, exploraven

INDICATIU PASSAT: explorí, explorares, explorà, exploràrem, exploràreu, exploraren

INDICATIU FUTUR: exploraré, exploraràs, explorarà, explorarem, explorareu, exploraran

INDICATIU CONDICIONAL: exploraria, exploraries, exploraria, exploraríem, exploraríeu, explorarien

SUBJUNTIU PRESENT: explori, exploris, explori, explorem, exploreu, explorin

SUBJUNTIU IMPERFET: explorés, exploressis, explorés, exploréssim, exploréssiu, exploressin

IMPERATIU: explora, explori, explorem, exploreu, explorin

->exploratori

■exploratori -òria

adj Relatiu o pertanyent a l’exploració, que serveix per a explorar.

->explosibilitat

■explosibilitat

[de explosible]

f Qualitat d’explosible.

->explosible

■explosible

[formació culta analògica sobre la base del ll. explosus, -a, -um, participi de explodĕre ‘expulsar, rebutjar’]

adj Susceptible de fer explosió.

->explosió

■explosió

Part. sil.: ex_plo_si_ó

[del ll. explosio, -ōnis ‘expulsió sorollosa’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 QUÍM FÍS 1 Alliberament brusc i violent d’una certa quantitat d’energia química deguda a una transformació molt ràpida de l’equilibri fisicoquímic d’una substància o d’un conjunt de substàncies, que es manifesta en la producció d’una gran quantitat de calor i de gasos.

2 explosió nuclear FÍS ATÒM Reacció de fissió o de fusió nuclear molt ràpida, acompanyada de l’alliberament d’una gran quantitat d’energia tèrmica.

2 ECOL i DEMOG Increment sobtat de la població d’un territori a partir d’elements preexistents. Explosió d’algues. Explosió demogràfica.

3 FON 1 Alliberament, normalment brusc, del corrent d’aire en una articulació qualsevol, sobretot consonàntica.

2 Barra característica, de desenvolupament vertical i de molt poca durada, que apareix en els espectrogrames com a resultat d’una explosió consonàntica.

4 MOT Combustió.

5 fig L’explosió de la seva còlera. Una explosió d’entusiasme.

6 gran explosió ASTROF Big bang.

->explosiu

■explosiu -iva

Part. sil.: ex_plo_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. explosus, -a, -um, participi de explodĕre ‘expulsar, rebutjar’; 1a FONT: 1864, DLab.]

1 adj EXPL Relatiu o pertanyent a l’explosió.

2 m EXPL Substància o mescla de substàncies capaces de produir una explosió (reacció química fortament exotèrmica).

3 adj FON Dit de les consonants oclusives que no tenen intensió i que només consten de distensió o explosió.

4 distància explosiva ELECT Distància màxima a què pot saltar la guspira entre dos elèctrodes connectats a una diferència de potencial determinada.

5 potencial explosiu ELECT Tensió mínima que provoca el salt d’una guspira entre dos elèctrodes o dos conductors.

->explosòfor

explosòfor

m QUÍM FÍS i EXPL Agrupació atòmica molt inestable que per descomposició o reordenació allibera una gran quantitat de calor.

->explosor

■explosor

[del b. ll. explosor, -ōris ‘que rebutja, no admet’]

m 1 ELECTROT 1 Espinteròmetre.

2 Aparell format per dues barretes metàl·liques amb les puntes encarades i col·locades a una distància convenient, emprat per a protegir determinats aparells contra les sobretensions.

2 EXPL Petit generador elèctric portàtil que produeix el corrent elèctric necessari per a provocar l’explosió d’un enceb elèctric.

->explotabilitat

■explotabilitat

[de explotable]

f 1 Qualitat d’explotable.

2 MIN Condicions naturals, econòmiques i tècniques que fan explotable un jaciment mineral.

->explotable

■explotable

[de explotar^1]

adj Que pot ésser explotat.

->explotació

■explotació

Part. sil.: ex_plo_ta_ci_ó

[de explotar^1]

f 1 1 Acció d’explotar^1 o d’espletar;

2 l’efecte. L’explotació d’una mina.

2 1 ECON Conjunt d’instal·lacions i activitats aplicades al funcionament d’una empresa agrícola o, per extensió, industrial al llarg de tot el procés de producció i comercialització.

2 explotació minera MIN Conjunt d’instal·lacions disposades a fi d’explotar un jaciment mineral.

3 compte d’explotació Relació comptable que recull totes les entrades i sortides resultants de l’activitat de l’empresa en el procés de producció i comercialització.

4 teoria de l’explotació Anàlisi del procés en què la classe dominant s’apropia, en cada etapa històrica de la societat, la diferència existent entre el valor dels béns en el mercat i el valor mesurat per treball incorporat en la seva producció.

->explotador

■explotador -a

[de explotar^1]

adj i m i f Que explota o espleta.

->planxar

■planxar

[de planxa; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Passar la planxa, ordinàriament calenta, sobre la roba, generalment humitejada, per estirar-la, allisar-la, donar-li brillantor. Planxar una camisa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: planxar

GERUNDI: planxant

PARTICIPI: planxat, planxada, planxats, planxades

INDICATIU PRESENT: planxo, planxes, planxa, planxem, planxeu, planxen

INDICATIU IMPERFET: planxava, planxaves, planxava, planxàvem, planxàveu, planxaven

INDICATIU PASSAT: planxí, planxares, planxà, planxàrem, planxàreu, planxaren

INDICATIU FUTUR: planxaré, planxaràs, planxarà, planxarem, planxareu, planxaran

INDICATIU CONDICIONAL: planxaria, planxaries, planxaria, planxaríem, planxaríeu, planxarien

SUBJUNTIU PRESENT: planxi, planxis, planxi, planxem, planxeu, planxin

SUBJUNTIU IMPERFET: planxés, planxessis, planxés, planxéssim, planxéssiu, planxessin

IMPERATIU: planxa, planxi, planxem, planxeu, planxin

->planxeta^1

■planxeta^1

[de planxa]

f 1 TÈXT Fusta plana amb la qual hom fa els canvis de lligat en la maquineta de lliços.

2 TOPOG Instrument topogràfic que serveix per a aixecar plans sobre el terreny.

->planxeta^2

planxeta^2

f ICT Peix de l’ordre dels perciformes i de la família dels làbrids (Crenilabrus quinquemaculatus), amb dos ossos palatins soldats, de color verdós i que habita en els trencants rocallosos.

->planxista

■planxista

[de planxa]

m i f OFIC Persona que treballa les planxes metàl·liques per afaiçonar-les, per retornar-los la forma després d’un cop, etc.

->planxisteria

■planxisteria

Part. sil.: plan_xis_te_ri_a

[de planxista]

f OFIC 1 Ofici de planxista.

2 Obrador de planxista.

3 Indústria dedicada a treballar les planxes metàl·liques.

4 Departament d’un taller, d’una indústria, etc., on són fets els treballs de planxisteria.

->plany

■plany

[de plànyer]

m Acció de plànyer-se; lament.

->planyença

■planyença

[de plànyer; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f Compassió, llàstima.

->planyent

■planyent

[de plànyer]

adj Que plany o es plany.

->plànyer

■plànyer

[del ll. plangĕre ‘pegar, lamentar-se’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v* 1 tr 1 Compadir algú. Ja el planyo, amb set fills!

2 ésser (algú) de plànyer Ésser digne de compassió.

2 1 tr Estalviar un esforç, un mitjà, etc. Fes-ho bé: no hi planyis el treball, no hi planyis res.

2 pron Tu treballes massa poc: et planys massa.

3 pron Queixar-se, expressar el seu malcontentament. No tens el que demanaves? Doncs, de què et planys?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plànyer

GERUNDI: planyent

PARTICIPI: plangut, planguda, planguts, plangudes

PARTICIPI (alternatiu): planyut, planyuda, planyuts, planyudes

INDICATIU PRESENT: planyo, planys, plany, planyem, planyeu, planyen

INDICATIU IMPERFET: planyia, planyies, planyia, planyíem, planyíeu, planyien

INDICATIU PASSAT: planyí, planyeres, planyé, planyérem, planyéreu, planyeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): planguí, plangueres, plangué, planguérem, planguéreu, plangueren

INDICATIU FUTUR: planyeré, planyeràs, planyerà, planyerem, planyereu, planyeran

INDICATIU CONDICIONAL: planyeria, planyeries, planyeria, planyeríem, planyeríeu, planyerien

SUBJUNTIU PRESENT: planyi, planyis, planyi, planyem, planyeu, planyin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): plangui, planguis, plangui, planguem, plangueu, planguin

SUBJUNTIU IMPERFET: planyés, planyessis, planyés, planyéssim, planyéssiu, planyessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): plangués, planguessis, plangués, planguéssim, planguéssiu, planguessin

IMPERATIU: plany, planyi, planyem, planyeu, planyin

IMPERATIU (alternatiu): plany, plangui, planguem, planyeu, planguin

->planyiment

■planyiment

[de plànyer; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m 1 Acció de plànyer o estalviar un esforç, un mitjà, etc.

2 Plany, acció de plànyer-se.

->planyívol

■planyívol -a

[de plànyer; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Dit d’una demostració de dolor o de pena que mou a compassió. Veu planyívola.

->planyívolament

■planyívolament

[de planyívol; 1a FONT: 1868]

adv D’una manera planyívola.

->plapa

■plapa

[variant de clapa; 1a FONT: s. XIII]

f dial Clapa, taca.

->plaqué

■plaqué

[del fr. plaqué, íd., participi de plaquer ‘cobrir de metall.’]

[pl -és] m Metall al qual hom ha aplicat una placa molt fina d’or o d’argent.

->plaquejar

■plaquejar

[de placa]

v tr Aplicar a un objecte de metall una placa molt fina d’or o d’argent; xapar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plaquejar

GERUNDI: plaquejant

PARTICIPI: plaquejat, plaquejada, plaquejats, plaquejades

INDICATIU PRESENT: plaquejo, plaqueges, plaqueja, plaquegem, plaquegeu, plaquegen

INDICATIU IMPERFET: plaquejava, plaquejaves, plaquejava, plaquejàvem, plaquejàveu, plaquejaven

INDICATIU PASSAT: plaquegí, plaquejares, plaquejà, plaquejàrem, plaquejàreu, plaquejaren

INDICATIU FUTUR: plaquejaré, plaquejaràs, plaquejarà, plaquejarem, plaquejareu, plaquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: plaquejaria, plaquejaries, plaquejaria, plaquejaríem, plaquejaríeu, plaquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: plaquegi, plaquegis, plaquegi, plaquegem, plaquegeu, plaquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: plaquegés, plaquegessis, plaquegés, plaquegéssim, plaquegéssiu, plaquegessin

IMPERATIU: plaqueja, plaquegi, plaquegem, plaquegeu, plaquegin

->plaqueta

■plaqueta

[del fr. plaquette, íd., dimin. de plaque ‘placa’]

f 1 ART 1 Nom donat des de mitjan segle XIX a petits baixos relleus en metall semblants a les medalles, però de forma generalment rectangular.

2 ORFEB Peça d’orfebreria realitzada exactament com una medalla, però de forma preferentment rectangular.

2 FISIOL [símb: Pqs] Cèl·lula anucleada de la sang, que intervé en totes les fases de l’hemostàsia i de la coagulació.

3 TECNOL Porció de metall dur o de material ceràmic que és inserida en una eina de tall per a constituir-hi la vora tallant postissa.

->plaquetari

■plaquetari -ària

[de plaqueta]

adj FISIOL Relatiu o pertanyent a les plaquetes de la sang.

->plaquetopènia

plaquetopènia

Part. sil.: pla_que_to_pè_ni_a

f PAT Disminució del nombre de plaquetes circulants a la sang perifèrica.

->plasencià

plasencià -ana

Part. sil.: pla_sen_ci_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al plasencià.

2 m Estatge (i edat) marí del pliocè, situat damunt el zanclià i sota el vil·lafranquià.

->plasent

■plasent

[cat. ant. plasent, participi pres. de plaser ‘plaure’, molt influït per l’oc. ant. plasent, del ll. placēre ‘plaure’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Divertit.

->plasenteria

■plasenteria

Part. sil.: pla_sen_te_ri_a

[de plasent; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f Paraula o frase agradable, divertida, jocosa, o burla lleugera que hom diu o fa per divertir.

->plasentment

■plasentment

[de plasent]

adv D’una manera plasent.

->plasm-

■plasm-

Forma prefixada del mot grec plásma, -atos, que significa ‘formació, aplicació’. Ex.: plasmafèresi.

->plasma

■plasma

[del ll. td. plasma, i aquest, del gr. plásma ‘cosa modelada, criatura’, der. de plássō ‘modelar’; 1a FONT: 1905]

m 1 1 FISIOL [símb: Pla] Part líquida de la sang sense coagular, obtinguda després de separar els elements cel·lulars d’aquesta.

2 plasma germinal BIOL Part de la matèria viva dels éssers pluricel·lulars capaç d’ésser transmesa, sense modificacions, de generació en generació a través de les cèl·lules germinals i no afectada per l’ambient de l’individu.

2 FÍS ATÒM Mescla elèctricament neutra de nuclis atòmics, carregats positivament, i electrons, sense que aquests ocupin llurs òrbites atòmiques.

3 FÍS i TECNOL Gas molt ionitzat per escalfament i gairebé neutre que hom utilitza per a tallar metalls o per a la deposició de capes de metall o de ceràmica.

->-plasma

-plasma

Forma sufixada del mot grec plásma, -atos, que significa ‘formació, aplicació’. Ex.: protoplasma.

->plasmable

■plasmable

[del ll. td. plasmabĭlis, íd.]

adj Que pot ésser plasmat o format.

->plasmació

■plasmació

Part. sil.: plas_ma_ci_ó

[del ll. td. plasmatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f Acció de plasmar.

->plasmador

■plasmador -a

[del ll. td. plasmator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que plasma.

->plasmafèresi

plasmafèresi

f MED Extracció d’una quantitat de sang i reinjecció dels corpuscles separats per centrifugació.

->plasmagel

plasmagel

m CIT Ectoplasma.

->plasmalemma

■plasmalemma

m CIT Membrana cel·lular de totes les cèl·lules, animals i vegetals.

->plasmalogen

plasmalogen

m BIOQ Substància que forma part dels fosfoglicèrids i que es caracteritza pel fet que, dels dos grups hidroxil de la glicerina integrant de llur molècula, l’un és esterificat per un àcid gras i l’altre forma un èter α, β-insaturat de cadena llarga.

->plasmar

■plasmar

[del ll. td. plasmare, íd.; 1a FONT: 1905]

v tr 1 Donar forma material a una cosa. La Bíblia diu que Déu plasmà l’home a la seva imatge.

2 Donar forma concreta a una idea abstracta. Cada civilització plasma els seus déus.

3 fig Una educació eficaç plasma el caràcter dels joves.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plasmar

GERUNDI: plasmant

PARTICIPI: plasmat, plasmada, plasmats, plasmades

INDICATIU PRESENT: plasmo, plasmes, plasma, plasmem, plasmeu, plasmen

INDICATIU IMPERFET: plasmava, plasmaves, plasmava, plasmàvem, plasmàveu, plasmaven

INDICATIU PASSAT: plasmí, plasmares, plasmà, plasmàrem, plasmàreu, plasmaren

INDICATIU FUTUR: plasmaré, plasmaràs, plasmarà, plasmarem, plasmareu, plasmaran

INDICATIU CONDICIONAL: plasmaria, plasmaries, plasmaria, plasmaríem, plasmaríeu, plasmarien

SUBJUNTIU PRESENT: plasmi, plasmis, plasmi, plasmem, plasmeu, plasmin

SUBJUNTIU IMPERFET: plasmés, plasmessis, plasmés, plasméssim, plasméssiu, plasmessin

IMPERATIU: plasma, plasmi, plasmem, plasmeu, plasmin

->plasmateràpia

plasmateràpia

Part. sil.: plas_ma_te_rà_pi_a

f TERAP Utilització terapèutica del plasma.

->plasmàtic

■plasmàtic -a

[de plasma]

adj Relatiu o pertanyent al plasma.

->plasmatró

■plasmatró

m ELECTRÒN Tub de descàrrega gasosa proveït d’un càtode termoelectrònic destinat a produir un plasma d’electrons i ions positius entre el càtode i l’ànode.

->plàsmic

■plàsmic -a

adj Relatiu o pertanyent al plasma.

->plasmidi

■plasmidi

m GEN i BIOQ Segment circular d’ADN extracromosòmic que es troba eventualment en els bacteris.

->plasmídic

■plasmídic -a

adj GEN i BIOQ Relatiu o pertanyent als plasmidis.

->plasmina

plasmina

f FISIOL Substància formada a partir del plasminogen que intervé en el procés de fibrinòlisi.

->plasminogen

plasminogen

m FISIOL Precursor inactiu de la plasmina.

->plasmó

plasmó

m FÍS Estat de vibració col·lectiva dels àtoms de valència d’un sòlid o dels electrons i els ions d’un plasma.

->plasmo-

■plasmo-

Forma prefixada del mot grec plásma, -atos, que significa ‘formació, aplicació’. Ex.: plasmoteràpia.

->plasmoblast

plasmoblast

m CIT Cèl·lula precursora del plasmòcit.

->plasmòcit

plasmòcit

m CIT Cèl·lula plasmàtica.

->plasmocitoma

plasmocitoma

m PAT Mieloma format a partir de cèl·lules plasmàtiques.

->plasmocitosi

plasmocitosi

f PAT Presència de plasmòcits a la sang.

->plasmodesma

plasmodesma

m CIT Filament citoplasmàtic que posa en comunicació els protoplasmes de dues cèl·lules adjacents.

->plasmodi

■plasmodi

m 1 BOT Cos vegetatiu dels mixomicets.

2 CIT Massa multinucleada limitada per una membrana plasmàtica de forma i dimensions no definides.

3 ZOOL i PAT Gènere de protozous, paràsits dels eritròcits, agents causals de les diverses formes del paludisme.

->plasmodial

plasmodial

Part. sil.: plas_mo_di_al

adj CIT i BOT Relatiu o pertanyent al plasmodi.

->plasmodioforomicets

■plasmodioforomicets

Part. sil.: plas_mo_di_o_fo_ro_mi_cets

m BOT 1 pl Segons alguns sistemes de classificació, classe del regne dels fongs corresponent al grup dels plasmodioforomicots.

2 sing Fong de la classe dels plasmodioforomicets.

->plasmodioforomicots

■plasmodioforomicots

Part. sil.: plas_mo_di_o_fo_ro_mi_cots

m BOT 1 pl Grup de fongs ameboides endoparàsits, com el causant de l’hèrnia de la col.

2 sing Fong del grup dels plasmodioforomicots.

->plasmòdium

plasmòdium

Part. sil.: plas_mò_di_um

m ZOOL i PAT plasmodi 3.

->plasmòdroms

plasmòdroms

m ZOOL 1 pl Grup de protozous, amb un sol nucli i sense cilis, i que inclou els flagel·lats.

2 sing Protozou del grup dels plasmòdroms.

->plasmogàmia

plasmogàmia

Part. sil.: plas_mo_gà_mi_a

f BOT 1 Formació d’un plasmodi per unió de cèl·lules individuals.

2 En els fongs superiors, formació del dicari, en la primera fase de la somatogàmia.

->plasmòlisi

■plasmòlisi

f PAT Contracció del citoplasma deguda a la pèrdua d’aigua per exosmosi.

->plasmolitzar

plasmolitzar

v tr PAT Produir plasmòlisi (en una cèl·lula).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plasmolitzar

GERUNDI: plasmolitzant

PARTICIPI: plasmolitzat, plasmolitzada, plasmolitzats, plasmolitzades

INDICATIU PRESENT: plasmolitzo, plasmolitzes, plasmolitza, plasmolitzem, plasmolitzeu, plasmolitzen

INDICATIU IMPERFET: plasmolitzava, plasmolitzaves, plasmolitzava, plasmolitzàvem, plasmolitzàveu, plasmolitzaven

INDICATIU PASSAT: plasmolitzí, plasmolitzares, plasmolitzà, plasmolitzàrem, plasmolitzàreu, plasmolitzaren

INDICATIU FUTUR: plasmolitzaré, plasmolitzaràs, plasmolitzarà, plasmolitzarem, plasmolitzareu, plasmolitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: plasmolitzaria, plasmolitzaries, plasmolitzaria, plasmolitzaríem, plasmolitzaríeu, plasmolitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: plasmolitzi, plasmolitzis, plasmolitzi, plasmolitzem, plasmolitzeu, plasmolitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: plasmolitzés, plasmolitzessis, plasmolitzés, plasmolitzéssim, plasmolitzéssiu, plasmolitzessin

IMPERATIU: plasmolitza, plasmolitzi, plasmolitzem, plasmolitzeu, plasmolitzin

->plasmorràgia

plasmorràgia

Part. sil.: plas_mor_rà_gi_a

f PAT Pèrdua de plasma, que es produeix en casos de lesions tissulars importants, com per exemple en cremades de tercer grau.

->plast

plast

m CIT i BOT Plastidi.

->-plast

■-plast

Forma sufixada del mot grec plássō, que significa ‘formar, modelar’. Ex.: ectoplast.

->plàstia

plàstia

Part. sil.: plàs_ti_a

f CIR Operació que consisteix a corregir alguna deformitat d’un òrgan.

->-plàstia

■-plàstia

Forma sufixada del mot grec plássō, que significa ‘formar, modelar’ i que designa la intervenció quirúrgica que modifica l’òrgan designat pel primitiu. Ex.: rinoplàstia.

->plàstic

■plàstic -a

[del ll. plastĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. plastikós, íd., der. de plássō ‘modelar’; 1a FONT: 1868]

1 1 adj Relatiu o pertanyent al plàstic.

2 adj HISTOL i CIR Relatiu o pertanyent a la plàstia.

3 adj HISTOL i CIR Que forma o reconstrueix teixit.

4 f CIR Cirurgia estètica o plàstica.

2 1 adj ART Dit de les matèries blanes que poden ésser modelables fàcilment amb les mans, com l’argila, la cera, etc.

2 f ART Art de modelar una matèria, especialment una matèria amb la qual hom farà una obra artística.

3 f p ext ENSENY Treballs manuals que es fan a classe, especialment amb materials flexibles com el fang o la plastilina.

4 adj fig Molt expressiu i viu. Una descripció molt plàstica.

5 arts plàstiques ART Conjunt de les arts del dibuix, compreses també la pintura i l’escultura.

6 efecte plàstic ART En l’art del segle XX, dit de l’efecte estètic de les formes artístiques produït per elles mateixes com a tals, no pas per la seva semblança amb la natura.

3 m EXPL Explosiu a base de ciclonita o de pentrita amassades amb un plastificant.

4 m PLÀST Nom genèric dels composts orgànics polimèrics obtinguts per síntesi o procedents de substàncies naturals que han sofert una profunda transformació per l’acció conjunta de la pressió i de la calor.

->plàsticament

■plàsticament

[de plàstic]

adv Amb plasticitat.

->plasticitat

■plasticitat

[de plàstic; 1a FONT: 1911]

f 1 Qualitat de plàstic.

2 FÍS Propietat dels materials que es manifesta en conservar indefinidament les deformacions produïdes per alguna força en deixar d’actuar aquesta força.

->plastidi

■plastidi

m CIT i BOT En les cèl·lules vegetals, orgànul revestit per una doble membrana unitària i que típicament conté pigments.

->plastificació

■plastificació

Part. sil.: plas_ti_fi_ca_ci_ó

[de plastificar]

f 1 1 Acció de plastificar;

2 l’efecte.

2 TECNOL 1 Recobriment d’una superfície amb plàstic.

2 Incorporació d’un plastificant o d’un agent ablanidor a algun producte industrial (cautxú, explosius, etc.).

->plastificant

■plastificant

[de plastificar]

TECNOL 1 adj Que plastifica.

2 m INDÚST Producte líquid o sòlid que, afegit a una matèria, n’augmenta la plasticitat.

->plastificar

■plastificar

[de plàstic]

v tr 1 Recobrir una superfície amb plàstic o impregnar amb plàstic alguna cosa.

2 Afegir un plastificant a alguna matèria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plastificar

GERUNDI: plastificant

PARTICIPI: plastificat, plastificada, plastificats, plastificades

INDICATIU PRESENT: plastifico, plastifiques, plastifica, plastifiquem, plastifiqueu, plastifiquen

INDICATIU IMPERFET: plastificava, plastificaves, plastificava, plastificàvem, plastificàveu, plastificaven

INDICATIU PASSAT: plastifiquí, plastificares, plastificà, plastificàrem, plastificàreu, plastificaren

INDICATIU FUTUR: plastificaré, plastificaràs, plastificarà, plastificarem, plastificareu, plastificaran

INDICATIU CONDICIONAL: plastificaria, plastificaries, plastificaria, plastificaríem, plastificaríeu, plastificarien

SUBJUNTIU PRESENT: plastifiqui, plastifiquis, plastifiqui, plastifiquem, plastifiqueu, plastifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: plastifiqués, plastifiquessis, plastifiqués, plastifiquéssim, plastifiquéssiu, plastifiquessin

IMPERATIU: plastifica, plastifiqui, plastifiquem, plastifiqueu, plastifiquin

->plastilina

■plastilina

[de l’angl. plastiline, íd., marca registrada]

f Massa plàstica, de diversos colors, que és emprada per a modelar.

->plastisol

plastisol

m PLÀST Dispersió viscosa d’una resina finament dividida en un plastificant líquid.

->plastoquinona

plastoquinona

f BIOQ Quinona d’estructura polimèrica, que actua com a transportador electrònic en els cloroplasts.

->plastró

■plastró

[del fr. plastron, íd., i aquest, de l’it. piastrone, augmentatiu de piastra ‘làmina de metall’, del mateix origen que plàstic; 1a FONT: 1492]

m 1 Peça de l’armadura que protegia el davant del pit.

2 Peça de cuir emborrada que hom posa al pit per esmorteir els cops de floret.

3 Corbata que cobreix part del pit.

4 ANAT ANIM Regió ventral de la closca dels rèptils quelonis que presenta forma de làmina molt plana.

5 PAT Zona d’induració al voltant d’un focus inflamatori.

->plat

■plat

[substantivació de l’adj. arcaic plat, plata, ll. vg. *plattus, -a, -um, i aquest, del gr. platýs ‘pla, planer, ample’; 1a FONT: 1410]

m 1 1 Disc de terrissa, de pisa, de porcellana, de metall, etc., alçat tot al voltant formant una concavitat de poca alçària i de fons pla, que és emprat generalment per a posar-hi la porció de vianda que ha de consumir una persona. Un plat soper o fondo. Un plat pla. Un plat de postres.

2 fer el plat (a algú) Posar al plat d’algú una porció raonable de menjar.

3 menjar en el mateix plat Ésser molt amics.

4 pagar els plats trencats fig Sofrir les conseqüències de les malifetes o dels errors d’altri.

5 semblar que no ha trencat mai cap plat (o cap plat ni cap olla) fig Semblar molt innocent i incapaç de fer cap malifeta.

6 tirar-se els plats pel cap fig Barallar-se, desavenir-se, dit sobretot d’una parella.

7 trencar el plat bonic Barallar-se dues persones que eren molt amigues.

2 1 Porció d’aliment que cap en un plat. S’ha menjat dos plats d’arròs, mig plat de sopa.

2 ésser plat de segona taula fig Ésser o creure’s postergat.

3 1 Cadascuna de les menges que se serveixen en un àpat; guisat. Un menú de tres plats. Hem menjat uns entremesos i tres plats: truita, lluç fregit i pollastre rostit. És un plat que m’agrada molt.

2 fer plat (d’una cosa) fig Donar-hi una gran importància, fer-ho valer.

3 plat del dia fig Assumpte d’actualitat, que és objecte predominant de les converses.

4 plat precuinat ALIM Producte obtingut per preparació culinària industrial no completada, envasat i conservat generalment per ultracongelació, que necessita un tractament addicional abans d’ésser consumit.

5 plat preparat ALIM Producte obtingut en barrejar, assaonar i cuinar completament aliments, i envasar-los i conservar-los, per esterilització o per congelació, de manera que puguin ésser consumits simplement en escalfar-los.

4 1 Objecte que per la seva forma planera s’assembla a un plat de menjar.

2 esp Recipient planer on es dipositen les almoines dels concurrents d’una església, d’una festa, etc.

3 passar el plat fig Fer un acapte o col·lecta.

5 TECNOL 1 OFIC Nom donat a diversos objectes, peces, etc., que solen formar part d’una màquina, d’un instrument, d’un aparell, etc.

2 Roda dentada gran moguda pels pedals d’una bicicleta.

3 ELECTROAC Part giratòria i circular del giradiscs destinada a fer girar el disc que ha d’ésser reproduït.

6 TECNOL 1 Mandrí d’una màquina eina, especialment el del torn que suporta la matèria o la peça que hom vol treballar.

2 plat universal Plat del torn en el qual les mordasses són accionades simultàniament.

7 plat magnètic MOT Volant magnètic.

8 plat revòlver AUTOM Dispositiu pneumàtic molt utilitzat en l’automatització industrial.

9 plats giradors BOT i JARD Nimfea blanca.

10 plat volador Objecte volador no identificat.

->plata

■plata

[fem. de plat, en el sentit de ‘plat gran’, i també ant. ‘planxa de metall’; aplicat a l’argent, ‘planxa d’argent’, a còpia de repetir-se, l’expressió acabà per reduir-se a plata com a sinònim de argent; 1a FONT: 1395]

f 1 Plat de forma ovalada, generalment més gran que un plat ordinari, en què certs menjars són servits a taula.

2 Menjar, vianda, etc., que hom posa en una plata. S’han menjat tota una plata de crema.

3 Argent.

->platabanda

■platabanda

[del fr. plate-bande, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 CONSTR 1 Motllura plana i llisa que sobresurt de la superfície d’una paret menys que la seva pròpia alçada.

2 Pedra els dos extrems de la qual descansen damunt columnes.

2 JARD Llenca alçada de terra, construïda en un jardí, parc, etc., plantada de flors i arbusts.

->platada

■platada

[de plat]

f 1 Plata plena.

2 Contingut d’una plata plena. S’ha menjat una platada de marisc.

3 platerada 2.

->plataforma

■plataforma

[del fr. plate-forme, íd.; 1a FONT: c. 1640]

f 1 1 Superfície plana i horitzontal més elevada que el sòl circumdant, com la que termina un terraplè, un reducte. Al cim del turó han fet una plataforma per als canons.

2 plataforma continental GEOMORF Zona marginal dels continents coberta per les aigües marines i que s’estén des de la línia de costa cap a l’interior de la mar fins a profunditat aproximada de -200 m.

3 plataforma estructural GEOMORF Relleu tabular coronat a la part superior per una capa de roca dura.

2 1 Replà, peça plana horitzontal, que forma part d’una màquina, d’un vehicle, etc., destinada a posar-hi coses o a anar-hi algú.

2 esp MANUT Superfície plana horitzontal elevada del sòl mitjançant quatre peus que li permeten d’ésser desplaçada amb un carretó elevador, emprada com a element receptor de diverses càrregues.

3 esp TRANSP Part anterior i posterior d’alguns vagons de tren, d’alguns tramvies, d’alguns autobusos, etc., immediata a l’entrada i a la sortida dels passatgers.

4 plataforma automotriu ASTRON Vehicle autopropulsat emprat per a traslladar els ginys espacials des de l’edifici de muntatge fins a la plataforma de llançament.

5 plataforma de llançament ASTRON Estructura de formigó i d’acer, especialment concebuda i construïda per a ésser-hi muntats els elements d’un coet espacial i des de la qual és efectuat el seu llançament.

6 plataforma espacial ASTRON Estació espacial.

7 plataforma giratòria FERROC Peça circular que gira a l’interior d’una fossa emprada per a canviar de via o de sentit una locomotora, un vagó, etc.

8 plataforma petroliera PETROL Estructura emprada per a la perforació de pous de petroli a la mar.

3 fig Allò que hom fa servir de base per a fer un raonament, per a llançar un programa polític, etc. Plataforma electoral.

->plataleids

plataleids

Part. sil.: pla_ta_leids

m pl obs ORNIT Tresquiornítids.

->plàtan

■plàtan

[del ll. platănus, i aquest, del gr. plátanos, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m BOT 1 1 Gènere d’arbres caducifolis de la família de les platanàcies (Platanus sp), d’escorça grisenca que es desprèn a plaques, fulles palmades, flors en glomèruls esfèrics pènduls i fruits en núcules amb llargs pèls a la base.

2 Plàtan de capçada ampla i fulles grosses (P. acerifolia), que és plantat com a arbre d’ombra en parcs i passeigs i creix subespontani en boscs de ribera.

3 plàtan d’ombra plàtan 1 2.

2 FUST Fusta del plàtan.

3 AGR Bananer.

4 AGR Banana.

5 plàtan fals JARD Arbre caducifoli de la família de les aceràcies (Acer pseudoplatanus), de fulles palmades dividides en cinc lòbuls, flors verdoses i fruits en disàmara.

->platanàcies

■platanàcies

Part. sil.: pla_ta_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família que comprèn únicament el gènere Platanus, formada per arbres de fulles alternes, flors unisexuals i fruits en cariopsi.

2 sing Planta de la família de les platanàcies.

->platanar

■platanar

[de plàtan]

m Indret plantat de plàtans.

->plataneda

■plataneda

[de plàtan]

f Platanar.

->plataner

■plataner

[de plàtan]

m BOT 1 plàtan 1.

2 AGR Bananer.

->platanístids

platanístids

m ZOOL 1 pl Família de cetacis odontocets, d’hàbitat majoritàriament fluvial, que es caracteritza per la manca de telescopització cranial i pel rostre llarg i prim.

2 sing Cetaci de la família dels platanístids.

->platea

■platea

Part. sil.: pla_te_a

[probablement del fr. platée ‘fonaments corresponents a tota la base d’un edifici’, i aquest, del ll. platĕa ‘carrer ample’]

f TEAT 1 En un teatre, planta baixa, generalment voltada de llotges, on hi ha una sèrie de files paral·leles de cadires o butaques per als espectadors.

2 El conjunt d’espectadors que s’asseuen a la platea. La platea aplaudí molt. L’opinió de la platea.

->platejar

■platejar

[de plata; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Argentar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: platejar

GERUNDI: platejant

PARTICIPI: platejat, platejada, platejats, platejades

INDICATIU PRESENT: platejo, plateges, plateja, plategem, plategeu, plategen

INDICATIU IMPERFET: platejava, platejaves, platejava, platejàvem, platejàveu, platejaven

INDICATIU PASSAT: plategí, platejares, platejà, platejàrem, platejàreu, platejaren

INDICATIU FUTUR: platejaré, platejaràs, platejarà, platejarem, platejareu, platejaran

INDICATIU CONDICIONAL: platejaria, platejaries, platejaria, platejaríem, platejaríeu, platejarien

SUBJUNTIU PRESENT: plategi, plategis, plategi, plategem, plategeu, plategin

SUBJUNTIU IMPERFET: plategés, plategessis, plategés, plategéssim, plategéssiu, plategessin

IMPERATIU: plateja, plategi, plategem, plategeu, plategin

->plàtera

■plàtera

[probablement del ll. patĕra ‘copa aplatada i ampla usada en els sacrificis’ amb possible influx mossàrab; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Plata. Una plàtera d’enciam.

->platerada

■platerada

[de plat]

f 1 Platada.

2 Quantitat molt gran de plats, sobretot bruts.

->plateresc

■plateresc -a

[del cast. plateresco, der. de platero ‘argenter’]

ART 1 adj Relatiu o pertanyent al plateresc.

2 m Estil arquitectònic, desenvolupat a la Península Ibèrica a la fi del segle XV i la primera meitat del segle XVI, que es caracteritza per la gran importància que dóna a l’ornamentació.

->plateret

■plateret

[de plat]

m 1 Plat petit.

2 pl MÚS Instrument musical de percussió, consistent en dos plats metàl·lics que hom fa xocar l’un contra l’altre, agafant-los, un a cada mà, mitjançant una nansa central de corretja o corda, o bé un mecanisme de pedal.

->platet

■platet

[de plat]

m Balançó.

->platí

■platí

[ant. platina, del cast. platino, també ant. platina, dimin. de plata, del fr. platine, manlleu del cast. americà, convertit en masc. pels joiers francesos per analogia de or, argent; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m QUÍM INORG 1 [símb: Pt] Element metàl·lic de transició, de nombre atòmic 78, pertanyent al grup VIII de la taula periòdica.

2 clorur de platí (II) [PtCl2] Pólvores verdoses que hom obté per escalfament d’esponja de platí en presència de clor anhidre.

3 esponja de platí Massa de platí de color gris negrenc, porosa i amb una gran superfície específica.

->plati-

■plati-

Forma prefixada del mot grec platýs, que significa ‘ample’. Ex.: platicèfal, platihelmints.

->platibàsia

platibàsia

Part. sil.: pla_ti_bà_si_a

f PAT Anomalia congènita de la regió occipitocervical caracteritzada per una invaginació de l’occípit i del raquis cervical superior en la fossa posterior del crani.

->platicèfal

platicèfal -a

adj i m i f ANAT ANIM Que presenta platicefàlia.

->platicefàlia

platicefàlia

Part. sil.: pla_ti_ce_fà_li_a

f ANAT ANIM i PAT Deformitat caracteritzada per un cap ample i una volta cranial aixafada.

->platicúrtic

platicúrtic -a

adj ESTAD Dit de la corba representativa d’una distribució estadística que és més aplatada que la corba de la distribució normal.

->platifil·le

platifil·le -a

adj BOT De fulles amples.

->platihelmints

■platihelmints

m ZOOL 1 pl Embrancament d’animals metazous triploblàstics que tenen el cos allargat i aplanat dorsoventralment, amb simetria bilateral, aparell digestiu molt simplificat i aparell reproductor hermafrodita, i que comprèn tres classes: els turbel·laris, els trematodes i els cestodes.

2 sing Metazou de l’embrancament dels platihelmints.

->platina

■platina

[del fr. platine, íd., dimin. de plat ‘pla’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 OFIC i TECNOL Nom donat a diverses peces, o parts de peça, planes i llises que, eventualment, formen part de diverses màquines, instruments, etc.

2 ELECTROAC 1 Magnetòfon de casset.

2 Aparell de lectura de discs fonogràfics, que comprèn un xassís, un plat amb el sistema d’accionament, un braç i un cap de lectura.

3 FÍS Disc de vidre o de metall, perfectament ajustat amb la campana.

4 GRÀF 1 Taula forta i ampla damunt la qual hom ajusta i imposa les formes.

2 Superfície plana de les màquines d’imprimir, damunt la qual recolza la forma o hi és fixada.

5 MOBL i CONSTR Escut.

6 1 ÒPT Part del microscopi on hom col·loca el portaobjectes.

2 platina de Fiodorov (o universal) MINERAL Platina especial, adaptable a la platina dels microscopis grans polaritzadors, de manera que els diferents moviments de les dues platines combinades poden ésser efectuats al voltant de cinc eixos.

7 PAPER Placa que suporta les ganivetes fixes d’una pila holandesa.

8 RELL Cadascuna de les dues làmines o plaques metàl·liques que suporten els eixos del mecanisme d’un rellotge.

9 TECNOL 1 brida 2 3.

2 Taula damunt la qual treballa una màquina eina.

10 TÈXT Cadascuna de les petites plaques metàl·liques molt primes que formen la malla en les màquines circulars per a gènere de punt.

->platinar

■platinar

[de platí]

v tr Cobrir d’una capa de platí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: platinar

GERUNDI: platinant

PARTICIPI: platinat, platinada, platinats, platinades

INDICATIU PRESENT: platino, platines, platina, platinem, platineu, platinen

INDICATIU IMPERFET: platinava, platinaves, platinava, platinàvem, platinàveu, platinaven

INDICATIU PASSAT: platiní, platinares, platinà, platinàrem, platinàreu, platinaren

INDICATIU FUTUR: platinaré, platinaràs, platinarà, platinarem, platinareu, platinaran

INDICATIU CONDICIONAL: platinaria, platinaries, platinaria, platinaríem, platinaríeu, platinarien

SUBJUNTIU PRESENT: platini, platinis, platini, platinem, platineu, platinin

SUBJUNTIU IMPERFET: platinés, platinessis, platinés, platinéssim, platinéssiu, platinessin

IMPERATIU: platina, platini, platinem, platineu, platinin

->platinat

■platinat

[de platinar]

m QUÍM Nom genèric de diverses espècies aniòniques que contenen platí com a àtom central.

->platini-

■platini-

QUÍM INORG Prefix que indica la presència del platí quadrivalent.

->platínic

■platínic -a

[de platí]

adj QUÍM INORG 1 1 Relatiu o pertanyent al platí.

2 Que conté platí.

2 Forma a abandonar emprada per a indicar que el platí actua en un compost amb valència IV.

3 àcid platínic Nom no sistemàtic que hom dóna al diòxid de platí hidratat que hom obté per tractament de l’àcid cloroplatínic amb carbonat sòdic.

->platinífer

■platinífer -a

[de platí i -fer]

adj Que porta o conté platí. Arenes platiníferes.

->platiniridi

■platiniridi

[de platí i iridi]

m METAL·L i MIN 1 Mescla natural de platí i d’iridi.

2 Aliatge de platí d’iridi obtingut en el procés d’extracció del platí.

->platinit

■platinit

m QUÍM Qualsevol sal de l’hidròxid platinós.

->platino-

■platino-

QUÍM INORG Forma prefixada del mot platí, emprada per a indicar la presència d’aquest element en un compost.

->platinoide

■platinoide

Part. sil.: pla_ti_noi_de

[de platí i -oide]

m 1 METAL·L Aliatge de coure, níquel i zinc.

2 QUÍM Nom genèric que hom dóna als metalls de la família del platí.

->platinós

■platinós -osa

[de platí]

adj QUÍM INORG 1 1 Relatiu o pertanyent al platí.

2 Que conté platí.

2 Forma a abandonar que indica que el platí actua en un compost amb valència II.

->platirins

■platirins

m ZOOL 1 pl Infraordre de primats antropomorfs, de nas pla i cua llarga i prènsil, arborícoles i propis del continent americà.

2 sing Primat de l’infraordre dels platirins.

->platirostre

■platirostre

[de plati- i rostre]

adj ORNIT Dit d’un ocell de bec ample.

->platistèrnids

platistèrnids

m ZOOL 1 pl Família de rèptils quelonis del subordre dels tecòfors, que reuneix tortugues d’aigua dolça que s’alimenten de mol·luscs, pròpies del continent asiàtic.

2 sing Rèptil de la família dels platistèrnids.

->platja

■platja

[del ll. td. plagia, íd., i aquest, probablement del gr. plágia ‘costats, flancs’, pl. de plágios ‘oblic, transversal’, d’on el sentit de ‘vessant’ i després ‘costa marítima’; 1a FONT: 1283]

f 1 GEOMORF Porció de costa de poca inclinació, formada per acumulació de sorra o per altres materials detrítics.

2 ÒPT Superfície lluminosa, per oposició a font puntual.

->platjarenc

platjarenc -a

adj i m i f De Platja d’Aro (Baix Empordà).

->platjola

■platjola

[de platja]

f Platja petita.

->plató^1

■plató^1

[de plat; 1a FONT: 1222]

m Plaqueta de metall aplicada com a adorn a un objecte.

->plató^2

■plató^2

[del fr. plateau, íd., der. de plat ‘pla, plat’ (cf. plat)]

[pl -ós] m CIN i TV En cinema i televisió, espai cobert i clos, adequadament equipat, que serveix com a escenari per al rodatge de pel·lícules i de programes o sèries de televisió.

->platodes

platodes

m pl ZOOL Platihelmints.

->platonar

■platonar

[de plató^1; 1a FONT: 1400]

v tr Adornar un objecte amb platons.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: platonar

GERUNDI: platonant

PARTICIPI: platonat, platonada, platonats, platonades

INDICATIU PRESENT: platono, platones, platona, platonem, platoneu, platonen

INDICATIU IMPERFET: platonava, platonaves, platonava, platonàvem, platonàveu, platonaven

INDICATIU PASSAT: platoní, platonares, platonà, platonàrem, platonàreu, platonaren

INDICATIU FUTUR: platonaré, platonaràs, platonarà, platonarem, platonareu, platonaran

INDICATIU CONDICIONAL: platonaria, platonaries, platonaria, platonaríem, platonaríeu, platonarien

SUBJUNTIU PRESENT: platoni, platonis, platoni, platonem, platoneu, platonin

SUBJUNTIU IMPERFET: platonés, platonessis, platonés, platonéssim, platonéssiu, platonessin

IMPERATIU: platona, platoni, platonem, platoneu, platonin

->platònic

■platònic -a

1 FILOS 1 adj Relatiu o pertanyent a Plató o al platonisme.

2 adj i m i f Seguidor del platonisme.

2 adj Merament ideal. Amor platònic.

3 any platònic adj CRON Cicle (anomenat també any gran) d’uns 26 000 anys en què s’acompleix una revolució completa dels punts equinoccials.

->platònicament

■platònicament

adv D’una manera platònica.

->platonisme

■platonisme

m FILOS Doctrina de Plató o de la seva escola.

->platós

■platós

[de plat]

m MAR Rem molt ample que és emprat com a timó en els caros.

->plats-i-olles

■plats-i-olles

[de plat i olla]

m i f Persona que ven objectes de terrissa, de pisa, etc.

->platxa

platxa

[variant de clapa]

f dial Clapa, sobretot de la pell o del pèl. Un cavall de pèl blanc amb platxes negres.

->platxeri

■platxeri

[adaptació popular de l’it. piaceri ‘plaers’]

m 1 Acció delectable; plaer.

2 Tranquil·litat d’esperit, estat de despreocupació. Pogueren conversar amb platxeri.

->platxèria

■platxèria

Part. sil.: plat_xè_ri_a

[ultracorrecció de platxeri , DLab.]

f 1 Platxeri. Estar de platxèria.

2 Conversa alegre i llarga. Tan divertits estàvem en la platxèria.

->platxeriós

■platxeriós -osa

Part. sil.: plat_xe_ri_ós

[de platxèria; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj 1 Amic de la platxèria.

2 De platxeri; agradable, delitós.

->plaure

■plaure

Part. sil.: plau_re

[del ll. placēre, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v intr 1 Agradar. Ho farem així, tant si us plau com si no us plau.

2 si us plau (o si et plau, o si li plau, etc.) [usat sovint en la forma inv si us plau] Formes de cortesia per a demanar quelcom. Escolteu-me, si us plau. Deixa’m el llibre, si us plau (o si et plau).

3 si us plau per força Tant si voleu com si no voleu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plaure

GERUNDI: plaent

PARTICIPI: plagut, plaguda, plaguts, plagudes

INDICATIU PRESENT: plac, plaus, plau, plaem, plaeu, plauen

INDICATIU IMPERFET: plaïa, plaïes, plaïa, plaíem, plaíeu, plaïen

INDICATIU PASSAT: plaguí, plagueres, plagué, plaguérem, plaguéreu, plagueren

INDICATIU FUTUR: plauré, plauràs, plaurà, plaurem, plaureu, plauran

INDICATIU CONDICIONAL: plauria, plauries, plauria, plauríem, plauríeu, plaurien

SUBJUNTIU PRESENT: plagui, plaguis, plagui, plaguem, plagueu, plaguin

SUBJUNTIU IMPERFET: plagués, plaguessis, plagués, plaguéssim, plaguéssiu, plaguessin

IMPERATIU: plau, plagui, plaguem, plaeu, plaguin

->plausibilitat

■plausibilitat

Part. sil.: plau_si_bi_li_tat

[de plausible]

f Qualitat de plausible.

->plausible

■plausible

Part. sil.: plau_si_ble

[del ll. plausibĭlis, íd., der. de plaudĕre ‘aplaudir’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Dit d’una acció digna d’aprovació o lloança. En aquelles circumstàncies, la seva dimissió era molt plausible.

2 Dit d’allò que és lògicament acceptable; versemblant. Aquesta teoria em sembla plausible.

->plausiblement

■plausiblement

Part. sil.: plau_si_ble_ment

[de plausible]

adv D’una manera plausible.

->playback

■playback* [plɛ́jbak]

[mot angl. nord-americà, comp. de to play ‘tocar’ i back ‘enrere’]

m MÚS, 1 CIN i TV Tècnica de muntatge consistent a superposar a les imatges un so prèviament enregistrat.

2 Execució en què hom simula cantar o interpretar una peça prèviament enregistrada.

->playboy

■playboy* [plɛ̀jßɔ́j]

[mot angl. nord-americà, comp. de to play ‘jugar’ i boy ‘noi’]

m Home elegant i ric, que mena una vida mundana i fàcil de seductor.

->play-off

play-off* [plɛ̀jɔ́f]

[angl ] m ESPORT Sistema d’eliminatòria en què guanya el primer equip que aconsegueix un nombre de victòries determinat.

->ple^1

■ple^1

m MÚS 1 Joc de mixtura de l’orgue.

2 Composició per a orgue.

->ple^2 plena

■ple^2 plena

Hom.: pler

[del ll. plēnus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Que conté de quelcom tant com la seva capacitat permet. Una ampolla plena de vi. Ple a vessar. Ple de gom a gom. Ple com un ou.

2 hiperb Que conté una gran quantitat. El port és ple de naus. Un jardí ple de flors.

3 a plenes veles p anal Amb les veles inflades pel vent.

4 femella plena Femella prenyada.

5 tenir el ventre ple Estar tip, haver menjat molt.

2 adj 1 fig És un home ple de defectes. Estar ple d’inquietud.

2 fig Complet. Tenir la plena seguretat d’una cosa.

3 fig En tota la seva intensitat. Lluna plena. En ple estiu.

4 fig Tirant a gras, tot el contrari de magre. Tenir la cara plena, les galtes plenes.

5 LING Dit de la forma d’un mot que pot obtenir oposadament una forma reduïda, per apòcope, elisió, etc., com, per exemple, el/l’, la/l’, me/’m.

6 de ple loc adv fig Sense amagar-ne res. Va confessar de ple.

7 de ple (o de ple a ple) loc adv fig Directament i sense obstacles. El sol hi tocava de ple.

3 m 1 Qualitat d’una cosa que conté tot el que pot contenir, que té tot allò que cal que tingui, sense mancar-li res. En el ple dels meus turments. Al ple del dia. La lluna fa el ple, el seu ple.

2 Concurrència que ocupa tots els seients d’un local. Al teatre hi va haver un ple a vessar.

3 Part plena.

4 Òrgan suprem d’una cambra legislativa, d’un ajuntament, etc.

5 Reunió general d’una corporació pública, d’un partit, d’un sindicat, etc. El ple municipal.

4 adj HERÀLD 1 Dit de l’escut el camper del qual és d’un sol esmalt i no porta cap peça ni figura.

2 Dit de la creu en la seva forma ordinària, o sigui quan és peça i no figura.

5 adj LING Dit del mot lexical en tant que té sentit, per oposició als mots gramaticals, com ara les preposicions o les conjuncions, considerats buits de sentit.

->plebà

■plebà

m CATOL Títol donat a alguns rectors de parròquies importants.

->pleballa

■pleballa

[de plebs; 1a FONT: 1884]

f Plebs.

->plebania

plebania

Part. sil.: ple_ba_ni_a

f CATOL Càrrec o dignitat de plebà.

->plebeisme

■plebeisme

Part. sil.: ple_be_is_me

[de plebs]

m 1 Qualitat de plebeu.

2 Maneres de plebeu.

->plebeu

■plebeu -ea

Part. sil.: ple_beu

[del ll. plebeius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1488]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la plebs. Una família plebea.

2 Vulgar.

2 m i f HIST A la Roma antiga, individu d’origen no noble que formava part de la classe social més popular, oposada a la gent rica i als patricis.

->plebiscit

■plebiscit

[del ll. plebiscītum, íd., comp. de plebs ‘poble’ i scitum ‘decret’, del verb sciscĕre ‘informar-se, inquirir’, der. de scire ‘saber’; 1a FONT: s. XIX]

m 1 DR CONST Consulta directa al poble d’un estat o territori amb personalitat política, per obtenir la ratificació d’una mesura o sobre la gestió d’una persona.

2 DR INTERN Votació de la població d’un territori per a la modificació de fronteres interiors o exteriors d’un estat, o el canvi de sobirania d’un estat.

3 DR ROM Decisió de caràcter legislatiu adoptada per l’assemblea plebea (concilia plebis), després de la proposició prèvia d’un magistrat plebeu.

->plebiscitari

■plebiscitari -ària

[de plebiscit]

adj Relatiu o pertanyent al plebiscit.

->plebs

■plebs

[del ll. plebs, plebis ‘poble’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f inv 1 HIST A la Roma antiga, part del poble que no gaudia de tots els drets de ciutadania, reservats als patricis.

2 Classe baixa del poble.

->plec

■plec

[de plegar; 1a FONT: 1314]

m 1 1 Part d’una tela, d’un paper, etc., que cessa d’estar estesa i es posa en doble o forma una ondulació. La roba li feia uns plecs molt elegants.

2 a plec de braç A la part del braç oposada al colze. Portar una criatura a plec de braç.

3 ésser (algú) de mal plec Ésser difícil de governar.

2 1 Full de paper plegat pel mig, en el sentit de la seva dimensió més gran.

2 Conjunt de papers que van dintre d’un sobre.

3 DR Documents que contenen les clàusules d’un contracte.

4 DR Ofici, carta o documentació que hom envia tancat d’una part a una altra.

5 GRÀF Conjunt de pàgines d’un llibre, etc., impreses en un mateix full de paper, especialment quan ja són plegades.

6 plec de càrrecs DR Formulació d’acusacions del demandant a la part demandada.

7 plec de descàrrec DR Enumeració raonada i correlativa dels extrems que s’oposen als càrrecs que figuren en un plec de càrrecs.

3 Tovallola de barber.

4 ANAT ANIM 1 Doblec o desigualtat en una superfície del cos.

2 plec del braç Sagnia.

5 1 GEOMORF Ondulació d’una capa de terreny que havia estat prèviament horitzontal.

2 plec harmònic Plec que té tots els estrats igualment deformats i conserven el paral·lelisme.

->pleca

■pleca

[d’origen incert]

f 1 GRÀF Filet curt i fi emprat especialment en els diaris, revistes, etc., per a separar dos articles o dos títols, al final d’un capítol, etc.

2 TÈXT Peça que correspon a un fragment de ratlla i que, unida amb altres, forma el motlle d’una ratlla en els motlles d’estampar.

->plecòpters

■plecòpters

m ENTOM 1 pl Ordre d’artròpodes de la classe dels insectes, que inclou espècies de talla petita, d’aparell bucal mastegador, dos parells d’ales membranoses, larves aquàtiques i règim fitòfag.

2 sing Artròpode de l’ordre dels plecòpters.

->plectènquima

plectènquima

m BOT Fals teixit format per hifes o filaments de cèl·lules entrellaçats o units per una massa gelatinosa.

->plectenquimàtic

plectenquimàtic -a

adj BOT Relatiu o pertanyent al plectènquima.

->plectògnats

■plectògnats

m pl ICT Tetraodontiformes.

->plectomicets

■plectomicets

m BOT 1 pl Grup d’ascomicets constituït per micromicets sapròfits o paràsits de plantes, caracteritzats per la presència de clistotecis.

2 sing Fong del grup dels plectomicets.

->plectre

■plectre

[del ll. plectrum, i aquest, del gr. plẽktron, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m MÚS Pua o triangle petit de vori, banya, fusta, etc., amb què es polsen alguns instruments de corda (mandolina, cítara, etc.).

->pledeig

■pledeig

Part. sil.: ple_deig

[de pledejar]

m DR Acció de pledejar.

->pledejador

■pledejador -a

[de pledejar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f Que pledeja.

->pledejaire

■pledejaire

Part. sil.: ple_de_jai_re

[de pledejar]

m i f Amic de moure plets o raons per qualsevol motiu.

->pledejant

■pledejant

[de pledejar; 1a FONT: s. XII]

adj i m i f Que sosté un plet.

->pledejar

■pledejar

[de plet; 1a FONT: c. 1100]

v DR 1 tr Contendre judicialment sobre un assumpte.

2 intr Sostenir un procés judicial, un plet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pledejar

GERUNDI: pledejant

PARTICIPI: pledejat, pledejada, pledejats, pledejades

INDICATIU PRESENT: pledejo, pledeges, pledeja, pledegem, pledegeu, pledegen

INDICATIU IMPERFET: pledejava, pledejaves, pledejava, pledejàvem, pledejàveu, pledejaven

INDICATIU PASSAT: pledegí, pledejares, pledejà, pledejàrem, pledejàreu, pledejaren

INDICATIU FUTUR: pledejaré, pledejaràs, pledejarà, pledejarem, pledejareu, pledejaran

INDICATIU CONDICIONAL: pledejaria, pledejaries, pledejaria, pledejaríem, pledejaríeu, pledejarien

SUBJUNTIU PRESENT: pledegi, pledegis, pledegi, pledegem, pledegeu, pledegin

SUBJUNTIU IMPERFET: pledegés, pledegessis, pledegés, pledegéssim, pledegéssiu, pledegessin

IMPERATIU: pledeja, pledegi, pledegem, pledegeu, pledegin

->plega

■plega

[de plegar]

f Conjunt de coses plegades, lligades, juntes. Una plega de tovallons. Una plega de troques.

->plegable

■plegable

[de plegar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que pot ésser plegat. Una cadira plegable.

->plegadís

■plegadís -issa

[de plegar; 1a FONT: 1472]

adj Fàcil d’ésser plegat.

->plegador^1

■plegador^1 -a

[de plegar i -dor^1; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 adj Que plega.

2 m i f Persona que es dedica a plegar.

3 1 m Instrument o màquina que plega o serveix per a plegar.

2 m GRÀF Instrument generalment de fusta, semblant a un tallapapers però més ample, emprat per a efectuar el plegatge manualment.

3 f GRÀF Màquina per a plegar amb un o més doblecs els plecs impresos, d’acord amb el format que hom necessita.

4 f GRÀF Mecanisme que, disposat al final de les rotatives, talla i plega la banda contínua de paper imprès, de manera que els exemplars ja enllestits són dipositats damunt una banda transportadora.

5 m MAR Tira de lona amb la qual és lligada i aferrada una vela.

6 f OFICINA Màquina d’oficina que plega automàticament els impresos, les cartes, etc., en el format adequat als sobres que hom vol emprar.

7 f TECNOL Premsa que doblega planxes metàl·liques segons una aresta de plegatge, recta, i gairebé sense radi de curvatura.

8 m TÈXT Corró de fusta, ferro, alumini, etc., amb pius a cada extrem, en el qual s’enrotllen els ordits, els teixits i els gèneres de punt.

9 m TÈXT Mecanisme dels telers mecànics o de les màquines de gènere de punt que enrotlla o plega el teixit o el gènere de punt fabricat.

10 m TÈXT Collador.

11 m TÈXT Corró del collador, recobert d’esmeril o de cinta proveïda de puntes metàl·liques que arrossega el teixit.

12 m TÈXT Rotlle de roba enrotllada sobre una ànima, emprat en les operacions d’acabament.

13 m TÈXT Barreta metàl·lica que, en la selfactina, abaixa el fil perquè s’enrotlli sobre la fusada i l’hi distribueix regularment.

14 m TÈXT Mecanisme que apila el teixit, plegant-lo en llibre a causa del seu moviment de vaivé, a la sortida de les màquines d’acabat.

15 màquina plegadora OFIC Plegadora.

4 m 1 ant Recaptador.

2 HIST Recaptador d’imposts o drets reials a càrrec de la Comuna del Camp de Tarragona, dit també comuner.

5 f 1 Plat de llauna, etc., per a arreplegar certes coses, com l’oli de les piques.

2 Borrassa.

->plegador^2

■plegador^2 -a

[de plegar i -dor^2; 1a FONT: 1653]

adj Que pot ésser plegat.

->plegamans

■plegamans

[de plegar i mà]

m ENTOM Pregadéu.

->plegament

■plegament

[de plegar]

m 1 1 Acció de plegar;

2 l’efecte.

2 GEOMORF Deformació dels estrats sedimentaris, en forma de plecs.

->plegar

■plegar

[del ll. plicare, íd., der. de plectĕre, plexum ‘entrellaçar’; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr 1 Doblegar una o més vegades un paper, una roba, etc. Ajuda’m a plegar els llençols.

2 Fer plecs a una peça de roba.

3 Ajuntar les parts (d’un objecte articulat) a fi que ocupi menys espai. Plegar una taula, una cadira, un paraigua, etc.

4 ESPORT Flectir. Plegar els braços, les cames, etc.

5 GRÀF, TECNOL i TÈXT Efectuar un plegatge.

6 TÈXT Enrotllar un filat, un teixit, un ordit, etc., sobre un corró, un rodet, una bitlla, etc.

2 1 (o plegar la feina) abs Interrompre la feina per a reprendre-la l’endemà, després d’un repòs, etc. Comencem a les vuit i pleguem a les dues. Ja és hora de plegar.

2 tr Cessar. Plegar el negoci. Plegar una botiga.

3 plegar el ram Cessar en un negoci.

4 pleguem! Prou!, acabem!

3 tr dial Collir una cosa de terra. Plegueu el que heu llençat! Plegar avellanes.

4 intr dial Arribar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plegar

GERUNDI: plegant

PARTICIPI: plegat, plegada, plegats, plegades

INDICATIU PRESENT: plego, plegues, plega, pleguem, plegueu, pleguen

INDICATIU IMPERFET: plegava, plegaves, plegava, plegàvem, plegàveu, plegaven

INDICATIU PASSAT: pleguí, plegares, plegà, plegàrem, plegàreu, plegaren

INDICATIU FUTUR: plegaré, plegaràs, plegarà, plegarem, plegareu, plegaran

INDICATIU CONDICIONAL: plegaria, plegaries, plegaria, plegaríem, plegaríeu, plegarien

SUBJUNTIU PRESENT: plegui, pleguis, plegui, pleguem, plegueu, pleguin

SUBJUNTIU IMPERFET: plegués, pleguessis, plegués, pleguéssim, pleguéssiu, pleguessin

IMPERATIU: plega, plegui, pleguem, plegueu, pleguin

->plegat

■plegat -ada

Hom.: plagat

[de plegar; 1a FONT: 1392]

1 adj 1 pl Junts, l’un amb l’altre. Mai no se separen: sempre van plegats.

2 tot plegat loc adv En resum, en definitiva. Tot plegat no serà res.

3 tot plegat loc adv Tot considerat conjuntament. Tot plegat em va costar 100 euros. Au, tot plegat és poca cosa, no t’amoïnis.

2 m 1 Manera d’estar plegada o enrotllada una cosa.

2 TÈXT Disposició d’una peça de teixit que ha estat sotmesa a plegatge.

3 tot d’un plegat (o d’un plegat) Sobtadament, d’improvís. Parlàvem reposadament i, tot d’un plegat, ell es va posar a plorar.

3 adj HERÀLD Dit de l’ocell o de les seves ales quan aquestes no són esteses.

->plegatge

■plegatge

[de plegar]

m 1 Operació de plegar.

2 GRÀF Operació a la qual són sotmesos els fulls impresos per tal de donar-los la forma i el format que han de tenir.

3 TECNOL Operació a la qual són sotmeses les planxes metàl·liques, que consisteix a doblegar una part de la xapa sobre una altra part, per tal que formin un angle determinat.

4 TÈXT 1 Operació a la qual són sotmesos els teixits i que consisteix a disposar-los formant plecs o doblecs.

2 plegatge a ganxos Plegatge en llibre amb els plecs d’una llargada determinada, efectuat valent-se d’un rectòmetre.

3 plegatge a llom Manera de plegar un teixit doblegat sobre ell mateix al llarg d’un plec longitudinal, a fi de reduir-ne l’amplada a la meitat.

4 plegatge en llibre Plegatge d’una peça de teixit en plecs transversals alternatius, com un acordió.

5 plegatge de paper ART Execució d’objectes decoratius en paper plegat sense tallar, enganxar ni afegir cap element.

->-plegia

■-plegia

Forma sufixada del mot grec plēgḗ, que significa ‘paràlisi’. Ex.: glossoplegia, laloplegia.

->plegó

■plegó

[el mot degué ser originàriament femení, amb el sufix -ó^1 de noms d’acció]

m 1 Plec, sacsó, de paper, de roba, etc.

2 Acció de plegar o aplegar de terra olives o altres fruits.

->plèiade

■plèiade

Part. sil.: plè_ia_de

[del ll. pleiădes, i aquest, del gr. pleiádes, nom dels estels d’una constel·lació; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Grup de persones il·lustres que floreixen alhora. Una plèiade de poetes.

->pleinairisme

pleinairisme

Part. sil.: plei_nai_ris_me

m ART Pràctica de la pintura de plein air.

->pleinairista

pleinairista

Part. sil.: plei_nai_ris_ta

ART 1 adj Relatiu o pertanyent al pleinairisme.

2 m i f Pintor que conrea la pintura de plein air.

->pleio-

pleio-

Forma prefixada del mot grec pleĩon, que significa ‘més’, ‘més nombrós’. Ex.: pleiomorfisme.

->pleisto-

pleisto-

Forma prefixada del mot grec pleĩstos, que significa ‘moltíssim’. Ex.: pleistocè.

->pleixell

■pleixell

Part. sil.: plei_xell

m ant aspre^1.

->pleixellar

■pleixellar

Part. sil.: plei_xe_llar

v tr ant Asprar.

->plement

■plement

m ARQUIT 1 Compartiment d’una volta d’arestes o d’una volta d’ogives.

2 Plementeria.

->plementeria

■plementeria

Part. sil.: ple_men_te_ri_a

[formació culta analògica sobre la base del ll. -plementum (cf. complementum, supplementum), que pot suposar un substantiu *plemen, de l’arrel del primitiu plere ‘omplir’]

f ARQUIT Conjunt de peces de poc gruix que formen l’element passiu d’una volta gòtica omplint els espais entre els arcs o nervis.

->plena

■plena

f 1 Fet d’ocupar, un conjunt de persones o de coses, totes les places, les caselles, etc., d’un lloc.

2 HIDROG Fet d’elevar-se el nivell de la mar, creixa.

3 JOCS Joc en què cada jugador té un cartó dividit en cases diferentment numerades i va posant senyals a les caselles a mesura que van sortint els nombres corresponents, i és premiat el primer jugador que aconsegueix d’omplir totes les cases del seu cartó; bingo.

4 OCEANOG Llom d’una onada.

->plenamar

■plenamar

[de ple i mar]

f OCEANOG Augment màxim del nivell de l’aigua del mar.

->plenament

■plenament

[de ple; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv D’una manera plena, enterament. Estic plenament segur que vindrà.

->plenari

■plenari -ària

[del ll. plenarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Complet, total, dit especialment d’una reunió a la qual assisteixen totes les persones que hi tenen dret. Assemblea plenària.

2 m DR PROC Part del procés criminal que segueix el sumari fins a la sentència, durant el qual hom exposa els càrrecs i les defenses en forma contradictòria. Hom l’anomena normalment judici oral.

->plenàriament

■plenàriament

Part. sil.: ple_nà_ri_a_ment

[de plenari]

adv D’una manera plenària.

->plener

■plener -a

Hom.: planer

[de ple; 1a FONT: 1308]

adj Complit, complet.

->plenerament

■plenerament

Hom.: planerament

[de plener; 1a FONT: 1302]

adv Completament.

->plenilunar

■plenilunar

[de ple i lunar]

adj ASTR Relatiu o pertanyent al pleniluni.

->pleniluni

■pleniluni

[de plenilunium, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m ASTR Lluna plena.

->plenipotència

■plenipotència

Part. sil.: ple_ni_po_tèn_ci_a

[de ple i potència]

f DR Possessió de plens poders que confereix un cap d’estat a una persona prop de nacions estrangeres.

->plenipotenciari

■plenipotenciari -ària

Part. sil.: ple_ni_po_ten_ci_a_ri

[de plenipotència; 1a FONT: 1803, DEst.]

DR 1 adj Relatiu o pertanyent a la plenipotència. Ministre plenipotenciari.

2 m i f Persona revestida dels més amplis poders d’un sobirà prop d’un estat estranger.

->plenitud

■plenitud

[del ll. plenitudo, -ĭnis, íd.; 1a FONT: 1418]

f 1 Qualitat de ple.

2 Totalitat. Conserva la plenitud de les seves facultats.

3 plenitud dels temps BÍBL En la concepció bíblica del temps, fase anterior al “temps de la fi", en la qual el Nou Testament situa l’encarnació del Fill de Déu.

->pleo-

■pleo-

Forma prefixada del mot grec pléon, que significa ‘més’, ‘més nombrós’. Ex.: pleomorfisme.

->pleocariòcit

pleocariòcit

Part. sil.: ple_o_ca_ri_ò_cit

m PAT Leucòcit neutròfil polinuclear amb un nucli hipersegmentat.

->pleocasi

pleocasi

Part. sil.: ple_o_ca_si

m BOT Cima cada eix de la qual dóna naixença, per dessota de la flor terminal, a més de dues branques verticil·lades.

->pleocitosi

pleocitosi

Part. sil.: ple_o_ci_to_si

f PAT Augment de cèl·lules, especialment augment de limfòcits en el líquid cefaloraquidi.

->pleocroic

■pleocroic -a

Part. sil.: ple_o_croic

adj MINERAL Que presenta pleocroisme.

->pleocroisme

■pleocroisme

Part. sil.: ple_o_cro_is_me

m MINERAL Canvi de color que hom observa en un mineral examinat a través d’un microscopi polaritzador, quan en fa girar la platina.

->pleomòrfic

■pleomòrfic -a

Part. sil.: ple_o_mòr_fic

adj BIOL Que presenta pleomorfisme.

->pleomorfisme

■pleomorfisme

Part. sil.: ple_o_mor_fis_me

m BIOL Diversitat morfològica que presenten diferents organismes amb relació a les condicions ambientals a què són sotmesos.

->plèon

plèon

Part. sil.: plè_on

m ANAT ANIM Abdomen dels crustacis malacostracis en el qual són inserits els apèndixs locomotors o pleopodis.

->pleonasme

■pleonasme

Part. sil.: ple_o_nas_me

[del ll. pleonasmus, i aquest, del gr. pleonasmós, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

m RET 1 Emprament de mots d’idèntic sentit en una mateixa frase, per tal de reforçar l’expressió.

2 impr Redundància.

->pleonàstic

■pleonàstic -a

Part. sil.: ple_o_nàs_tic

[del gr. pleonastikós, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent al pleonasme.

2 Que enclou un pleonasme.

->pleonàsticament

■pleonàsticament

Part. sil.: ple_o_nàs_ti_ca_ment

[de pleonàstic]

adv D’una manera pleonàstica.

->pleopodi

pleopodi

Part. sil.: ple_o_po_di

m ANAT ANIM Apèndix abdominal dels crustacis malacostracis.

->plepa

■plepa

[d’origen incert; 1a FONT: 1905]

m i f Persona o cosa carregosa, amoïnosa, indesitjable.

->pler

■pler

Hom.: ple

[forma contracta de plaer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 1 m Plaer.

2 a pler A plaer.

2 adv Molt. M’agrada pler. Hi havia pler de noies.

->plerema

plerema

[del gr. plḗrēs ‘ple’ i -ema]

m LING En glossemàtica, element continent del plerematema.

->plerematema

plerematema

[de plerema i -ema]

m LING En glossemàtica, magnitud de la forma del pla del contingut de la llengua.

->pleremàtica

pleremàtica

[de plerema]

f LING En glossemàtica, estudi de la forma del pla del contingut de la llengua, que comprèn els plerematemes.

->pleret

■pleret

[dimin. de pler; 1a FONT: s. XX, Oller]

Mot emprat en l’expressió a pleret loc adv A poc a poc, sense pressa.

->pleroma^1

■pleroma^1

[del gr. plḗrōma ‘suplement, complement, plenitud’]

m BOT En l’àpex vegetatiu de la tija i de l’arrel, part axial integrada per les cèl·lules meristemàtiques que donen origen al cilindre central.

->pleroma^2

pleroma^2

[v. pleroma^1]

m 1 FILOS Terme de la filosofia hel·lenística (‘plenitud’) que designa l’univers de les coses reals i espirituals (per oposició al món de la irrealitat material).

2 CRIST 1 Plenitud de l’ésser diví i de l’ésser creat en el Crist gloriós.

2 En el valentinianisme, totalitat de les virtualitats (eons) de la segona divinitat (l’Unigènit) en ordre a la manifestació de Déu.

->plèroma

plèroma

m pleroma^2.

->plerosi

■plerosi

f 1 FISIOL Restauració de forces o de teixits perduts.

2 PAT Plètora.

->pleròtic

■pleròtic -a

adj Relatiu o pertanyent a la plerosi.

->plesiantrop

plesiantrop

Part. sil.: ple_si_an_trop

m ANTROP Gènere de primats de la família dels homínids (Plesianthropus sp), actualment assimilat a l’espècie Australopithecus africanus.

->plesio-

plesio-

Forma prefixada del mot grec plēsíos, que significa ‘pròxim’. Ex.: plesiomorfisme, plesiosaures.

->plesiomorf

plesiomorf -a

Part. sil.: ple_si_o_morf

adj MINERAL Homeomorf.

->plesiomorfisme

plesiomorfisme

Part. sil.: ple_si_o_mor_fis_me

m MINERAL Homeomorfisme.

->plesiosaures

■plesiosaures

Part. sil.: ple_si_o_sau_res

m PALEONT i ZOOL 1 pl Subordre de rèptils aquàtics de l’ordre dels sauropterigis que aparegueren al començament del triàsic i existiren fins a la darreria del cretaci, de cos ample i aplanat i que nedaven a flor d’aigua.

2 sing Rèptil del subordre dels plesiosaures.

->plessímetre

■plessímetre

m MED Placa de vori, d’os, de fusta o d’altra substància dura, per a explorar per percussió diferents parts del cos.

->plessita

plessita

f MINERAL Mineral meteorític originat per un creixement simultani de camacita i taenita.

->plet

■plet

[b. ll. placĭtum ‘decret del sobirà’, d’on ‘conveni; discussió; procés legal’, der. del ll. cl. placēre ‘plaure’; 1a FONT: 1084]

m 1 Contesa, diferència, litigi, entre dues persones, o en una família, o entre dos grups.

2 DR PROC i HIST DR Procediment contenciós, civil o criminal, entre dues parts litigants.

3 plet criminal DR PROC Causa.

->pleta

■pleta

[d’una base ll. *plĭcta, contracció de (ap)plĭcĭta, part. ant. de plicare o applicare, en el sentit de conjunt de fustes o pedres aplegades per fer una tanca o cleda; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f RAM 1 Lloc tancat on hom recull el bestiar que pastura al camp o a la muntanya.

2 Clos, porció de terreny tancat generalment de paret, dins el qual pastura el bestiar.

->pletismògraf

pletismògraf

m DIAG Aparell destinat a inscriure els canvis de volum dels òrgans i dels membres, deguts a la repleció sanguínia de les artèries i dels capil·lars.

->plètora

■plètora

[del gr. plēthṓra ‘plenitud’, der. de plḗthō ‘estar ple’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 PAT Excés de sang o d’altres líquids en el cos o en una part d’ell.

2 p ext Superabundància en general. Sentia una plètora de felicitat que l’envaïa.

->pletòric

■pletòric -a

[del gr. plēthōrikós, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que té plètora.

->pletòricament

■pletòricament

[de pletòric]

adv Amb plètora.

->pleur-

pleur-

Forma prefixada del mot grec pleurá, que significa ‘costat’, ‘flanc’, i que expressa la idea de relació amb un costat, amb la pleura, connexió amb la pleura. Ex.: pleuritis.

->pleura

■pleura

Part. sil.: pleu_ra

[del gr. pleurá ‘costat del cos’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 ANAT ANIM Cadascuna de les membranes seroses que, en el tòrax, entapissen els pulmons, la superfície interna de la paret de la cavitat toràcica i el diafragma.

2 BOT Part lateral de la teca de les diatomees.

3 ENTOM Cadascuna de les dues àrees del dermatosquelet dels insectes corresponents a les dues regions laterals dels segments del tòrax.

->pleural

■pleural

Part. sil.: pleu_ral

[de pleura]

adj Relatiu o pertanyent a la pleura.

->pleuresia

■pleuresia

Part. sil.: pleu_re_si_a

[del b. ll. pleuresis, alteració del b. ll. pleurisis, variant del ll. cl. pleurītis, i aquest, del gr. pleurítis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Tresor de Pobres]

f PAT Inflamació de la pleura, especialment quan es produeix embassament.

->pleurita

pleurita

Part. sil.: pleu_ri_ta

f ENTOM Cadascuna de les dues àrees laterals membranoses de l’abdomen dels insectes.

->pleurític

■pleurític -a

Part. sil.: pleu_rí_tic

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la pleuresia.

2 adj Originat per la pleuresia.

3 adj i m i f Afectat de pleuresia.

->pleuritis

■pleuritis

Part. sil.: pleu_ri_tis

f PAT Pleuresia, especialment quan no es produeix embassament.

->pleuro-

■pleuro-

Forma prefixada del mot grec pleurá, que significa ‘costat’, ‘flanc’, i que expressa la idea de relació amb un costat, amb la pleura, connexió amb la pleura. Ex.: pleurotremats, pleurotòton.

->pleurocarp

■pleurocarp -a

Part. sil.: pleu_ro_carp

adj BOT Dit de les molses amb els esporogonis situats lateralment.

->pleurocàrpic

■pleurocàrpic -a

Part. sil.: pleu_ro_càr_pic

adj BOT Pleurocarp.

->pleurodínia

■pleurodínia

Part. sil.: pleu_ro_dí_ni_a

f PAT Dolor en un costat del tòrax.

->pleurodont

pleurodont -a

Part. sil.: pleu_ro_dont

adj ANAT ANIM Dit de l’animal que presenta les dents fixades a la cara lateral de la superfície interna dels maxil·lars, com és el cas dels rèptils escatosos.

->pleuronèctids

■pleuronèctids

Part. sil.: pleu_ro_nèc_tids

m ICT 1 pl Família de peixos plans de l’ordre dels pleuronectiformes, representada a la Mediterrània per la plana i espècies afins.

2 sing Peix de la família dels pleuronèctids.

->pleuronectiformes

pleuronectiformes

Part. sil.: pleu_ro_nec_ti_for_mes

m ICT 1 pl Ordre de peixos osteïctis que tenen el cos molt aplanat, les aletes caudal i dorsal molt desenvolupades, la majoria dels òrgans asimètrics, la boca esbiaixada, i que habiten en els fons sorrencs.

2 sing Peix de l’ordre dels pleuronectiformes.

->pleuropericarditis

pleuropericarditis

Part. sil.: pleu_ro_pe_ri_car_di_tis

f PAT Pleuritis i pericarditis simultànies.

->pleuropneumònia

pleuropneumònia

Part. sil.: pleu_ro_pneu_mò_ni_a

f PAT Pneumònia acompanyada de pleuresia.

->pleuroscopi

pleuroscopi

Part. sil.: pleu_ros_co_pi

m DIAG Endoscopi que permet d’examinar la pleura.

->pleuroscòpia

pleuroscòpia

Part. sil.: pleu_ros_cò_pi_a

f DIAG Examen endoscòpic de la cavitat pleural, a través d’una incisió feta a la paret toràcica, per la qual hom introdueix el pleuroscopi.

->pleurotomia

pleurotomia

Part. sil.: pleu_ro_to_mi_a

f CIR Incisió quirúrgica de la pleura a través d’un espai intercostal.

->pleurotòton

pleurotòton

Part. sil.: pleu_ro_tò_ton

m PAT Posició que pren de vegades el cos en el tètan. A conseqüència de la contractura dels músculs d’un costat, el malalt resta encorbat a dreta o a esquerra.

->pleurotremats

pleurotremats

Part. sil.: pleu_ro_tre_mats

m ICT 1 pl Grup de peixos condrictis, amb el marge anterior de l’aleta pectoral lliure i que comprèn els peixos coneguts com a taurons.

2 sing Peix del grup dels pleurotremats.

->plèuston

■plèuston

Part. sil.: plèus_ton

m ECOL Comunitat d’organismes errants que habiten en la interfase aigua-aire, de dimensions més grans que els organismes del nèuston.

->plexe

■plexe

[del ll. plexus, -us, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m ANAT ANIM Xarxa de filaments nerviosos o vasculars. Plexe aòrtic, braquial, lumbosacre.

->-plexia

-plexia

Forma sufixada del mot grec plẽxis, que significa ‘acció de pegar’. Ex.: apoplexia, cataplexia.

->plexiforme

■plexiforme

[de plexe i -forme]

adj ANAT ANIM Que té forma de plexe o de xarxa.

->plexiglàs

■plexiglàs

[de l’angl. plexiglass, del ll. plexus ‘plexe’ i l’angl. glass ‘vidre’, marca registrada]

m PLÀST 1 Plàstic transparent, polimetacrilat de metil, dur i resistent, que hom utilitza com a substitutiu del vidre.

2 Qualsevol plàstic transparent i flexible, utilitzat per a fabricar teles, cobretaules, etc.

->plexímetre

■plexímetre

m DIAG Petita placa que hom aplica damunt els diversos punts del cos i sobre la qual percudeix amb els dits o amb el martell, a fi d’explorar diferents cavitats del cos.

->plexitis

plexitis

f PAT Inflamació d’un plexe raquidi.

->plica

■plica

[formació culta analògica sobre la base del ll. plicare ‘plegar’; 1a FONT: 1460]

f 1 DR Sobre o plec tancat i segellat que conté una documentació que no pot ésser llegida ni publicada fins a una data determinada.

2 MÚS Figura de la notació neumàtica que té la forma d’una nota quadrada plena amb doble cua, que indica la llargada i l’ascendència o descendència.

3 PAT Aglutinació dels cabells deguda a la brutícia, els quals formen un veritable feltre on es troben paràsits, pols i greix.

->plicació

plicació

Part. sil.: pli_ca_ci_ó

f GEOMORF Terme que designa formes específiques originades per l’acció del glaç a l’interior d’un terreny.

->plicatura

plicatura

f CIR Operació de formar plecs en la paret d’un òrgan a fi de reduir el volum d’aquest.

->pliensbaquià

pliensbaquià -ana

Part. sil.: pli_ens_ba_qui_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al pliensbaquià.

2 m Tercer estatge (i edat) del liàsic, situat damunt el sinemurià i sota el toarcià.

->plint

■plint

[del ll. plinthus, i aquest, del gr. plínthos, íd., pròpiament ‘rajola’]

m 1 ARQUIT Part inferior de la base d’una columna, de forma quadrada.

2 ESPORT Aparell gimnàstic consistent en diverses seccions de fusta, les quals, superposades, permeten de formar diferents alçades.

->plio-

■plio-

Forma prefixada del mot grec pleĩon, que significa ‘més’, ‘més nombrós’. Ex.: pliocè, pliotropia.

->pliocè

■pliocè -ena

Part. sil.: pli_o_cè

[de plio- i -cè]

ESTRATIG 1 adj Pliocènic.

2 m Segona època (o sèrie) del terciari superior, situada damunt el miocè i sota el plistocè.

->pliocènic

■pliocènic -a

Part. sil.: pli_o_cè_nic

[de pliocè]

adj ESTRATIG Relatiu o pertanyent al pliocè.

->pliopoli

pliopoli

Part. sil.: pli_o_po_li

m ECON Terme que expressa el grau de facilitat que existeix, en una determinada indústria o mercat, per a l’entrada d’una nova empresa.

->pliotró

pliotró

Part. sil.: pli_o_tró

m ELECTRÒN Tub electrònic de buit multielectròdic, especialment el tríode.

->pliotropia

■pliotropia

Part. sil.: pli_o_tro_pi_a

f GEN Expressió fenotípica múltiple d’un gen simple.

->pliotròpic

pliotròpic -a

Part. sil.: pli_o_trò_pic

adj GEN Relatiu o pertanyent a la pliotropia.

->plistocè

■plistocè -ena

[del gr. pleîstos ‘moltíssim’, superlatiu de polýs ‘molt’, i -cè]

ESTRATIG 1 adj Plistocènic.

2 m Primera sèrie (o època) del quaternari, posterior al pliocè i anterior a l’holocè.

->plistocènic

■plistocènic -a

[de plistocè]

adj ESTRATIG Relatiu o pertanyent al plistocè.

->ploceids

■ploceids

Part. sil.: plo_ceids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels passeriformes, de bec curt, massís i subcònic, les potes primes i fortes, i que comprèn els gèneres Passer, Petronia i Montifringilla.

2 sing Ocell de la família dels ploceids.

->plòcon

■plòcon

m ECON Comunitat biòtica aquàtica formada per organismes (algues filamentoses) adherits al substrat per la base i més o menys ramificats.

->plof

■plof

[d’origen onomatopeic]

m Onomatopeia per a representar el soroll que fa una cosa que cau damunt un cos bla o hi topa.

->ploguda

■ploguda

[de ploure]

f Acció de ploure; pluja.

->plom

■plom

[del ll. plŭmbum, íd.; 1a FONT: 1249]

m 1 1 QUÍM INORG i METAL·L [símb: Pb] Element metàl·lic, de nombre atòmic 82, pertanyent al grup IV A de la taula periòdica.

2 acetat de plom (II) [Pb(CH3COO)2] QUÍM INORG i METAL·L Sòlid cristal·lí obtingut per acció de l’àcid acètic sobre el litargiri o làmines molt fines de metall.

3 arsenat de plom (II) [Pb3(AsO4)2] QUÍM INORG i METAL·L Sòlid cristal·lí obtingut per interacció d’una sal soluble de plom amb una solució d’arsenat sòdic.

4 diòxid de plom [PbO2] QUÍM INORG i METAL·L Sòlid cristal·lí obtingut per tractament de solucions alcalines d’hidròxid de plom amb hipoclorit sòdic.

5 nitrat de plom (II) [Pb(NO3)2] QUÍM INORG i METAL·L Sòlid cristal·lí obtingut per l’acció de l’àcid nítric sobre el plom.

6 òxid de plom (II) QUÍM INORG i METAL·L Litargiri.

7 pesat com un plom fig Molt pesat.

8 tetraacetat de plom [Pb(CH3COO)4] QUÍM INORG i METAL·L Sòlid cristal·lí obtingut per reacció del mini amb àcid acètic en presència d’anhídrid acètic.

2 1 Objecte fet de plom.

2 Tros de plom emprat com a bolla o marxamo.

3 ARM Bala o perdigó, fet de plom, emprat en algunes armes de foc.

4 CINEG Tros de plom que, fixat als filats de caçar, impedeix que el vent els alci.

5 CONSTR i MAR Tros de plom lligat a l’extrem d’una corda o cordill per a sondar o per a assenyalar la direcció vertical.

6 NUMIS Pellofa de plom.

7 OFIC Peça de plom emprada com a pes en una balança.

8 PESC Cadascun dels trossos de plom que, fixats a les xarxes, les fan enfonsar.

9 TÈXT Barreta de plom, o de ferro, que, penjada de cada baga o corda de les muntures jacquard, els fa baixar després que la màquina o el teler els hagi alçats i els manté tibants.

10 plom de verema NUMIS Objecte semblant a una moneda de plom, del qual hi ha notícies durant el segle XV i que segurament servia per a controlar la quantitat de raïm que els pagesos lliuraven al portaler.

3 pop ELECTROT Fusible, especialment d’una instal·lació domèstica.

4 1 a plom loc adv Verticalment.

2 perdre el plom (o estar fora de plom) Decantar-se de la posició vertical.

5 a plom HERÀLD En una peça inclinada, dit del merletat o el bastillat quan els merlets són perpendiculars a la base de l’escut.

6 intoxicació per plom TOXICOL Quadre crònic propi dels treballadors del plom.

->ploma^1

■ploma^1

[del ll. plūma, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 ANAT ANIM i ORNIT Cadascuna de les excrescències còrnies de la pell dels ocells, formades de ceratina, més o menys mineralitzada, que consten d’un canó fixat a la pell, que s’allarga en el raquis, a cada costat del qual hi ha les barbes.

2 1 ESCR Ploma d’ocell, que, oportunament tallada o trempada, hom sucava amb tinta i que fou utilitzada com a instrument d’escriptura.

2 p ext Instrument d’escriptura constituït per un mànec a la punta del qual hi ha fixada una làmina metàl·lica anomenada tremp o plomí, que hom suca amb tinta.

3 ploma estilogràfica (o simplement estilogràfica) Ploma que porta el dipòsit de tinta incorporat al mànec.

4 fig Acció i manera d’escriure; estil. Escriure amb ploma hàbil, malèvola, etc.

5 fig Activitat literària. Article degut a la ploma de X.

6 fig Escriptor. X és una bona ploma.

7 animals de ploma Gent de ploma.

8 deixar córrer la ploma Escriure sense mirar-s’hi gaire, prolixament.

9 d’un cop de ploma loc adv D’una manera expeditiva per part de l’autoritat. Van suprimir tots els partits d’un cop de ploma.

10 gent de ploma Persones que es dediquen a escriure.

11 posar mà a la ploma Posar-se a escriure.

3 MANUT Braç d’una grua.

4 1 MAR Aparell constituït per dos bossells, un dels quals era col·locat a la part alta de l’arbre d’una embarcació auxiliar i l’altre era fermat a un pal de l’embarcació que hom volia tombar de quilla.

2 Grua simple, que permet d’aixecar pesos, especialment per a treure càrrega de la bodega.

5 ploma d’aigua (o simplement ploma) METROL Mesura per a cabals d’aigua emprada al Principat de Catalunya.

6 ploma de gall PESC Ploma blanca que hom lliga, com a esquer, en un ham.

7 ploma de mar ZOOL Nom donat a diversos cnidaris antozous alcionaris colonials de la família dels pennatúlids, que pertanyen als gèneres Veretillum, Pteroides i Pennatula i formen colònies amb aspecte d’una flor.

->ploma^2

■ploma^2

[v. ploma^1]

m GRÀF 1 Fotogravat simple d’un original a base de línies, traços, etc., sense mitges tintes, efectuat sense interposició de cap trama.

2 Planxa obtinguda pel procediment de fotogravat anomenat ploma.

->plomada^1

■plomada^1

[de plomar^1; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 CONSTR i OFIC Instrument que consisteix en un tros de material pesant disposat a l’extrem d’un cordill, emprat per a comprovar la verticalitat d’algun element, especialment de construcció.

2 PESC Conjunt de les peces de material pesant que hom fixa en un ormeig que hagi d’estar submergit, especialment un art.

->plomada^2

■plomada^2

[de ploma^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Tinta que agafa una ploma en sucar-la.

2 Ratlla o ratlles que hom pot escriure amb una sola plomada.

3 Acció breu d’escriure.

->plomada^3

■plomada^3

[de ploma^1]

f Acció de plomar un ocell.

->plomaire

■plomaire

Part. sil.: plo_mai_re

[de plom]

m i f Persona que fa objectes de plom o els instal·la.

->plomall

■plomall

[de ploma^1; 1a FONT: c. 1415]

m 1 1 ORNIT Pom de plomes que certes espècies d’ocells presenten al cap.

2 Feix de plomes emprat com a adorn d’un capell, d’un elm o un casc, etc.

3 Feix de plomes lligades a l’extrem d’un mànec per a treure la pols dels mobles, etc.

2 Feix d’apèndixs filiformes que formen com un plomall.

3 BOT Vil·là.

4 ECOL Emissió visible composta exclusivament de gasos o de gasos amb partícules, que surt d’una xemeneia. Plomall cònic, en ventall, fumigador, turbulent.

5 HERÀLD Ornament del casc, fet generalment amb les plomes de l’agró.

->plomallada

■plomallada

[de ploma^1]

f plomada^2 3.

->plomallejar

plomallejar

[de plomall]

v tr 1 Guarnir de plomalls.

2 Moure, agitar, una cosa com si fos un plomall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plomallejar

GERUNDI: plomallejant

PARTICIPI: plomallejat, plomallejada, plomallejats, plomallejades

INDICATIU PRESENT: plomallejo, plomalleges, plomalleja, plomallegem, plomallegeu, plomallegen

INDICATIU IMPERFET: plomallejava, plomallejaves, plomallejava, plomallejàvem, plomallejàveu, plomallejaven

INDICATIU PASSAT: plomallegí, plomallejares, plomallejà, plomallejàrem, plomallejàreu, plomallejaren

INDICATIU FUTUR: plomallejaré, plomallejaràs, plomallejarà, plomallejarem, plomallejareu, plomallejaran

INDICATIU CONDICIONAL: plomallejaria, plomallejaries, plomallejaria, plomallejaríem, plomallejaríeu, plomallejarien

SUBJUNTIU PRESENT: plomallegi, plomallegis, plomallegi, plomallegem, plomallegeu, plomallegin

SUBJUNTIU IMPERFET: plomallegés, plomallegessis, plomallegés, plomallegéssim, plomallegéssiu, plomallegessin

IMPERATIU: plomalleja, plomallegi, plomallegem, plomallegeu, plomallegin

->plomaller

■plomaller -a

[de plomall]

m i f Persona que fa plomalls o en ven.

->plomar^1

■plomar^1

[de plom]

v tr 1 Posar ploms a una cosa, especialment a una peça de roba.

2 Segellar amb plom.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plomar

GERUNDI: plomant

PARTICIPI: plomat, plomada, plomats, plomades

INDICATIU PRESENT: plomo, plomes, ploma, plomem, plomeu, plomen

INDICATIU IMPERFET: plomava, plomaves, plomava, plomàvem, plomàveu, plomaven

INDICATIU PASSAT: plomí, plomares, plomà, plomàrem, plomàreu, plomaren

INDICATIU FUTUR: plomaré, plomaràs, plomarà, plomarem, plomareu, plomaran

INDICATIU CONDICIONAL: plomaria, plomaries, plomaria, plomaríem, plomaríeu, plomarien

SUBJUNTIU PRESENT: plomi, plomis, plomi, plomem, plomeu, plomin

SUBJUNTIU IMPERFET: plomés, plomessis, plomés, ploméssim, ploméssiu, plomessin

IMPERATIU: ploma, plomi, plomem, plomeu, plomin

->plomar^2

■plomar^2

[de ploma^1; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v 1 tr 1 Llevar, arrencar, les plomes a un ocell. Plomar un pollastre.

2 fig Despullar algú del seu diner, especialment en el joc. Anit vaig estar de pega: em van plomar.

2 intr Posar ploma un ocell. L’oreneta ha de plomar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plomar

GERUNDI: plomant

PARTICIPI: plomat, plomada, plomats, plomades

INDICATIU PRESENT: plomo, plomes, ploma, plomem, plomeu, plomen

INDICATIU IMPERFET: plomava, plomaves, plomava, plomàvem, plomàveu, plomaven

INDICATIU PASSAT: plomí, plomares, plomà, plomàrem, plomàreu, plomaren

INDICATIU FUTUR: plomaré, plomaràs, plomarà, plomarem, plomareu, plomaran

INDICATIU CONDICIONAL: plomaria, plomaries, plomaria, plomaríem, plomaríeu, plomarien

SUBJUNTIU PRESENT: plomi, plomis, plomi, plomem, plomeu, plomin

SUBJUNTIU IMPERFET: plomés, plomessis, plomés, ploméssim, ploméssiu, plomessin

IMPERATIU: ploma, plomi, plomem, plomeu, plomin

->plomatge

■plomatge

[de ploma^1; 1a FONT: s. XVI]

m ANAT ANIM i ORNIT 1 Conjunt de plomes que cobreixen el cos d’un ocell.

2 plomatge nupcial (o de noces) Plomatge que algunes espècies d’ocells presenten durant el període de reproducció i que acostuma a distingir-se per l’acoloriment conspicu.

->plombat

■plombat -ada

Hom.: plumbat

[de plom; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj A plom, vertical.

->plombatge

plombatge

m 1 CIR Operació que consisteix a omplir amb material inert una cavitat normal o patològica (os, pleura) que espontàniament no s’ompliria.

2 ODONT Acció d’emplomar o obturar; obturació.

->plomejar

■plomejar

[de ploma^1]

v tr Esbossar un escrit, un projecte, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plomejar

GERUNDI: plomejant

PARTICIPI: plomejat, plomejada, plomejats, plomejades

INDICATIU PRESENT: plomejo, plomeges, plomeja, plomegem, plomegeu, plomegen

INDICATIU IMPERFET: plomejava, plomejaves, plomejava, plomejàvem, plomejàveu, plomejaven

INDICATIU PASSAT: plomegí, plomejares, plomejà, plomejàrem, plomejàreu, plomejaren

INDICATIU FUTUR: plomejaré, plomejaràs, plomejarà, plomejarem, plomejareu, plomejaran

INDICATIU CONDICIONAL: plomejaria, plomejaries, plomejaria, plomejaríem, plomejaríeu, plomejarien

SUBJUNTIU PRESENT: plomegi, plomegis, plomegi, plomegem, plomegeu, plomegin

SUBJUNTIU IMPERFET: plomegés, plomegessis, plomegés, plomegéssim, plomegéssiu, plomegessin

IMPERATIU: plomeja, plomegi, plomegem, plomegeu, plomegin

->plomejat

plomejat -ada

[de ploma^1]

adj HERÀLD Dit de l’escut losanjat on surt una ploma de l’angle superior de cadascun dels losanges.

->plomell

■plomell

[de ploma^1]

m Plomall, especialment el d’un capell, d’un llum, etc.

->plomer^1

■plomer^1

[de ploma^1]

m 1 Plomall. Un plomer gran de plomes d’estruç.

2 Capsa per a guardar les plomes d’escriure, llapis, etc.

->plomer^2

■plomer^2 -a

[de plom]

m i f 1 Plomaire.

2 Operari encarregat de posar i de marcar els segells de plom o marxamos a les peces de roba.

->plomeria

■plomeria

Part. sil.: plo_me_ri_a

[de plomer^2]

f 1 Ofici de plomer.

2 Obrador o botiga de plomer.

3 Magatzem d’objectes de plom.

4 Conjunt de coses de plom.

->plomes

plomes

f pl BOT Pelaguer plomós.

->plomí

■plomí

[de ploma^1]

m Tremp d’una ploma.

->plomís^1

plomís^1

[de ploma^1]

[pl -issos] m ORNIT Borrissol o primera ploma.

->plomís^2

plomís^2 -issa

[de plom]

adj 1 Que conté plom.

2 Que sembla de plom. La mar era plomissa.

->plomissa

■plomissa

[de plomís^1]

f ORNIT Plomissol.

->plomissall

■plomissall

[de plomís^1; 1a FONT: 1932, DFa.]

m ORNIT Plomall.

->plomissol

■plomissol

[de plomís^1; 1a FONT: s. XV]

m ANAT ANIM i ORNIT Conjunt de les petites plomes, desproveïdes de barbicel·les, que els ocells tenen en contacte directe amb la pell sota les plomes grans.

->plomós^1

plomós^1 -osa

[de plom]

adj 1 Plúmbic, plumbós.

2 col·loq Pesat, enfadós, molest. Quin home més plomós.

->plomós^2

■plomós^2 -osa

[de ploma^1]

adj 1 Que té ploma abundosa.

2 BOT Dit dels pèls i dels estigmes amb ramificacions semblants a bàrbules.

->plor

■plor

[de plorar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de plorar. Arrancar, rompre, el plor.

2 perdre el plor Restar, una criatura, sense respiració a conseqüència d’una excitació sobtada.

->ploracossos

■ploracossos

[de plorar i cos^1]

m i f ETNOG i FOLK Ploraner.

->plorada

■plorada

[de plorar]

f Plors fets en una ocasió determinada.

->ploradissa

■ploradissa

[de plorar; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

f Plors abundants.

->plorador

■plorador -a

[de plorar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Ploraner.

->ploraire

■ploraire

Part. sil.: plo_rai_re

[de plorar; 1a FONT: 1740]

1 adj Ploraner.

2 m i f Ploraner, ploracossos.

->ploralla

■ploralla

[de plorar; 1a FONT: 1575, DPou.]

[generalment en pl] f Plor. De les rialles vénen les ploralles.

->ploralleta

■ploralleta

[de ploralla]

f Ploricó. Fer la ploralleta.

->plorallós

■plorallós -osa

[de ploralla]

adj Plorós.

->ploramiquejar

■ploramiquejar

[de ploramiques]

v intr Plorar per no res.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ploramiquejar

GERUNDI: ploramiquejant

PARTICIPI: ploramiquejat, ploramiquejada, ploramiquejats, ploramiquejades

INDICATIU PRESENT: ploramiquejo, ploramiqueges, ploramiqueja, ploramiquegem, ploramiquegeu, ploramiquegen

INDICATIU IMPERFET: ploramiquejava, ploramiquejaves, ploramiquejava, ploramiquejàvem, ploramiquejàveu, ploramiquejaven

INDICATIU PASSAT: ploramiquegí, ploramiquejares, ploramiquejà, ploramiquejàrem, ploramiquejàreu, ploramiquejaren

INDICATIU FUTUR: ploramiquejaré, ploramiquejaràs, ploramiquejarà, ploramiquejarem, ploramiquejareu, ploramiquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: ploramiquejaria, ploramiquejaries, ploramiquejaria, ploramiquejaríem, ploramiquejaríeu, ploramiquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: ploramiquegi, ploramiquegis, ploramiquegi, ploramiquegem, ploramiquegeu, ploramiquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: ploramiquegés, ploramiquegessis, ploramiquegés, ploramiquegéssim, ploramiquegéssiu, ploramiquegessin

IMPERATIU: ploramiqueja, ploramiquegi, ploramiquegem, ploramiquegeu, ploramiquegin

->ploramiques

■ploramiques

[de plorar i mica^2]

m i f Persona que per no res plora.

->ploramorts

■ploramorts

[de plorar i mort^1]

m i f ETNOG i FOLK Ploraner.

->ploraner

■ploraner -a

[de plorar; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 1 adj Que sol plorar sovint o per poca cosa.

2 m i f ETNOG i FOLK Persona que plora en les cerimònies, sobretot en un enterrament, per acompanyar el dol d’un parent, d’un amic o d’un membre destacat de la societat.

2 f BOT Trepó.

->plorar

■plorar

[del ll. plorare, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 1 intr Vessar llàgrimes. Posar-se a plorar. Parar de plorar. Plorar de dolor, de ràbia, d’alegria. Plorar amargament, agrament. Plorar com una magdalena. Plorar a llàgrima viva.

2 tr Plorar llàgrimes de sang.

3 plorar-li (a algú) els ulls Es diu quan les glàndules lacrimals segreguen massa llàgrimes, encara que hom no plori.

4 qui no plora no mama fig Refrany que significa que, per a obtenir favors, cal demanar-los.

5 qui pogués plorar amb els seus ulls! Es diu manifestant enveja envers una persona que és planyuda excessivament.

2 tr Ésser vivament afligit per alguna cosa; lamentar. Plorar la mort d’un amic. Plorar un mort.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plorar

GERUNDI: plorant

PARTICIPI: plorat, plorada, plorats, plorades

INDICATIU PRESENT: ploro, plores, plora, plorem, ploreu, ploren

INDICATIU IMPERFET: plorava, ploraves, plorava, ploràvem, ploràveu, ploraven

INDICATIU PASSAT: plorí, plorares, plorà, ploràrem, ploràreu, ploraren

INDICATIU FUTUR: ploraré, ploraràs, plorarà, plorarem, plorareu, ploraran

INDICATIU CONDICIONAL: ploraria, ploraries, ploraria, ploraríem, ploraríeu, plorarien

SUBJUNTIU PRESENT: plori, ploris, plori, plorem, ploreu, plorin

SUBJUNTIU IMPERFET: plorés, ploressis, plorés, ploréssim, ploréssiu, ploressin

IMPERATIU: plora, plori, plorem, ploreu, plorin

->plorera

■plorera

[de plorar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Ganes de plorar.

->ploricó

■ploricó

[de plor; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Plor fingit.

2 fer el ploricó fig Tractar, ponderant les seves misèries, la seva fretura, etc., d’inspirar compassió i obtenir, així, quelcom.

2 ELECTROAC En els sistemes d’enregistrament de so, efecte paràsit de freqüència molt baixa.

->plorinyar

■plorinyar

[de plorar]

v intr Fer el ploricó; ploriquejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plorinyar

GERUNDI: plorinyant

PARTICIPI: plorinyat, plorinyada, plorinyats, plorinyades

INDICATIU PRESENT: plorinyo, plorinyes, plorinya, plorinyem, plorinyeu, plorinyen

INDICATIU IMPERFET: plorinyava, plorinyaves, plorinyava, plorinyàvem, plorinyàveu, plorinyaven

INDICATIU PASSAT: plorinyí, plorinyares, plorinyà, plorinyàrem, plorinyàreu, plorinyaren

INDICATIU FUTUR: plorinyaré, plorinyaràs, plorinyarà, plorinyarem, plorinyareu, plorinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: plorinyaria, plorinyaries, plorinyaria, plorinyaríem, plorinyaríeu, plorinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: plorinyi, plorinyis, plorinyi, plorinyem, plorinyeu, plorinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: plorinyés, plorinyessis, plorinyés, plorinyéssim, plorinyéssiu, plorinyessin

IMPERATIU: plorinya, plorinyi, plorinyem, plorinyeu, plorinyin

->plorinyós

■plorinyós -osa

[de plorinyar]

adj Ploriquejant, plorós.

->ploriqueig

■ploriqueig

Part. sil.: plo_ri_queig

[de ploriquejar; 1a FONT: s. XX, Oller]

m Acció de ploriquejar.

->ploriquejar

■ploriquejar

[de ploricó; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr 1 Gemegar com aquell qui plora. No ploriquegis que no t’has fet res!

2 fig Fer el ploricó per inspirar compassió. En sap molt, de ploriquejar, i sempre aconsegueix el que vol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ploriquejar

GERUNDI: ploriquejant

PARTICIPI: ploriquejat, ploriquejada, ploriquejats, ploriquejades

INDICATIU PRESENT: ploriquejo, ploriqueges, ploriqueja, ploriquegem, ploriquegeu, ploriquegen

INDICATIU IMPERFET: ploriquejava, ploriquejaves, ploriquejava, ploriquejàvem, ploriquejàveu, ploriquejaven

INDICATIU PASSAT: ploriquegí, ploriquejares, ploriquejà, ploriquejàrem, ploriquejàreu, ploriquejaren

INDICATIU FUTUR: ploriquejaré, ploriquejaràs, ploriquejarà, ploriquejarem, ploriquejareu, ploriquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: ploriquejaria, ploriquejaries, ploriquejaria, ploriquejaríem, ploriquejaríeu, ploriquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: ploriquegi, ploriquegis, ploriquegi, ploriquegem, ploriquegeu, ploriquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: ploriquegés, ploriquegessis, ploriquegés, ploriquegéssim, ploriquegéssiu, ploriquegessin

IMPERATIU: ploriqueja, ploriquegi, ploriquegem, ploriquegeu, ploriquegin

->ploró

ploró -ona

[de plorar]

adj dial Ploraner.

->plorós

■plorós -osa

[de plor; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Amb les llàgrimes als ulls, amb senyals d’haver plorat.

2 Amb plors.

->plorosament

■plorosament

[de plorós; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv Amb plors.

->plosió

■plosió

Part. sil.: plo_si_ó

[reducció de explosió (v. aquest mot i implosió)]

f FON Moviment intermedi i més característic en la pronúncia d’un so consonàntic.

->plosiu

■plosiu -iva

Part. sil.: plo_siu

[reducció de explosiu (v. aquest mot i implosiu)]

adj FON Oclusiu.

->plot

plot

m ELECTROT Peça de llautó o de coure que constitueix la part fixa d’un element de contacte.

->plotejar

plotejar

v tr DIB i INFORM traçar 1 3.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plotejar

GERUNDI: plotejant

PARTICIPI: plotejat, plotejada, plotejats, plotejades

INDICATIU PRESENT: plotejo, ploteges, ploteja, plotegem, plotegeu, plotegen

INDICATIU IMPERFET: plotejava, plotejaves, plotejava, plotejàvem, plotejàveu, plotejaven

INDICATIU PASSAT: plotegí, plotejares, plotejà, plotejàrem, plotejàreu, plotejaren

INDICATIU FUTUR: plotejaré, plotejaràs, plotejarà, plotejarem, plotejareu, plotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: plotejaria, plotejaries, plotejaria, plotejaríem, plotejaríeu, plotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: plotegi, plotegis, plotegi, plotegem, plotegeu, plotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: plotegés, plotegessis, plotegés, plotegéssim, plotegéssiu, plotegessin

IMPERATIU: ploteja, plotegi, plotegem, plotegeu, plotegin

->plòter

plòter

m INFORM i CARTOG Traçador.

->plotinià

plotinià -ana

Part. sil.: plo_ti_ni_à

adj Relatiu o pertanyent a Plotí o a la seva doctrina.

->plotinisme

■plotinisme

[del nom del filòsof gr. Plotí (205-270)]

m FILOS Doctrina de Plotí o de la seva escola, més coneguda per neoplatonisme.

->ploure

■ploure

Part. sil.: plou_re

[del ll. vg. plŏvĕre, ll. cl. plŭĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr 1 1 METEOR Caure l’aigua dels núvols en forma de gotes.

2 quan no hi plou, hi degota fig Frase amb què es comenta la desgràcia d’una família, d’una persona, etc., que quan surt d’una mala situació hi torna a caure.

3 tant com en plou, el vent n’eixuga fig Comentari que hom fa de les persones que gasten tot el que guanyen.

2 1 fig Les bales plovien al costat nostre. Ploure desgràcies, maldecaps. Ploure queixes de tots costats.

2 ara plouen figues fig Es diu per a indicar que una cosa no pot ésser.

3 fer (algú) com qui sent ploure fig Obrar sense fer cas del que hom diu.

4 ploure sobre mullat fig Venir, un contratemps, un treball, etc., darrere un altre.

5 tant si plou com si no (o com si no plou, o com si fa sol, o com si neva) Sense que res ho pugui impedir. Jugarem el partit tant si plou com si no.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ploure

GERUNDI: plovent

PARTICIPI: plogut, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

INDICATIU PRESENT: [no s’usa], [no s’usa], plou, [no s’usa], [no s’usa], plouen

INDICATIU IMPERFET: [no s’usa], [no s’usa], plovia, [no s’usa], [no s’usa], plovien

INDICATIU PASSAT: [no s’usa], [no s’usa], plogué, [no s’usa], [no s’usa], plogueren

INDICATIU FUTUR: [no s’usa], [no s’usa], plourà, [no s’usa], [no s’usa], plouran

INDICATIU CONDICIONAL: [no s’usa], [no s’usa], plouria, [no s’usa], [no s’usa], plourien

SUBJUNTIU PRESENT: [no s’usa], [no s’usa], plogui, [no s’usa], [no s’usa], ploguin

SUBJUNTIU IMPERFET: [no s’usa], [no s’usa], plogués, [no s’usa], [no s’usa], ploguessin

IMPERATIU: [no s’usa]

->plovedor

plovedor -a

[de ploure]

adj dial Plujós.

->plover

■plover -a

[de ploure; 1a FONT: 1539]

adj METEOR Plujós.

->plovineig

■plovineig

Part. sil.: plo_vi_neig

[de plovinejar]

m METEOR Plovisqueig.

->plovinejar

■plovinejar

[de ploure]

v intr METEOR Plovisquejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plovinejar

GERUNDI: plovinejant

PARTICIPI: plovinejat, plovinejada, plovinejats, plovinejades

INDICATIU PRESENT: plovinejo, plovineges, plovineja, plovinegem, plovinegeu, plovinegen

INDICATIU IMPERFET: plovinejava, plovinejaves, plovinejava, plovinejàvem, plovinejàveu, plovinejaven

INDICATIU PASSAT: plovinegí, plovinejares, plovinejà, plovinejàrem, plovinejàreu, plovinejaren

INDICATIU FUTUR: plovinejaré, plovinejaràs, plovinejarà, plovinejarem, plovinejareu, plovinejaran

INDICATIU CONDICIONAL: plovinejaria, plovinejaries, plovinejaria, plovinejaríem, plovinejaríeu, plovinejarien

SUBJUNTIU PRESENT: plovinegi, plovinegis, plovinegi, plovinegem, plovinegeu, plovinegin

SUBJUNTIU IMPERFET: plovinegés, plovinegessis, plovinegés, plovinegéssim, plovinegéssiu, plovinegessin

IMPERATIU: plovineja, plovinegi, plovinegem, plovinegeu, plovinegin

->plovisc

■plovisc

[de ploviscar]

m METEOR Pluja petita; plovisqueig.

->ploviscar

■ploviscar

[de ploure; 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr METEOR Plovisquejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ploviscar

GERUNDI: ploviscant

PARTICIPI: ploviscat, ploviscada, ploviscats, ploviscades

INDICATIU PRESENT: plovisco, plovisques, plovisca, plovisquem, plovisqueu, plovisquen

INDICATIU IMPERFET: ploviscava, ploviscaves, ploviscava, ploviscàvem, ploviscàveu, ploviscaven

INDICATIU PASSAT: plovisquí, ploviscares, ploviscà, ploviscàrem, ploviscàreu, ploviscaren

INDICATIU FUTUR: ploviscaré, ploviscaràs, ploviscarà, ploviscarem, ploviscareu, ploviscaran

INDICATIU CONDICIONAL: ploviscaria, ploviscaries, ploviscaria, ploviscaríem, ploviscaríeu, ploviscarien

SUBJUNTIU PRESENT: plovisqui, plovisquis, plovisqui, plovisquem, plovisqueu, plovisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: plovisqués, plovisquessis, plovisqués, plovisquéssim, plovisquéssiu, plovisquessin

IMPERATIU: plovisca, plovisqui, plovisquem, plovisqueu, plovisquin

->ploviscó

■ploviscó

[de plovisc]

m METEOR Plovisqueig.

->ploviscol

■ploviscol

[de plovisc]

m METEOR Plovisqueig.

->plovisqueig

■plovisqueig

Part. sil.: plo_vis_queig

[de plovisquejar]

m METEOR Precipitació en forma de gotes petites i nombroses que cauen d’una boira o d’una capa baixa d’estrats.

->plovisquejar

■plovisquejar

[de ploviscar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr METEOR Ploure lleugerament i a gotes molt petites.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: plovisquejar

GERUNDI: plovisquejant

PARTICIPI: plovisquejat, plovisquejada, plovisquejats, plovisquejades

INDICATIU PRESENT: plovisquejo, plovisqueges, plovisqueja, plovisquegem, plovisquegeu, plovisquegen

INDICATIU IMPERFET: plovisquejava, plovisquejaves, plovisquejava, plovisquejàvem, plovisquejàveu, plovisquejaven

INDICATIU PASSAT: plovisquegí, plovisquejares, plovisquejà, plovisquejàrem, plovisquejàreu, plovisquejaren

INDICATIU FUTUR: plovisquejaré, plovisquejaràs, plovisquejarà, plovisquejarem, plovisquejareu, plovisquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: plovisquejaria, plovisquejaries, plovisquejaria, plovisquejaríem, plovisquejaríeu, plovisquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: plovisquegi, plovisquegis, plovisquegi, plovisquegem, plovisquegeu, plovisquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: plovisquegés, plovisquegessis, plovisquegés, plovisquegéssim, plovisquegéssiu, plovisquegessin

IMPERATIU: plovisqueja, plovisquegi, plovisquegem, plovisquegeu, plovisquegin

->plugastell

■plugastell

[del nom de Plougastel, població del departament de Finistère, a la Bretanya, d’on prové el teixit]

m TÈXT Teixit cru de cotó amb trama d’estopa de lli, amb un acabat que li dóna un aspecte de lli pur.

->plugim

■plugim

[de pluja]

m METEOR Pluja menuda.

->plugisser

■plugisser -a

[de pluja]

adj METEOR 1 Inclinat a ploure. El maig sol ésser plugisser.

2 núvol plugisser Núvol de pluja.

->pluig

■pluig

Part. sil.: pluig

[del ll. plŭvius, -a, -um, íd., segurament a través d’una forma de ll. vg. com en pluja; 1a FONT: 1786]

adj METEOR Dit del vent que porta pluja, que bufa alhora que plovisqueja. Vent pluig.

->pluja

■pluja

[del ll. vg. plŏia, ll. cl. plŭvia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 METEOR 1 Precipitació en forma de gotes d’aigua que cauen dels núvols.

2 núvol de pluja Nimbe.

3 pluja àcida Precipitació aquosa que conté en dissolució els àcids sulfúrics i nítrics produïts per la combinació dels òxids de sofre i nitrogen, despresos en els processos industrials, amb el vapor d’aigua atmosfèric.

4 pluja artificial Precipitació estimulada artificialment projectant neu carbònica, iodur d’argent, etc., a la part superior dels núvols, de manera que aquests elements actuïn com a nuclis de condensació.

5 pluja de fang Pluja que arrossega partícules de sorra o de pols.

6 pluja gelant Pluja que es congela i forma una capa de gel de manera instantània quan entra en contacte amb una superfície molt freda.

2 1 fig Una pluja de bales, de flors. Una pluja d’aplaudiments, d’elogis.

2 DEC Guarniment fet amb tires de plàstic o de paper molt estretes i brillants, generalment de color d’or o de plata, que hom deixa caure sobre una superfície determinada, utilitzat especialment per a guarnir l’arbre de Nadal.

3 com pluja menuda fig Amb molta abundància.

4 pluja de meteors (o d’estels) ASTR Successió de meteors en un interval curt de temps que es produeix periòdicament quan la Terra passa a prop de l’òrbita d’un cometa.

5 pluja d’idees fig Tècnica de grup destinada a aconseguir el màxim d’idees sobre un assumpte en un temps relativament curt, mitjançant l’estimulació de la imaginació pel mètode d’associació lliure i espontània.

3 pluja de sang ENTOM Fenomen consistent en un conjunt de taques vermelles, que apareixen a terra, ocasionades pel meconi, produït per papallones gregàries en néixer molts adults simultàniament.

4 pluja radioactiva METEOR i FÍS Descens vers el sòl de pols formada per partícules esdevingudes radioactives com a conseqüència d’una explosió nuclear.

->plujà

■plujà -ana

[del ll. td. pluvianus, -a, -um, íd.]

adj METEOR 1 De pluja. Aigua plujana.

2 Plujós.

->plujada

■plujada

[de pluja]

f Pluja forta.

->plujat

■plujat

[de pluja]

m METEOR Aiguat, xàfec fort.

->plujós

■plujós -osa

[de pluja; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adj METEOR 1 Dit del temps, de l’indret, etc., abundant en pluges. Un hivern plujós. Una comarca plujosa.

2 Dit dels núvols que duen pluja. Una nuvolada plujosa.

->plumbagina

■plumbagina

[formació culta analògica sobre la base del ll. plumbāgo, -ĭnis, íd.]

f MINERAL Grafit.

->plumbaginàcies

■plumbaginàcies

Part. sil.: plum_ba_gi_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família de plumbaginals, constituïda per herbes, arbusts o lianes, de fulles simples, flors actinomorfes i fruits en aqueni o capsulars.

2 sing Planta de la família de les plumbaginàcies.

->plumbaginals

plumbaginals

f BOT 1 pl Ordre de dicotiledònies simpètales que comprèn únicament la família de les plumbaginàcies.

2 sing Planta de l’ordre de les plumbaginals.

->plumbat

■plumbat

Hom.: plombat

m QUÍM INORG 1 Nom genèric de les sals que contenen els anions plumbat.

2 Nom genèric dels oxoanions complexos del plom que existeixen en dissolucions fortament alcalines.

->plumbi plúmbia

■plumbi plúmbia

[del ll. plumbeus, -a, -um, íd.]

adj De plom.

->plumbi-

■plumbi-

MINERAL Prefix que indica la presència de plom en un mineral.

->plúmbic

■plúmbic -a

[formació culta analògica sobre la base del ll. plumbum ‘plom’]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al plom.

2 Que conté plom.

3 esp Dit dels composts de plom en els quals aquest té una valència o nombre d’oxidació de quatre.

->plumbicó

■plumbicó

m TV Tub analitzador d’imatge basat en el vidicó i que constitueix un perfeccionament d’aquest.

->plumbífer

■plumbífer -a

[de plumbi- i -fer]

adj GEOL Que conté plom.

->plumbio-

plumbio-

QUÍM Forma prefixada sistemàtica del nom del plom, emprada per a indicar la presència d’aquest element en un compost.

->plumbit

■plumbit

m QUÍM INORG Forma a abandonar emprada per a designar l’anió plumbat (II) i les sals en què aquest intervé.

->plumbo-

■plumbo-

MINERAL Prefix que indica la presència de plom en un mineral.

->plumbós

■plumbós -osa

[del ll. plumbosus, -a, -um, íd.]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al plom.

2 Que conté plom.

3 esp Dit dels composts de plom en els quals aquest té una valència o nombre d’oxidació de dos.

->plum-cake

■plum-cake* [plumkɛ́jk]

[mot angl., comp. de plum ‘pruna; pansa’ i cake ‘pastís’]

m PAST Pastís fet amb mantega, sucre, ous, farina, llevat, rom, panses de Corint i, a vegades, cireres confitades.

->plumetis

■plumetis

[del fr. plumetis, íd., alteració de l’adj. plumeté, del fr. ant. plumete ‘plometa’]

m TÈXT Batista o mussolina de cotó amb claps del mateix teixit imitant el brodat.

->plumi-

■plumi-

Forma prefixada del mot llatí plūma, que significa ‘ploma’. Ex.: plumífer.

->plumier

plumier

Part. sil.: plu_mi_er

m plomer^1 2.

->plumífer

■plumífer -a

[de plumi- i -fer]

adj Que té, que porta, plomes.

->plumiforme

■plumiforme

[de plumi- i -forme]

adj Que té forma de ploma.

->plumíger

■plumíger -a

[del ll. plumĭger, -a, -um, íd. (v. -ger)]

adj Que porta plomes.

->plumípede

■plumípede -a

[del ll. plumĭpes, -ĕdis, íd., comp. de plumi- i -pede]

adj Que té els peus coberts de plomes.

->plúmula

■plúmula

f 1 ANAT ANIM Sèrie d’arrugues entrecreuades a la paret superior de l’aqüeducte de Silvi.

2 BOT Gemma apical de l’embrió.

->plural

■plural

[del ll. pluralis, íd., der. de plus ‘més’, comparatiu de multus ‘molt’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que es refereix a més d’un. S’oposa a singular.

2 adj i m GRAM [abrev pl.] Dit de la realització del morfema gramatical de nombre que representa més d’una entitat individualitzada.

3 en plural En forma plural, referint-se a més d’un.

4 plural de modèstia GRAM Forma de plural amb valor de singular usada per oradors o escriptors per a atenuar la pròpia personalitat.

5 plural exclusiu LING Forma especial de plural pronominal, en algunes llengües asiàtiques i americanes, que consisteix a considerar la persona nosaltres com la suma de jo més ells, amb exclusió de vosaltres.

6 plural inclusiu LING Forma especial de plural pronominal, en algunes llengües asiàtiques i americanes, que consisteix a considerar la persona nosaltres com la suma de jo més vosaltres, amb l’exclusió d’ells.

7 plural majestàtic GRAM Forma de plural amb valor de singular usada per altes jerarquies civils o eclesiàstiques per a magnificar la personalitat de qui l’empra.

->pluralisme

■pluralisme

[de plural]

m 1 Qualitat d’ésser més d’un; multiplicitat.

2 FILOS 1 Doctrina filosòfica, oposada al monisme, segons la qual l’univers és compost d’una pluralitat d’éssers, no reductibles a un únic principi.

2 Nom amb què també és conegut el conjunt de filòsofs grecs per tal com no accepten un únic principi entitatiu del real, ans diversos elements o àtoms.

3 SOCIOL i POLÍT Doctrina sociopolítica que preconitza la coexistència de tendències diferents en qualsevol societat i en qualsevol institució.

->pluralista

■pluralista

[de plural]

1 adj Relatiu o pertanyent al pluralisme.

2 m i f Seguidor del pluralisme.

->pluralitat

■pluralitat

[del ll. pluralĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 El fet d’ésser més d’un.

2 esp El fet d’ésser en gran nombre. La pluralitat dels mons.

2 Majoria. La pluralitat dels vots, dels diputats.

->pluralitzar

■pluralitzar

[de plural]

v tr 1 Atribuir a dos o més una cosa que és peculiar d’una persona o d’una cosa.

2 Donar plural a un nom que normalment no en té.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pluralitzar

GERUNDI: pluralitzant

PARTICIPI: pluralitzat, pluralitzada, pluralitzats, pluralitzades

INDICATIU PRESENT: pluralitzo, pluralitzes, pluralitza, pluralitzem, pluralitzeu, pluralitzen

INDICATIU IMPERFET: pluralitzava, pluralitzaves, pluralitzava, pluralitzàvem, pluralitzàveu, pluralitzaven

INDICATIU PASSAT: pluralitzí, pluralitzares, pluralitzà, pluralitzàrem, pluralitzàreu, pluralitzaren

INDICATIU FUTUR: pluralitzaré, pluralitzaràs, pluralitzarà, pluralitzarem, pluralitzareu, pluralitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: pluralitzaria, pluralitzaries, pluralitzaria, pluralitzaríem, pluralitzaríeu, pluralitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: pluralitzi, pluralitzis, pluralitzi, pluralitzem, pluralitzeu, pluralitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: pluralitzés, pluralitzessis, pluralitzés, pluralitzéssim, pluralitzéssiu, pluralitzessin

IMPERATIU: pluralitza, pluralitzi, pluralitzem, pluralitzeu, pluralitzin

->pluri-

■pluri-

Prefix, del llatí plus, pluris, que significa ‘més’, ‘molt’, i que denota pluralitat d’allò que designa el mot que la segueix. Ex.: pluricapsular, pluriaxial, pluriocupació.

->plurianual

■plurianual

Part. sil.: plu_ri_a_nu_al

[de pluri- i anual]

adj Que té lloc diverses vegades l’any.

->pluriaxial

■pluriaxial

Part. sil.: plu_ri_a_xi_al

adj BOT Multiaxial.

->pluricarpel·lar

■pluricarpel·lar

adj BOT Que té uns quants o molts carpels.

->pluricel·lular

■pluricel·lular

[de pluri- i cel·lular]

adj BIOL Dit de l’organisme compost de dues o més cèl·lules.

->pluricel·lularitat

pluricel·lularitat

f BIOL Condició de pluricel·lular.

->pluriculturalisme

■pluriculturalisme

m SOCIOL Coexistència de cultures en un espai geogràfic i social limitat que comporta un intercanvi cultural entre els diversos col·lectius.

->pluridisciplinari

■pluridisciplinari -ària

[de pluri- i disciplinari]

adj Que concerneix o engloba diverses disciplines.

->pluridrupa

■pluridrupa

f BOT Fruit múltiple procedent d’un gineceu pluricarpel·lar en què cada carpel es converteix en drupa.

->pluriennal

■pluriennal

Part. sil.: plu_ri_en_nal

adj 1 Que dura diversos anys. Pla pluriennal d’inversions.

2 Que té lloc després de diversos anys.

3 BOT Perenne.

->pluriestratificat

■pluriestratificat -ada

Part. sil.: plu_ri_es_tra_ti_fi_cat

[de pluri- i estratificat]

adj Que comprèn diversos estrats superposats.

->plurifamiliar

■plurifamiliar

Part. sil.: plu_ri_fa_mi_li_ar

adj De més d’una família. Habitatge plurifamiliar.

->plurifol·licle

plurifol·licle

m BOT Fruit múltiple constituït per dos o més fol·licles, originat a partir d’un gineceu apocàrpic.

->plurilingüe

■plurilingüe

Part. sil.: plu_ri_lin_güe

[de pluri- i -lingüe]

adj Multilingüe.

->pota

■pota

[probablement d’un ant. *pauta, encreuament de *patta, onomatopeia de piafar, d’on el fr. patte i cast. pata, amb plautus, -a, -um ‘pla de peus’, d’on el prov. plauto; 1a FONT: 1371]

f 1 1 Nom donat a cadascuna de les extremitats locomotores de qualsevol animal.

2 caure de potes com els gats fig Escapar-se il·lès d’un greu perill o una greu desgràcia.

3 caure-hi de quatre potes fig Caure en un engany.

4 ensenyar (o treure) la pota fig Fer o dir quelcom que revela un defecte o una mala inclinació de la persona.

5 ficar la pota Intervenir en quelcom fent o dient algun despropòsit, alguna bestiesa, etc.

2 Petge. Les potes de la taula.

3 1 Objecte, eina, etc., que per la seva forma, situació o finalitat és semblant a una pota d’animal.

2 CONSTR Prolongació d’una anella, d’un golfo, d’un ganxo, etc., que és fixada a la paret.

3 pota de cabra CALÇ Peça de boix, molt semblant a la bitzega, emprada pels sabaters per a allisar i polir els talons del calçat.

4 BOT 1 Tabac de pota.

2 pota d’ase Paloma.

3 pota de cavall Bolet de la família de les esclerodermatàcies (Scleroderma verrucosum), amb el peridi granellut i amb la gleba blanca i negra, i no comestible.

4 pota de cavall Planta herbàcia perenne, de la família de les compostes (Tussilago farfara), rizomatosa, de fulles basals arrodonides i peciolades i de capítols solitaris que apareixen abans que les flors, emprada com a oficinal.

5 pota de colom COL Planta herbàcia perenne, de la família de les boraginàcies (Alkanna tinctoria), de l’arrel de la qual hom extreu un colorant vermellós, usat en perfumeria, enologia, etc.

6 pota de gat FARM Planta herbàcia perenne, de la família de les compostes (Antennaria dioica), de fulles basals espatulades i caulinars, lanceolades o linears, i de capítols en corimbes, emprats en medicina popular contra la tos i malalties del fetge.

7 pota de lleó FARM Planta herbàcia vivaç, de la família de les rosàcies (Alchemilla vulgaris), de fulles reniformes o orbiculars, flors petites de color verd groguenc i fruits en aqueni, el rizoma de la qual és emprat en medicina casolana.

8 pota de perdiu Cama de perdiu.

9 pota de rata Peu de rata.

10 pota d’euga Barretera.

11 pota d’euga Pota de cavall.

5 ZOOL Canana.

6 pota d’ànec ANAT ANIM Conjunt aponeuròtic constituït pels tendons inferiors del recte intern de la cuixa, el sartori i el semitendinós.

7 pota de gall PAT Arrugues divergents que es formen al costat de l’angle extern dels ulls.

->potabilitat

■potabilitat

[de potable]

f Qualitat de potable.

->potabilització

potabilització

Part. sil.: po_ta_bi_lit_za_ci_ó

[de potable]

f QUÍM IND Conjunt d’operacions i tractaments per a potabilitzar l’aigua.

->potabilitzador

■potabilitzador -a

[de potabilitzar]

adj 1 Que potabilitza.

2 planta potabilitzadora (o simplement potabilitzadora) Instal·lació on és potabilitzada l’aigua.

->potabilitzar

■potabilitzar

[de potable]

v tr Sotmetre (l’aigua) a tractament perquè sigui potable.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: potabilitzar

GERUNDI: potabilitzant

PARTICIPI: potabilitzat, potabilitzada, potabilitzats, potabilitzades

INDICATIU PRESENT: potabilitzo, potabilitzes, potabilitza, potabilitzem, potabilitzeu, potabilitzen

INDICATIU IMPERFET: potabilitzava, potabilitzaves, potabilitzava, potabilitzàvem, potabilitzàveu, potabilitzaven

INDICATIU PASSAT: potabilitzí, potabilitzares, potabilitzà, potabilitzàrem, potabilitzàreu, potabilitzaren

INDICATIU FUTUR: potabilitzaré, potabilitzaràs, potabilitzarà, potabilitzarem, potabilitzareu, potabilitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: potabilitzaria, potabilitzaries, potabilitzaria, potabilitzaríem, potabilitzaríeu, potabilitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: potabilitzi, potabilitzis, potabilitzi, potabilitzem, potabilitzeu, potabilitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: potabilitzés, potabilitzessis, potabilitzés, potabilitzéssim, potabilitzéssiu, potabilitzessin

IMPERATIU: potabilitza, potabilitzi, potabilitzem, potabilitzeu, potabilitzin

->potable

■potable

[del ll. potabĭlis, íd., der. de potare ‘beure’; 1a FONT: 1460, Roig]

adj 1 1 Que és apte a servir de beguda. Aigua potable.

2 p ext Dit d’una beguda de qualitat acceptable. És un vinet fluix, però potable.

2 fig Passable, acceptable. Un film potable.

->potaco

■potaco

[possible alteració del cast. potaje; 1a FONT: s. XIX]

m ALIM Guisat compost de patates, pebrot, tomàquet i altres hortalisses, sovint acompanyat de carn, d’espineta, etc.

->potada

■potada

Hom.: putada

[de pota^1; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Cop de pota.

2 Petjada.

->-pòtam

-pòtam

Forma sufixada del mot grec potamós, que significa ‘riu’. Ex.: hipopòtam.

->potamo-

■potamo-

Forma prefixada del mot grec potamós, que significa ‘riu’. Ex.: potamologia, potamobranqui.

->potamogèton

potamogèton

m BOT Gènere d’herbes perennes, de la família de les potamogetonàcies (Potamogeton sp), aquàtiques, de fulles simples, flors regulars i tetràmeres en espigues i fruits en drupa.

->potamogetonàcies

■potamogetonàcies

Part. sil.: po_ta_mo_ge_to_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família d’helobials, constituïda per plantes herbàcies de fulles simples, flors petites verdoses i fruits en núcula o en drupa.

2 sing Planta de la família de les potamogetonàcies.

->potamologia

potamologia

Part. sil.: po_ta_mo_lo_gi_a

[de potamo- i -logia]

f HIDROL Ciència que estudia els rius.

->potamoplàncton

■potamoplàncton

m ECOL Plàncton de les aigües corrents arrossegat per un flux turbulent.

->potassa

■potassa

[de l’al. Pottasche, comp. de Pott, del fr. pot ‘pot’, i Asche ‘cendra’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 QUÍM INORG 1 Denominació vulgar del carbonat de potassi, especialment l’obtingut de les cendres.

2 potassa càustica Denominació a abandonar per a l’hidròxid de potassi.

3 muriat de potassa Denominació a abandonar per al clorur de potassi.

2 MINERAL 1 Nom donat genèricament a diversos minerals que contenen KCl, com la carnal·lita, la caïnita, la silvina, la silvinita, etc.

2 potassa nitrada Nitrat de potassi, anomenat correntment nitre o salnitre.

3 potassa sulfatada Sulfat potàssic que hom pot trobar a les laves primerenques del Vesuvi.

->potassèmia

potassèmia

Part. sil.: po_tas_sè_mi_a

f FISIOL ANIM Concentració de potassi a la sang.

->potassi

■potassi

[de l’angl. potassium, creat pel químic anglès H. Davy el 1807 sobre el model de magnesia/magnesium, soda/sodium a partir de potash ‘potassa’]

m QUÍM INORG 1 [símb: K] Element químic, de nombre atòmic 19, pertanyent al grup Ia, o dels metalls alcalins, de la taula periòdica.

2 carbonat de potassi [K2CO3] Pólvores blanques obtingudes principalment per carbonatació de l’hidròxid.

3 cianur de potassi [KCN] Cristalls blancs, molt tòxics, obtinguts per escalfament del carbonat potàssic amb carbó en corrent d’amoníac.

4 clorur de potassi [KCl] Cristalls incolors de gust fortament salat, que corren en la natura en forma de silvinita i carnal·lita, de les quals hom l’obté.

5 dicromat de potassi [K2Cr2O7] Cristalls vermells groguencs, tòxics i oxidants, obtinguts per tractament del cromat de potassi amb àcid sulfúric.

6 hidròxid de potassi [KOH] Sòlid blanc, obtingut per electròlisi de solucions concentrades de clorur potàssic.

7 nitrat de potassi [KNO3] Sòlid cristal·lí, de gust salí, obtingut per reacció del clorur de potassi amb l’àcid nítric.

8 permanganat de potassi [KMnO4] Cristalls de color porpra fosc i gust astringent, obtinguts per fusió de la pirolusita amb hidròxid potàssic seguida d’oxidació electrolítica del manganat format.

9 sulfat de potassi [K2SO4] Sòlid cristal·lí, obtingut per tractament del clorur potàssic amb l’àcid sulfúric.

->potàssic

■potàssic -a

[de potassi]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al potassi.

2 Que conté potassi.

3 esp Dit dels composts de potassi en què aquest té una valència o nombre d’oxidació de +1.

->potatge

■potatge

[del fr. potage o, potser encara més, de l’oc. ant. potatge, der. de pot ‘pot, tupí’; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m ALIM 1 Vianda variada i preparada.

2 Beuratge preparat amb diversos ingredients.

3 fig Barreja de coses heterogènies.

->potejar

■potejar

Hom.: putejar

[de pota^1; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v intr Potollar una bèstia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: potejar

GERUNDI: potejant

PARTICIPI: potejat, potejada, potejats, potejades

INDICATIU PRESENT: potejo, poteges, poteja, potegem, potegeu, potegen

INDICATIU IMPERFET: potejava, potejaves, potejava, potejàvem, potejàveu, potejaven

INDICATIU PASSAT: potegí, potejares, potejà, potejàrem, potejàreu, potejaren

INDICATIU FUTUR: potejaré, potejaràs, potejarà, potejarem, potejareu, potejaran

INDICATIU CONDICIONAL: potejaria, potejaries, potejaria, potejaríem, potejaríeu, potejarien

SUBJUNTIU PRESENT: potegi, potegis, potegi, potegem, potegeu, potegin

SUBJUNTIU IMPERFET: potegés, potegessis, potegés, potegéssim, potegéssiu, potegessin

IMPERATIU: poteja, potegi, potegem, potegeu, potegin

->potença

■potença

[del fr. potence, del ll. potentia ‘poder, potència’]

f HERÀLD Figura en forma de T o tau obtinguda per la unió de dos petits pals curts, dits cap i peu.

->potençat

potençat -ada

[de potença]

adj HERÀLD 1 Dit d’un escut o d’una peça completament plens de potences capiculades i sense deixar cap espai buit entre elles, alternant metall i color.

2 Dit de la peça, generalment la creu, els extrems de la qual acaben en potença.

3 Dit de la peça els perfils exteriors de la qual són torçats en forma de potences de manera que les potences d’un perfil corresponguin als espais buits de l’altre.

4 Dit de la peça dividida de llarg a llarg en dues parts iguals per un torçat en forma de potences.

5 Dit de la partició amb la línia divisòria torçada en forma de potences.

->potència

■potència

Part. sil.: po_tèn_ci_a

[del ll. potentia ‘poder, potència’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Facultat de fer alguna cosa, de produir un efecte. La potència de Déu.

2 Fet d’ésser potent.

3 FILOS Poder, capacitat, que una cosa té per a produir un canvi en una altra cosa, per a actuar sobre ella.

4 esp FILOS Capacitat que un ésser té per a passar d’un estat a un altre, per a canviar, per a esdevenir quelcom de nou (contraposat a acte).

5 p ext Facultat. Les potències de l’ànima són tres: enteniment, memòria i voluntat.

6 p anal Possibilitat.

7 potència sexual FISIOL ANIM Capacitat d’efectuar l’acte sexual.

2 1 El qui posseeix prou força per a imposar la seva autoritat. Les potències celestes. Les potències de les tenebres.

2 POLÍT Estat poderós, capacitat global d’un estat.

3 POLÍT Aspecte concret de les possibilitats d’un estat.

3 ACÚST Energia emesa per unitat de temps per un cos en fer vibrar les molècules del medi material que l’envolta.

4 ESTRATIG Gruix d’un estrat.

5 FÍS [símb: P] En un sistema físic, magnitud escalar que mesura l’afany que manifesta el sistema per executar un treball.

6 GEOM 1 En una inversió, nom de la constant k.

2 potència d’un punt respecte a una circumferència Donats un punt P i una circumferència, producte de les distàncies del punt P als dos punts A i B que una recta que passa per P determina sobre la circumferència.

7 MAT 1 Donats un nombre a, anomenat base, i un nombre natural n, anomenat exponent, producte ande n factors iguals a a.

2 Caràcter comú de dos conjunts entre els elements dels quals hom pot establir una correspondència bijectiva.

8 1 MEC Esforç que hom aplica en una màquina simple per tal de vèncer la resistència.

2 potència calorífica CALEF Quantitat de calor expressada en calories, fornida per un aparell de calefacció durant una hora de funcionament normal.

3 potència calorífica TERMOT Quantitat de calor produïda en la combustió d’una unitat de pes o de volum d’un combustible líquid o gasós.

4 potència efectiva MOT Potència d’un motor o d’una màquina de vapor mesurada amb un fre dinamomètric o amb un torsiòmetre; és anomenada també potència al fre.

5 potència específica MOT Quocient de la divisió de la potència fiscal o d’homologació pel pes del motor, és a dir, potència fiscal per unitat de pes.

6 potència fiscal MOT Potència determinada per aplicació d’una fórmula convencional, diferent segons els estats, en la qual apareixen, lligats per diferents paràmetres, els valors del diàmetre del cilindre, de la cursa del pistó i del nombre de cilindres del motor. És anomenada també potència d’homologació.

7 potència indicada MOT Potència deduïda teòricament del diagrama del cicle real del motor, l’àrea del qual representa el treball realitzat pels gasos dins el cilindre durant un cicle.

8 potència instantània MOT Potència màxima que un motor pot desenvolupar, durant un període de temps relativament breu, a causa d’una sobrealimentació momentània.

9 ÒPT En un sistema òptic, inversa de la seva distància focal.

10 ELECTROT 1 factor de potència En corrent altern, quocient entre la potència activa i la potència aparent.

2 potència activa Potència mitjana produïda en un circuit, en una màquina, etc., recorreguts per un corrent altern.

3 potència aparent En corrent altern, producte del valor eficaç de la tensió pel del corrent.

4 potència elèctrica Potència produïda o absorbida per una instal·lació, màquina, aparell, etc., elèctrics.

5 potència reactiva En corrent altern, producte de la tensió (o de la força electromotriu) pel corrent reactiu.

->potenciació

■potenciació

Part. sil.: po_ten_ci_a_ci_ó

[de potenciar]

f 1 1 Acció de potenciar;

2 l’efecte.

2 MAT Operació consistent a multiplicar un nombre (anomenat base) per si mateix tantes vegades com indica un altre nombre anomenat exponent.

->potenciador

■potenciador -a

Part. sil.: po_ten_ci_a_dor

[de potenciar]

1 adj i m i f Que potencia o serveix per a potenciar.

2 potenciador de gust ALIM Substància que té un tast i una olor dèbils però que accentua la intensitat i la qualitat de les aromes i dels tasts naturals d’un aliment.

->potencial

■potencial

Part. sil.: po_ten_ci_al

[del b. ll. potentialis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Relatiu o pertanyent a la potència.

2 m 1 Potència, capacitat d’obrar.

2 potencial bèl·lic ORG MIL Capacitat ofensiva i defensiva d’un estat per a fer la guerra.

3 adj FILOS Que existeix en potència (s’oposa a actual).

4 m FÍS 1 En un camp de forces conservatiu, funció escalar de les coordenades espacials el gradient de la qual dóna el dit camp de forces.

2 potencial de contacte ELECT Valor de la diferència de potencial que hom mesura entre dos conductors que estan en contacte.

3 potencial de contacte ELECTRÒN En la junció de dos metalls, un metall i un semiconductor o dos semiconductors, diferència entre els valors de les energies de treball de sortida dels electrons, valors que tenen cadascun dels elements de la junció.

4 potencial de gravitació Per a un punt qualsevol de l’espai, funció de les seves coordenades espacials i del temps, de la qual es deriva el camp de gravitació en aquest punt.

5 potencial d’ionització ELECT Energia d’ionització.

6 potencial electromagnètic ELECT En l’estudi de l’electromagnetisme i quan hom no imposa condicions a les variacions temporals dels camps elèctrics E i magnètic B, cadascuna de les funcions A i φ tals que E = — grad φ — (∂A/∂t), B = rot A.

7 potencial electrostàtic (o escalar) ELECT Funció escalar el gradient de la qual defineix un camp elèctric.

8 potencial escalar magnètic ELECT Funció escalar el gradient de la qual és la inducció magnètica.

9 potencial magnètic ELECT Força magnetomotriu.

10 potencials de Lienard-Wiechert ELECT Funcions que donen el potencial escalar i el potencial vectorial del camp electromagnètic creat per una càrrega puntual dotada d’un moviment arbitrari.

11 potencials retardats ELECT Funcions que determinen els potencials escalar i vectorial d’un camp electromagnètic variable.

12 potencial vectorial ELECT Funció vectorial el rotacional de la qual dóna la inducció magnètica en cada punt de l’espai.

5 mode potencial (o simplement potencial) GRAM Designació tradicional del temps condicional.

6 potencial d’elèctrode ELECTROQ Estat d’equilibri elèctric d’una substància (element químic o compost) que és submergida en una dissolució que la conté en forma iònica.

7 potencial químic QUÍM FÍS Per a cada constituent d’una mescla, derivada del potencial termodinàmic respecte al nombre de partícules del constituent considerat. També és anomenat energia lliure molar parcial.

8 potencial termodinàmic QUÍM FÍS Nom donat a l’energia lliure de Gibbs d’un sistema termodinàmic G = H—TS.

9 pou de potencial FÍS ATÒM Regió finita de l’espai en la qual l’energia potencial d’un camp presenta un mínim.

->potencialitat

■potencialitat

Part. sil.: po_ten_ci_a_li_tat

[del b. ll. potentialĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat de potencial.

2 Potència.

->potencialment

■potencialment

Part. sil.: po_ten_ci_al_ment

[de potencial]

adv En potència, virtualment.

->potenciar

■potenciar

Part. sil.: po_ten_ci_ar

[de potència]

v tr Fer esdevenir més potent; fomentar, impulsar. Les aigües abundoses han potenciat la indústria d’aquesta conca. El nou rector ha potenciat aquesta especialitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: potenciar

GERUNDI: potenciant

PARTICIPI: potenciat, potenciada, potenciats, potenciades

INDICATIU PRESENT: potencio, potencies, potencia, potenciem, potencieu, potencien

INDICATIU IMPERFET: potenciava, potenciaves, potenciava, potenciàvem, potenciàveu, potenciaven

INDICATIU PASSAT: potencií, potenciares, potencià, potenciàrem, potenciàreu, potenciaren

INDICATIU FUTUR: potenciaré, potenciaràs, potenciarà, potenciarem, potenciareu, potenciaran

INDICATIU CONDICIONAL: potenciaria, potenciaries, potenciaria, potenciaríem, potenciaríeu, potenciarien

SUBJUNTIU PRESENT: potenciï, potenciïs, potenciï, potenciem, potencieu, potenciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: potenciés, potenciessis, potenciés, potenciéssim, potenciéssiu, potenciessin

IMPERATIU: potencia, potenciï, potenciem, potencieu, potenciïn

->potenciòmetre

■potenciòmetre

Part. sil.: po_ten_ci_ò_me_tre

[de potència i -metre]

m METROL i ELECTRÒN 1 Dispositiu per a la mesura de tensions per comparació.

2 Resistència variable, emprada sovint com a divisió de tensió de relació variable i ajustable.

->potenciometria

■potenciometria

Part. sil.: po_ten_ci_o_me_tri_a

[de potència i -metria]

f QUÍM ANAL Procediment analític utilitzat per a determinar el punt final de les volumetries.

->potenciomètric

■potenciomètric -a

Part. sil.: po_ten_ci_o_mè_tric

[de potenciometria]

adj QUÍM Relatiu o pertanyent a la potenciometria.

->potent

■potent

[del ll. potens, -ntis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adj 1 Que pot, especialment que pot molt, que té força per a produir grans efectes, per a imposar la seva autoritat. Un país potent. Una bomba potent.

2 FISIOL ANIM Capaç d’efectuar l’acte sexual.

->potentat

■potentat -ada

[del ll. potentatus, -us ‘poder polític, sobirania’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f 1 Príncep sobirà.

2 Persona poderosa, opulenta.

->potentil·la

potentil·la

f BOT Gènere de plantes generalment herbàcies i perennes, de la família de les rosàcies (Potentilla sp), de fulles compostes, palmades o pinnades, flors pentàmeres i caliculades i fruits en poliaqueni. Cal destacar la potentil·la vernal (P. neumanniana).

->potentment

■potentment

[de potent]

adv D’una manera potent.

->potera

■potera

[der. de pota^1, segurament per al·lusió als tentacles de certs mariscos; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f PESC Ormeig per a pescar potes, pops, calamars, etc.

->poterna

■poterna

[del fr. poterne ‘portella de darrere’, abans posterle, del ll. td. posterŭla, íd., dimin. de pŏstĕrus, -a, -um ‘posterior’]

f CONSTR 1 Porta petita d’una fortificació, que dóna al vall.

2 Galeria subterrània que hi mena.

->potestat

■potestat

[del ll. potestas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Poder, facultat, domini, que hom té sobre persones o coses. Qui t’ha donat potestat de disposar d’això?

2 pl CRIST En l’angelologia del Pseudo-Dionís, els àngels que constitueixen la jerarquia inferior del segon cor de l’ordre angèlic.

3 HIST DR Del segle X al XV, jurisdicció sobre un castell o demarcació tinguts en feu.

4 La persona del príncep en tant que exerceix el poder.

5 potestat discrecional Potestat que pertany a l’administració pública en els seus distints graus d’estatal, provincial o local per a poder resoldre, segons la lliure apreciació, quan no hi ha una norma obligatòria en aquella matèria.

6 potestat eclesiàstica Poder espiritual.

7 potestat marital DR CIV Autoritat que algunes legislacions confereixen al marit sobre la persona i els béns de la muller.

8 potestat reglada Activitat jurídica de l’administració pública sotmesa a unes normes formulades prèviament i dins dels límits estrictes de l’aplicació d’una llei, ordinació, reglament o contracte.

9 potestat secular 1 Poder civil.

2 Dels segles XV al XIX, potestat que corresponia al monarca, i als organismes jurisdiccionals dependents d’aquest, contra els jutges eclesiàstics que volien entendre de matèria reservada a la jurisdicció secular.

->potestatiu

■potestatiu -iva

Part. sil.: po_tes_ta_tiu

[del ll. potestativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que està en la potestat o en la facultat d’algú; no obligatori.

->potials

■potials

Part. sil.: po_ti_als

f BOT 1 pl Ordre de molses acrocarpes, generalment petites i de fil·lidis amb papil·les i càpsula amb peristoma doble, ben representat en indrets secs i assolellats, que inclou, entre altres, els gèneres Tortula i Pleurochaete.

2 sing Molsa de l’ordre de les potials.

->potifler

potifler

m BOT Mare del rovelló.

->pòtil

■pòtil

[encreuament de pot amb bòtil]

m Barraló proveït d’un broc per a beure-hi.

->potinejar

■potinejar

[de l’ant. potina (v. potiner); 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Manejar, manipular, barroerament una cosa. No potinegis els pots de pintura.

2 intr Fer potineries. Al magatzem només potineja: no l’hi vull!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: potinejar

GERUNDI: potinejant

PARTICIPI: potinejat, potinejada, potinejats, potinejades

INDICATIU PRESENT: potinejo, potineges, potineja, potinegem, potinegeu, potinegen

INDICATIU IMPERFET: potinejava, potinejaves, potinejava, potinejàvem, potinejàveu, potinejaven

INDICATIU PASSAT: potinegí, potinejares, potinejà, potinejàrem, potinejàreu, potinejaren

INDICATIU FUTUR: potinejaré, potinejaràs, potinejarà, potinejarem, potinejareu, potinejaran

INDICATIU CONDICIONAL: potinejaria, potinejaries, potinejaria, potinejaríem, potinejaríeu, potinejarien

SUBJUNTIU PRESENT: potinegi, potinegis, potinegi, potinegem, potinegeu, potinegin

SUBJUNTIU IMPERFET: potinegés, potinegessis, potinegés, potinegéssim, potinegéssiu, potinegessin

IMPERATIU: potineja, potinegi, potinegem, potinegeu, potinegin

->potiner

■potiner -a

[de l’ant. i dial. potina ‘farinetes, pastetes; porqueria’, probablement d’un ll. vg. *pŭltīna, der. del cl. pŭls, pŭltis ‘farinetes’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Brut, que fa coses que embruten.

2 Barroer a fer les coses.

->potinerament

■potinerament

[de potiner]

adv D’una manera potinera.

->potineria

■potineria

Part. sil.: po_ti_ne_ri_a

[de potiner; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat de potiner.

2 Acte propi d’una persona potinera.

->potinga

■potinga

[de l’oc. poutinga ‘medicament’, extret de poutingaire, alteració de apouticaire ‘apotecari’, per influx de pot i potatge; 1a FONT: 1839, DLab.]

col·loq [generalment en pl] f FARM i MED 1 Medicament.

2 Afait.

3 esp i desp Nom donat a les mescles de productes emprats en medicina casolana, de composició i propietats dubtoses i poc conegudes.

->poti-poti

■poti-poti

[formació expressiva sobre la base de potina, potiner; 1a FONT: 1803, DEst.]

m col·loq Desgavell, desori.

->potó

■potó

[de pota^1]

m dial ANAT ANIM Peülla.

->pòtol

■pòtol

[potser d’un *poto (cf. catúfol), catalanització academicoclerical del ll. potus ‘ebri’, o bé d’un *potole(s)a, variant de patuleia, sentit com un abstracte ‘qualitat de pòtol’]

m Vagabund, sense ofici ni benefici, que no treballa i viu d’allò que capta o roba.

->potollar

■potollar

[de pota^1]

v intr Moure una bèstia les potes del davant amb esforç tractant de servir-se’n. El cavall, enfangat, potollava amb esforç.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: potollar

GERUNDI: potollant

PARTICIPI: potollat, potollada, potollats, potollades

INDICATIU PRESENT: potollo, potolles, potolla, potollem, potolleu, potollen

INDICATIU IMPERFET: potollava, potollaves, potollava, potollàvem, potollàveu, potollaven

INDICATIU PASSAT: potollí, potollares, potollà, potollàrem, potollàreu, potollaren

INDICATIU FUTUR: potollaré, potollaràs, potollarà, potollarem, potollareu, potollaran

INDICATIU CONDICIONAL: potollaria, potollaries, potollaria, potollaríem, potollaríeu, potollarien

SUBJUNTIU PRESENT: potolli, potollis, potolli, potollem, potolleu, potollin

SUBJUNTIU IMPERFET: potollés, potollessis, potollés, potolléssim, potolléssiu, potollessin

IMPERATIU: potolla, potolli, potollem, potolleu, potollin

->potomania

potomania

Part. sil.: po_to_ma_ni_a

[del ll. potus ‘beguda’ i -mania]

f PAT Impuls morbós que duu algunes persones a beure un líquid qualsevol en gran abundància.

->potos

■potos

m BOT i JARD Planta enfiladissa de la família de les aràcies (Epipremnum aureum) de fulles ovals o cordiformes, de color verd clar brillant amb taques grogues, conreada com a planta d’interior.

->potra

■potra

[fem. de poltre o potro, comú amb el cast., per la mobilitat d’aquesta deformació (com també tumors tous) en bellugar-se el qui en pateix]

f 1 Hèrnia escrotal.

2 fig Bona sort. Quina potra has tingut, noi!

->potrier

potrier -a

Part. sil.: po_tri_er

adj i m i f De Potries (Safor).

->potro

potro -a

[d’origen incert, probablement d’un preromà *pūtro, íd. [v. poltre]]

m i f Poltre.

->potrós

■potrós -osa

[de potra]

adj 1 Sortós.

2 Brut, dit especialment dels mobles amb engruts i pols acumulada, de la roba malmesa pels anys o de qui la porta.

->potsdamià

potsdamià -ana

Part. sil.: pots_da_mi_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al potsdamià.

2 m Unitat que, amb categoria de sèrie (i època), hom ha abandonat per la denominació de cambrià superior.

->potser

■potser

[de poder^1 i ser^1; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adv Denota la possibilitat d’allò que hom diu. Potser arribarà demà.

->potto

■potto

m ZOOL Primat de l’infraordre dels lorisoïdeus i de la família dels lorísids (Perodicticus potto), de cos massís, pelatge ferrós, vèrtebres cervicals amb apòfisis espinoses i cap arrodonit, amb els ulls grossos i el musell sortint.

->potxó

■potxó

[variant de petó, partint del dial. potó, amb canvi de t per tx per influx del substrat basc]

m Bes, petó.

->pou

■pou

Part. sil.: pou

[del ll. pŭtĕus, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 1 CONSTR i GEOL Excavació vertical i profunda, practicada en el sòl fins a trobar una capa aqüífera, generalment el mantell freàtic més pròxim a la superfície. Eixugar, escurar, el pou. Treure aigua del pou.

2 GEOMORF En un avenc, cavitat vertical.

3 pou de lava GEOMORF Petit cràter pregon, de parets verticals, amb un llac de lava al fons.

4 ésser (una cosa) al fons d’un pou fig Estar molt amagada. La veritat és al fons d’un pou.

5 ésser un pou de ciència fig Ésser molt erudit, molt savi.

6 fer un pou Estar llarga estona parlant dues o més persones.

2 p ext 1 Excavació, generalment vertical i profunda, practicada en el sòl amb una finalitat diferent de la de trobar aigua. Pou de petroli.

2 MIN Excavació generalment vertical i eventualment inclinada, feta en una mina des de la superfície del sòl o entre dues galeries per tal de permetre l’extracció de mineral i el pas d’una galeria a una altra o a les altres o a la superfície, facilitar la ventilació, etc. Pou mestre. Pou d’extracció, de ventilació. Pou de prospecció o d’exploració.

3 pou de fonamentació Cadascuna de les excavacions fetes en terrenys esllavissadissos fins a trobar una capa ferma, damunt la qual hom fa descansar els fonaments d’una construcció.

4 pou del glaç (o del gel, o de la neu) Pou excavat per emmagatzemar-hi glaç o neu de les glaceres.

5 pou mort Excavació subterrània revestida d’obra de fàbrica impermeable, feta per recollir les aigües residuals de les cases quan no existeixen clavegueres. També és anomenat pou cec, pou negre i pou sec.

3 FÍS En electrostàtica, cos carregat negativament, generalment d’aspecte puntual, al qual arriben les línies de camp.

4 MAR 1 Part de la bodega d’una embarcació que correspon verticalment a cada escotilla.

2 Distància entre el cantell de la borda i la coberta superior, en les embarcacions que no tenen combés.

5 MAR i PESC Dipòsit d’algunes barques de pesca per a conservar-hi el peix viu.

->poua

■poua

Part. sil.: po_ua

[de pou]

f Pou del glaç.

->pouada

■pouada

Part. sil.: po_ua_da

[de pouar]

f Acció de pouar.

->pouadís

pouadís -issa

Part. sil.: po_ua_dís

[de pouar]

adj Fàcil de pouar.

->pouador^1

■pouador^1 -a

Part. sil.: po_ua_dor

[de pouar i -dor^1]

adj Que poua.

->pouador^2

■pouador^2 -a

Part. sil.: po_ua_dor

[de pouar i -dor^2]

adj Que pot ésser pouat.

->pouaire

■pouaire

Part. sil.: po_uai_re

[de pou]

m i f Pouater.

->pouar

■pouar

Part. sil.: po_uar

[de pou]

v tr 1 Treure aigua d’un pou. Per a beure hem de pouar l’aigua.

2 fig Poua les idees en una obra d’un autor estranger.

3 p ext Pujar una cosa penjada amb una corda o amb un altre lligam. Pouar un sac de blat, un paquet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pouar

GERUNDI: pouant

PARTICIPI: pouat, pouada, pouats, pouades

INDICATIU PRESENT: pouo, poues, poua, pouem, poueu, pouen

INDICATIU IMPERFET: pouava, pouaves, pouava, pouàvem, pouàveu, pouaven

INDICATIU PASSAT: pouí, pouares, pouà, pouàrem, pouàreu, pouaren

INDICATIU FUTUR: pouaré, pouràs, pouarà, pouarem, pouareu, pouaran

INDICATIU CONDICIONAL: pouaria, pouaries, pouaria, pouaríem, pouaríeu, pouarien

SUBJUNTIU PRESENT: poui, pouis, poui, pouem, poueu, pouin

SUBJUNTIU IMPERFET: poués, pouessis, poués, pouéssim, pouéssiu, pouessin

IMPERATIU: poua, poui, pouem, poueu, pouin

->pouataire

■pouataire

Part. sil.: po_ua_tai_re

[de pou]

m i f Pouater.

->pouater

■pouater -a

Part. sil.: po_ua_ter

[de pou]

m i f OFIC 1 Persona que fa pous o n’adoba.

2 Persona que buida els pous morts.

->poujadisme

poujadisme

Part. sil.: pou_ja_dis_me

m HIST i POLÍT Moviment polític francès creat per Pierre Poujade.

->p. pr.

p. pr.

abrev GRAM participi present.

->ppt. ppda.

ppt. ppda.

abrev proppassat -ada.

->p. pt.

p. pt.

abrev GRAM participi passat.

->PPV

PPV

sigla m TELECOM i TV pagament per visió.

->Pqs

Pqs

símb FISIOL plaqueta 2.

->Pr

Pr

símb QUÍM INORG praseodimi.

->pràcrit

■pràcrit -a

1 adj Relatiu o pertanyent al pràcrit.

2 m LING Conjunt de llengües vernacles derivades del protoari (adibhasa), sota la influència dels parlars autòctons de l’Índia.

->pràctic

■pràctic -a

[del ll. td. practĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. praktikós, -ḗ, -ón ‘actiu’, der. de práttō ‘obrar’; el fem. ve del ll. ecl. practĭce ‘vida activa’, i aquest, del fem. gr. esmentat; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Que concerneix la pràctica (oposat a teòric, especulatiu). Un ensenyament pràctic. Química pràctica.

2 Obtingut per la pràctica. El coneixement pràctic d’una llengua.

3 Bo per a ésser posat en pràctica. Un consell pràctic. Un estri molt pràctic.

2 adj 1 Es diu d’una persona experimentada, que té pràctica. És poc pràctic d’aquest ofici.

2 Més donat a la pràctica que a l’especulació. Un esperit pràctic.

3 Dit d’aquell qui sap executar les coses regulant-se amb l’experiència. És un home pràctic.

4 [usat en singular anteposat a determinats substantius] Gairebé complet. La pràctica totalitat de la nova autopista passa per espais protegits. La pràctica desaparició dels animals de tir en les feines agràries. L’acord s’ha assolit amb el pràctic consens de les parts implicades.

3 m i f 1 Coneixedor de quelcom per la pràctica, com un guia. Per a travessar aquelles serralades cal anar amb un bon pràctic.

2 NÀUT Navegant experimentat.

3 pràctic de port NÀUT Pilot o capità de la marina mercant que, gràcies al títol obtingut per oposició, dirigeix l’entrada i la sortida de vaixells d’un port.

4 f 1 Aplicació de certs preceptes o normes.

2 Aplicació d’allò que s’ha pensat o après, en oposició a teoria.

3 Exercici d’una professió.

4 a la pràctica loc adv A l’hora de posar en pràctica una cosa, quan realment és necessari. Té un disseny molt bonic però a la pràctica no serveix de res.

5 pràctica religiosa CRIST Compliment dels deures religiosos.

6 pràctiques de pietat CRIST Obres piadoses o devotes.

5 f 1 Exercici sistemàtic per a instruir-se en alguna cosa, per a habituar-se a exercir una professió.

2 Destresa o habilitat adquirida amb un exercici sistemàtic.

6 f Manera, forma, d’obrar, de fer alguna cosa segons costum o llei.

7 lliure pràctica Llibertat, per als navegants, de comunicar amb un port. Acceptar a lliure pràctica.

->practicable

■practicable

[de practicar]

adj 1 Que pot ésser practicat o posat en pràctica. Aquest mètode de gimnàstica és practicable per tothom.

2 Dit d’un camí, etc., per on hom pot passar. Un camí que només és practicable a l’estiu.

->pràcticament

■pràcticament

[de pràctic]

adv 1 D’una manera pràctica.

2 Gairebé. Al casament, no hi va faltar pràcticament ningú de la família.

->practicant

■practicant

[de practicar; 1a FONT: 1596]

1 adj i m i f 1 Que practica.

2 esp Que practica la seva religió. És un catòlic practicant.

2 m i f MED Ajudant del metge, amb títol especial.

->practicar

■practicar

[de pràctic; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v 1 tr Posar en pràctica quelcom après especulant. Els alumnes han de practicar la recerca sociològica amb enquestes al carrer.

2 intr 1 Exercir una professió. On practica, aquest metge? El capità feia molt temps que no practicava.

2 RELIG Complir les pràctiques ordenades per una religió.

3 tr DR Realitzar (una prova, una diligència). Practicar una autòpsia. Practicar una citació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: practicar

GERUNDI: practicant

PARTICIPI: practicat, practicada, practicats, practicades

INDICATIU PRESENT: practico, practiques, practica, practiquem, practiqueu, practiquen

INDICATIU IMPERFET: practicava, practicaves, practicava, practicàvem, practicàveu, practicaven

INDICATIU PASSAT: practiquí, practicares, practicà, practicàrem, practicàreu, practicaren

INDICATIU FUTUR: practicaré, practicaràs, practicarà, practicarem, practicareu, practicaran

INDICATIU CONDICIONAL: practicaria, practicaries, practicaria, practicaríem, practicaríeu, practicarien

SUBJUNTIU PRESENT: practiqui, practiquis, practiqui, practiquem, practiqueu, practiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: practiqués, practiquessis, practiqués, practiquéssim, practiquéssiu, practiquessin

IMPERATIU: practica, practiqui, practiquem, practiqueu, practiquin

->practicatge

■practicatge

[de pràctic]

m MAR 1 Exercici de la professió de pràctic o de pràctic de port.

2 Dret que paguen els vaixells pel servei de pràctic o de pràctic de port.

->pràcticum

■pràcticum

m ENSENY Assignatura d’alguns plans d’estudis que consisteix a fer pràctiques en una institució, una organització o una empresa, al costat de professionals.

->prada

■prada

[del ll. prata, pl. del neutre pratum ‘prat’; 1a FONT: 1447]

f Camp d’herba; praderia, prat.

->pradal

pradal

m 1 ant Prat.

2 HIST Nom del novè mes del calendari republicà francès.

->pradell

■pradell

[de prat; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m GEOBOT 1 Prat petit.

2 Nom aplicat a les comunitats d’herbes anuals de poca alçària.

->pradella

■pradella

[de prada]

f BOT Paradella, romàs.

->pradellà

pradellà -ana

adj i m i f De Pradell de la Teixeta (Priorat).

->pradenc^1

■pradenc^1 -a

[de prat]

adj Relatiu o pertanyent als prats.

->pradenc^2

■pradenc^2 -a

adj i m i f De Prada (Conflent), de Prades (Baix Camp), de Prats de Lluçanès (Osona), de Prats de Molló (Vallespir) o dels Prats de Rei (Anoia).

->prader

■prader -a

[de prat]

adj pradenc^1.

->praderia

■praderia

Part. sil.: pra_de_ri_a

[de prat; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f GEOBOT 1 Extensió de terreny coberta de prats o de comunitats herbàcies.

2 Tipus de vegetació herbàcia propi de les Grans Planes de l’Amèrica del Nord, equivalent a l’estepa de l’Europa oriental.

->pragmàtic

■pragmàtic -a

[del ll. pragmatĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. pragmatikós ‘relatiu als afers públics’, der. de práttō ‘obrar’; 1a FONT: 1416]

1 adj Que atén solament als fets, que no té en compte sinó les conseqüències pràctiques.

2 adj 1 Relatiu o pertanyent a les lleis de l’estat.

2 autor pragmàtic Jurista que interpreta i glossa les lleis nacionals.

3 FILOS i LING 1 adj Relatiu o pertanyent a la pragmàtica.

2 f Disciplina lingüística que estudia la parla, el llenguatge usat per l’individu en el context de la comunicació.

4 pragmàtica sanció (o simplement pragmàtica) HIST DR 1 Ordinació o decret del sobirà sobre matèria de dret públic, amb força obligatòria semblant a la de la llei, però que té origen en l’exclusiva voluntat del monarca sense compartir el seu poder amb les corts.

2 En dret català, des del segle XIII, disposició de caràcter general atorgada pel rei o el seu lloctinent sense intervenció de la cort general del Principat de Catalunya.

->pragmatisme

■pragmatisme

[de pragmàtic]

m 1 Qualitat de pragmàtic.

2 FILOS Corrent de pensament molt estès en el món contemporani, caracteritzat per un clar antiintel·lectualisme i per la primacia que hom dóna a les conseqüències pràctiques en el coneixement i la comprensió de les coses.

->pragmatista

■pragmatista

[de pragmàtic]

1 adj Relatiu o pertanyent al pragmatisme.

2 m i f Partidari del pragmatisme.

->praguès

■praguès -esa

adj i m i f De Praga (capital de la República Txeca).

->praïs

praïs

Part. sil.: pra_ïs

f ENTOM Gènere de lepidòpters de la família dels iponomèutids (Prays sp), de mida petita, amb les ales anteriors allargades i estretes i les posteriors una mica més amples.

->pral.

pral.

abrev principal.

->praliné

■praliné

[del fr. praliné, íd., participi de praliner, der. de praline ‘mena de bombó d’ametlla ensucrada’, del nom del duc Cèsar de Choiseul, comte de Plessis-Praslin, mariscal de França (1598-1675), el cuiner del qual creà aquesta llaminadura]

[pl -és] m PAST Pasta semblant a la dels torrons, feta d’ametlles, o a vegades d’ametlles i avellanes o nous, etc., amb sucre i mel, emprada per a farcir bombons i altres pastissos.

->prandial

■prandial

Part. sil.: pran_di_al

[formació culta analògica sobre la base del ll. prandium ‘dinar’]

adj MED i FISIOL 1 Relatiu o pertanyent als àpats.

2 Que ocorre com a efecte del menjar.

->praseo-

■praseo-

Forma prefixada del mot grec prásios, que significa ‘verd’, ‘porraci’. Ex.: praseodímia.

->praseodimi

■praseodimi

Part. sil.: pra_se_o_di_mi

[del ll. científic praseodymium, i aquest, del gr. prásios ‘verd clar’ i dídymos ‘doble, bessó’]

m QUÍM INORG [símb: Pr] Element metàl·lic, de nombre atòmic 59, pertanyent a la família dels lantànids i de pes atòmic 140,91.

->praseodímia

praseodímia

Part. sil.: pra_se_o_dí_mi_a

f QUÍM INORG Triòxid de dipraseodimi (Pr2O3), que ocorre a la natura com a component de la monazita.

->prasi

■prasi

[del ll. prasius, íd., i aquest, del gr. prásios ‘verd clar’]

m MINERAL i JOI Varietat criptocristal·lina de quars, translúcida i de color verd de poma.

->prasinofícies

■prasinofícies

Part. sil.: pra_si_no_fí_ci_es

f BOT 1 pl Grup primitiu d’algues verdes, generalment unicel·lulars i amb flagels, recobertes de plaques submicroscòpiques, que inclou, entre altres, els gèneres Pyramimonas i Tetraselmis.

2 sing Alga del grup de les prasinofícies.

->prat

■prat

[del ll. pratum, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 AGR, GEOBOT i RAM Terreny en el qual hom deixa créixer herba per a la pastura del bestiar o per a farratge.

2 Extensió de terra abundant d’aigua regada directament per una font.

2 prat d’indianes HIST Prat annex a una fàbrica d’indianes, o dependent d’aquesta, on hom bullia, blanquejava i posava a assecar els teixits de cotó, abans de pintar-los.

->pratdecomtí

pratdecomtí -ina

adj i m i f De Prat de Comte (Terra Alta).

->pratdipenc

pratdipenc -a

adj i m i f De Pratdip (Baix Camp).

->pratenc

■pratenc -a

adj i m i f Del Prat de Llobregat (Baix Llobregat), de Prats (Baixa Cerdanya) o de Prats de Lluçanès (Osona).

->pratícola

pratícola

[de prat i -cola]

adj ECOL Que viu als prats.

->praticultura

■praticultura

[de prat i -cultura]

f AGR Part de l’agricultura dedicada al conreu, l’estudi i la millora de prats i pastures.

->pravitat

■pravitat

[del ll. pravĭtas, -ātis ‘deformitat, perversitat’, der. de pravus, -a, -um ‘deforme, dolent’; 1a FONT: 1460, Roig]

f Perversitat, iniquitat.

->praxeologia

■praxeologia

Part. sil.: pra_xe_o_lo_gi_a

[del gr. prãxis, -eōs ‘pràctica, acció’ i -logia]

f FILOS Ciència que estudia l’activitat racional, o humana, i que, a partir de l’observació dels condicionaments de l’acció, estableix les regles del comportament.

->praxi

■praxi

[del ll. praxis, i aquest, del gr. práxis, íd.]

f 1 1 Pràctica d’una professió.

2 esp MED Pràctica de la medicina. En bona praxi.

3 p ext Procediment corrent, manera normal de comportar-se en determinats casos.

2 FILOS 1 Acció humana —sovint entesa en sentit moral—, pràctica, etc., en contraposició a teoria.

2 praxi social (o simplement praxi) Categoria central del marxisme que subratlla la primacia de la pràctica i de la realitat socials com a fonament de tota possible teorització, sense significar tanmateix una contradicció entre teoria i pràctica, per tal com no és entesa sinó com la unió d’ambdues.

->prazosina

prazosina

f QUÍM ORG i FARM Derivat de quinazolina emprat com a antihipertensiu.

->pre-

■pre-

Prefix, del llatí prae, que expressa: 1 Prioritat en el temps. Ex.: prehistòria.

2 Precedència i anunci de formes, moviments o activitats posteriors. Ex.: precristià, preromanticisme, precampanya.

3 En sentit espacial, que una cosa és al davant d’una altra. Ex.: Prepirineus, prepalatal.

->prea

■prea

Part. sil.: pre_a

[de prear]

f 1 Acció de prear.

2 esp Avaluació dels fruits abans de la collita.

->preable

preable

Part. sil.: pre_a_ble

[de prear]

adj Que es pot prear; apreciable.

->preaccentuació

■preaccentuació

Part. sil.: pre_ac_cen_tu_a_ci_ó

[de accentuació]

f RADIOTÈC i ELECTROAC Operació consistent a modificar deliberadament la corba de resposta d’un sistema d’enregistrament de so, de transmissió radiofònica en FM, etc.

->preaccentuat

■preaccentuat -ada

Part. sil.: pre_ac_cen_tu_at

adj LING Dit del sufix que exigeix que l’accent recaigui en la síl·laba prèvia i, si aquesta conté una vocal mitjana, que la vocal sigui oberta. El sufix preaccentuat -fon del mot telèfon.

->preacord

■preacord

Part. sil.: pre_a_cord

[de acord]

m Acord previ a l’acord definitiu.

->preadamisme

preadamisme

Part. sil.: pre_a_da_mis_me

m TEOL Doctrina segons la qual l’home existia abans d’Adam, el qual no ha d’ésser, doncs, considerat ja com a primer home.

->preadamita

preadamita

Part. sil.: pre_a_da_mi_ta

m i f TEOL Cadascun dels antecessors d’Adam.

->preadamític

preadamític -a

Part. sil.: pre_a_da_mí_tic

adj TEOL Relatiu o pertanyent als preadamites o al preadamisme.

->preadaptació

preadaptació

Part. sil.: pre_a_dap_ta_ci_ó

f BIOL Predisposició que fa que, mitjançant una mutació prèvia d’un caràcter morfològic o fisiològic, un organisme pugui subsistir i prosperar en un medi diferent d’aquell del qual és originari.

->preàmbul

■preàmbul

Part. sil.: pre_àm_bul

[del ll. praeambŭlus ‘que va al davant’; 1a FONT: 1390]

m 1 Proemi, allò que hom diu o escriu abans d’entrar en matèria.

2 fig Paraules estudiades que hom diu abans de començar a dir clarament una cosa. Bé, què vols? Deixa aquests obscurs preàmbuls i parla clar.

3 DIPL Fórmula introductòria al text d’un document, de forma i contingut molt variats.

4 POLÍT Text que encapçala una constitució política i que té per objecte presentar-ne els principis fonamentals i justificatius.

5 preàmbuls de la fe CATOL Condicions prèvies que la fe pressuposa en l’ésser humà per tal que l’acte de fe no li sigui quelcom d’extrínsec.

->preament

■preament

Part. sil.: pre_a_ment

[de prear; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

m Acció de prear; avaluació.

->preamplificador

■preamplificador

Part. sil.: pre_am_pli_fi_ca_dor

[de amplificador]

m ELECTRÒN i ELECTROAC Amplificador previ disposat abans de l’amplificador pròpiament dit.

->preanestèsia

preanestèsia

Part. sil.: pre_a_nes_tè_si_a

[de anestèsia]

f MED Estat de lleugera anestèsia induït per la injecció de substàncies narcòtiques abans de l’anestèsia general.

->preanimisme

preanimisme

Part. sil.: pre_a_ni_mis_me

m ETNOL i FILOS Etapa de la religió més primitiva que l’animisme.

->prear

■prear

Part. sil.: pre_ar

[del ll. td. pretiare, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 tr Avaluar, determinar la vàlua d’una cosa. Un mes abans de la collita, la van fer prear per un expert.

2 1 tr Tenir en gran estima. Un tresor molt preat.

2 pron Vanar-se. Es preava d’ésser molt hàbil.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prear

GERUNDI: preant

PARTICIPI: preat, preada, preats, preades

INDICATIU PRESENT: preo, prees, prea, preem, preeu, preen

INDICATIU IMPERFET: preava, preaves, preava, preàvem, preàveu, preaven

INDICATIU PASSAT: preí, preares, preà, preàrem, preàreu, prearen

INDICATIU FUTUR: prearé, prearàs, prearà, prearem, preareu, prearan

INDICATIU CONDICIONAL: prearia, prearies, prearia, prearíem, prearíeu, prearien

SUBJUNTIU PRESENT: preï, preïs, preï, preem, preeu, preïn

SUBJUNTIU IMPERFET: preés, preessis, preés, preéssim, preéssiu, preessin

IMPERATIU: prea, preï, preem, preeu, preïn

->prearqueà

■prearqueà

Part. sil.: pre_ar_que_à

[de arqueà]

m ESTRATIG Catarqueà.

->preavís

■preavís

Part. sil.: pre_a_vís

m Avís previ; prevenció.

->prebenda

■prebenda

[del ll. td. praebenda ‘sou estatal, prebenda’, pròpiament ‘coses que han d’ésser presentades, ofertes’, neutre pl. del participi futur passiu del ll. praebēre ‘presentar, oferir, fornir’, der. de habēre ‘tenir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 DR CAN 1 Porció donada als canonges i monjos subjectes a una mesa o administració conjunta de béns.

2 Porció de béns o rendes que s’assignen a un eclesiàstic en les esglésies catedrals o col·legiates perquè puguin viure i dur a terme les funcions inherents al seu càrrec.

2 fig Ofici o ocupació lucrativa i de poca feina.

->prebendat

■prebendat

[de prebenda; 1a FONT: 1803, DEst.]

m DR CAN El qui frueix d’una prebenda catedralícia o col·legial.

->prebiòtic^1

■prebiòtic^1 -a

Part. sil.: pre_bi_ò_tic

adj BIOL Anterior a l’aparició de la vida.

->prebiòtic^2

■prebiòtic^2 -a

Part. sil.: pre_bi_ò_tic

ALIM 1 adj Que conté substàncies que constitueixen un substrat adient per a la flora intestinal. Aliments prebiòtics. La fibra de les verdures és prebiòtica.

2 m Substància prebiòtica.

->prebost

■prebost

[del ll. praeposĭtus, -i ‘cap, oficial, superior’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 CATOL 1 Prepòsit, cap d’una comunitat.

2 Cap d’una comunitat eclesiàstica, principalment del capítol catedral o d’una col·legiata.

3 Paborde.

2 1 ant Cap civil, magistrat, sobretot a la França medieval, amb amplis poders administratius i judicials.

2 capità prebost MIL Oficial que estava encarregat de vetllar per l’observança dels bans, les ordres, etc., de conèixer dels casos criminals que es produïen en l’exèrcit, castigar els malfactors, etc.

->prebostal

■prebostal

[de prebost]

adj Relatiu o pertanyent al prebost o a la seva jurisdicció.

->prebostat

■prebostat

[de prebost]

m 1 Dignitat, càrrec, de prebost.

2 Època i durada del govern d’un prebost.

3 Límits de jurisdicció d’un prebost.

->prebosteria

prebosteria

Part. sil.: pre_bos_te_ri_a

[de prebost; 1a FONT: s. XIV]

f CATOL Jurisdicció del prebost.

->prec

■prec

Cp. l’acc. 1 amb pregària

[de pregar; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m 1 1 Acció de pregar una persona. Fer, adreçar, un prec a algú. Escoltar, acollir, un prec. Voldria fer-li un prec.

2 a precs de loc prep A petició de. Ho va fer a precs del seu germà. A precs meus.

2 precs i preguntes Darrera part d’una assemblea, conferència, etc., dedicada a interpel·lar el qui ha presidit l’acte.

->precambrià

■precambrià -ana

Part. sil.: pre_cam_bri_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al precambrià.

2 m Terme usat per a significar els temps geològics anteriors al fanerozoic, que hom anomena també criptozoic.

->precampanya

precampanya

f Període que precedeix l’inici oficial d’una campanya electoral.

->precàncer

precàncer

m PAT Lesió que es pot transformar en càncer.

->precapitalista

precapitalista

adj ECON En la teoria del materialisme històric, dit del conjunt de modes de producció anteriors al capitalista.

->precari

■precari -ària

[del ll. precarius, -a, -um ‘obtingut per pregària, com una concessió’, der. de precari ‘pregar’; 1a FONT: 1437]

1 adj Que no ofereix garanties de durada. L’estat precari de la seva salut.

2 DR CAT i DR ROM 1 adj Que, prestat o concedit a algú, ha d’ésser tornat o lliurat al qui ho ha prestat o concedit per contracte de precari.

2 m Contracte pel qual una persona cedeix a una altra l’ús gratuït d’una cosa pel temps que li sembli.

3 carta precària adj HIST DR CAT 1 A l’alta edat mitjana, escriptura en què se cedia un bé immoble en emfiteusi, alguna vegada ratificant i donant estat legal a una situació de fet anterior o aprisió.

2 A la baixa edat mitjana, escriptura de renovació d’un establiment emfitèutic.

->precàriament

■precàriament

Part. sil.: pre_cà_ri_a_ment

[de precari]

adv D’una manera precària.

->precarietat

■precarietat

Part. sil.: pre_ca_ri_e_tat

[de precari]

f Qualitat de precari. La precarietat de la seva salut.

->precaució

■precaució

Part. sil.: pre_cau_ci_ó

[del ll. praecautio, -ōnis, íd.]

f 1 Mesura presa per garantir-se d’un risc o perill, per guardar de mal. Precaucions sanitàries i higièniques.

2 Esment posat a prevenir un mal o perill possible. Tenir la precaució de tancar les aixetes.

->precaucionar

■precaucionar

Part. sil.: pre_cau_ci_o_nar

[de precaució; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Prevenir algú contra un risc, un dany, per tal d’evitar-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: precaucionar

GERUNDI: precaucionant

PARTICIPI: precaucionat, precaucionada, precaucionats, precaucionades

INDICATIU PRESENT: precauciono, precauciones, precauciona, precaucionem, precaucioneu, precaucionen

INDICATIU IMPERFET: precaucionava, precaucionaves, precaucionava, precaucionàvem, precaucionàveu, precaucionaven

INDICATIU PASSAT: precaucioní, precaucionares, precaucionà, precaucionàrem, precaucionàreu, precaucionaren

INDICATIU FUTUR: precaucionaré, precaucionaràs, precaucionarà, precaucionarem, precaucionareu, precaucionaran

INDICATIU CONDICIONAL: precaucionaria, precaucionaries, precaucionaria, precaucionaríem, precaucionaríeu, precaucionarien

SUBJUNTIU PRESENT: precaucioni, precaucionis, precaucioni, precaucionem, precaucioneu, precaucionin

SUBJUNTIU IMPERFET: precaucionés, precaucionessis, precaucionés, precaucionéssim, precaucionéssiu, precaucionessin

IMPERATIU: precauciona, precaucioni, precaucionem, precaucioneu, precaucionin

->precautori

precautori -òria

Part. sil.: pre_cau_to_ri

adj DR Preventiu.

->precedència

■precedència

Part. sil.: pre_ce_dèn_ci_a

[del ll. td. praecedentia, íd.; 1a FONT: s. XVII]

f 1 1 Acció de precedir;

2 l’efecte.

2 Antelació, prioritat, d’una cosa respecte a una altra en el temps o en l’espai.

3 Primacia, superioritat, importància, d’una cosa sobre una altra.

4 1 Dret de precedir.

2 Preferència honorífica en el lloc i seient en alguns actes oficials.

->precedent

■precedent

[del ll. praecedens, -ntis, participi pres. del ll. praecedĕre ‘precedir’; 1a FONT: s. XIV]

1 adj Que precedeix.

2 m 1 Fet igual o anàleg a un altre i anterior a ell. Cal tenir en compte tots els precedents del cas.

2 Fet, decisió o actuació que és pres com a exemple o norma per a casos similars posteriors. Aquesta sentència estableix un precedent.

->precedentment

■precedentment

[de precedent]

adv Anteriorment.

->precedir

■precedir

[del ll. praecedĕre, íd.]

v tr 1 Anar davant d’algú o d’alguna cosa. La banda municipal precedia el seguici.

2 Estar situat o ocórrer abans. El febrer precedeix el març. La Revolució Francesa precedí l’imperi napoleònic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: precedir

GERUNDI: precedint

PARTICIPI: precedit, precedida, precedits, precedides

INDICATIU PRESENT: precedeixo, precedeixes, precedeix, precedim, precediu, precedeixen

INDICATIU IMPERFET: precedia, precedies, precedia, precedíem, precedíeu, precedien

INDICATIU PASSAT: precedí, precedires, precedí, precedírem, precedíreu, precediren

INDICATIU FUTUR: precediré, precediràs, precedirà, precedirem, precedireu, precediran

INDICATIU CONDICIONAL: precediria, precediries, precediria, precediríem, precediríeu, precedirien

SUBJUNTIU PRESENT: precedeixi, precedeixis, precedeixi, precedim, precediu, precedeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: precedís, precedissis, precedís, precedíssim, precedíssiu, precedissin

IMPERATIU: precedeix, precedeixi, precedim, precediu, precedeixin

->precentor

precentor

m ant CATOL Entre els segles X i XIII, xantre o cantor major en els monestirs o col·legiates.

->precepte

■precepte

[del ll. praeceptum, íd., der. de praecĭpere ‘ocupar abans, avançar-se, ensenyar’; 1a FONT: c. 1500]

m 1 Instrucció, ordre, norma, de conducta moral, que prové d’una autoritat competent; manament, llei.

2 Fórmula que ensenya el que cal fer. Els preceptes de la retòrica.

3 DIPL Document papal o reial on constava la concessió d’un privilegi o gràcia, l’efecte jurídic dels quals era posterior i dimanant del fet de lliurar el document.

4 DR CAN 1 Obligació que tenen els cristians de guardar i celebrar el diumenge (precepte dominical) i les festes religioses (precepte festiu). Festa de precepte.

2 precepte de l’Església Cadascuna de les lleis promulgades pels concilis o pels papes relatives a doctrina, culte i disciplina eclesiàstica.

3 precepte de l’Església Segons el catecisme, cadascuna de les cinc disposicions que constitueixen la base i la manifestació de la pràctica cristiana catòlica: precepte dominical i festiu, dejuni i abstinència els dies assenyalats, precepte pasqual, subvenir a les necessitats de l’Església i no celebrar noces en temps prohibit.

4 precepte pasqual Obligació de rebre els sagraments de la penitència i de l’eucaristia durant el temps pasqual.

5 HIST DR 1 Capitular, normació o privilegi atorgat pels sobirans francs als segles IX i X.

2 preceptes del dret Manaments obligatoris per naturalesa, definits també com a preceptes de la llei natural vàlids per a tothom i per a totes les èpoques.

6 precepte apostòlic HIST ECL Edicte pel qual els papes posaven sota llur protecció certes propietats contra els abusos, la violència o el pillatge.

7 precepte testamentari HIST DR CAT Llegat, institució o condició imposats en un testament.

->preceptista

■preceptista

[de precepte]

adj i m i f 1 Dit de qui dóna o ensenya preceptes.

2 Que guarda els preceptes.

->preceptiu

■preceptiu -iva

Part. sil.: pre_cep_tiu

[del ll. praeceptivus, -a, -um, íd.]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a un precepte.

2 Que conté o dóna preceptes.

2 preceptiva literària Tractat destinat a l’exposició dels preceptes i regles necessaris per a la composició literària.

->preceptivament

■preceptivament

[de preceptiu]

adv D’una manera preceptiva.

->preceptor

■preceptor -a

[del ll. praeceptor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1533]

1 m i f 1 El qui ensenya.

2 esp Persona encarregada de l’educació d’un infant.

2 m HIST En els ordes militars de l’Hospital, de la Mercè i de Sant Antoni, comanador.

->preceptoral

■preceptoral

[de preceptor]

adj Relatiu o pertanyent al preceptor.

->preceptorat

■preceptorat

[de preceptor]

m Càrrec o ofici de preceptor.

->preceptoria

■preceptoria

Part. sil.: pre_cep_to_ri_a

[de preceptor]

f 1 Preceptorat.

2 Lloc on el preceptor exercia el seu càrrec.

->preceptuar

■preceptuar

Part. sil.: pre_cep_tu_ar

[formació culta analògica sobre la base del ll. praeceptum ‘precepte, regla’]

v tr Dictar un precepte; ordenar, manar. La llei preceptua que el Govern té l’obligació de controlar les fronteres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preceptuar

GERUNDI: preceptuant

PARTICIPI: preceptuat, preceptuada, preceptuats, preceptuades

INDICATIU PRESENT: preceptuo, preceptues, preceptua, preceptuem, preceptueu, preceptuen

INDICATIU IMPERFET: preceptuava, preceptuaves, preceptuava, preceptuàvem, preceptuàveu, preceptuaven

INDICATIU PASSAT: preceptuí, preceptuares, preceptuà, preceptuàrem, preceptuàreu, preceptuaren

INDICATIU FUTUR: preceptuaré, preceptuaràs, preceptuarà, preceptuarem, preceptuareu, preceptuaran

INDICATIU CONDICIONAL: preceptuaria, preceptuaries, preceptuaria, preceptuaríem, preceptuaríeu, preceptuarien

SUBJUNTIU PRESENT: preceptuï, preceptuïs, preceptuï, preceptuem, preceptueu, preceptuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: preceptués, preceptuessis, preceptués, preceptuéssim, preceptuéssiu, preceptuessin

IMPERATIU: preceptua, preceptuï, preceptuem, preceptueu, preceptuïn

->precessió

■precessió

Part. sil.: pre_ces_si_ó

[del ll. td. praecessio, -ōnis ‘acció de precedir’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Acció d’avançar-se, de passar a davant.

2 esp ASTR i FÍS Moviment harmònic que, seguint una superfície cònica, efectua l’eix de rotació d’un sòlid no esfèric, sotmès a forces de tracció exteriors.

->precintament

■precintament

[de precintar]

m Acció de precintar.

->precintar

■precintar

[de precinte; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v tr Posar precinte o precintes. Els paquets han d’anar precintats. La policia precintà el pis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: precintar

GERUNDI: precintant

PARTICIPI: precintat, precintada, precintats, precintades

INDICATIU PRESENT: precinto, precintes, precinta, precintem, precinteu, precinten

INDICATIU IMPERFET: precintava, precintaves, precintava, precintàvem, precintàveu, precintaven

INDICATIU PASSAT: precintí, precintares, precintà, precintàrem, precintàreu, precintaren

INDICATIU FUTUR: precintaré, precintaràs, precintarà, precintarem, precintareu, precintaran

INDICATIU CONDICIONAL: precintaria, precintaries, precintaria, precintaríem, precintaríeu, precintarien

SUBJUNTIU PRESENT: precinti, precintis, precinti, precintem, precinteu, precintin

SUBJUNTIU IMPERFET: precintés, precintessis, precintés, precintéssim, precintéssiu, precintessin

IMPERATIU: precinta, precinti, precintem, precinteu, precintin

->precinte

■precinte

[del ll. praecinctus, -a, -um, participi del ll. praecingĕre ‘cenyir, envoltar’]

m Lligat segellat, en creu, entorn d’un paquet, un lligall, un bagul, etc., perquè no pugui ésser obert sinó per qui correspongui.

->preciós

■preciós -osa

Part. sil.: pre_ci_ós

[del ll. pretiosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

adj 1 De gran preu o valor. Una joia preciosa. Pedres precioses. La preciosa sang de Nostre Senyor.

2 fig La vostra amistat m’és molt preciosa.

3 hiperb 1 Molt bo. Fa un temps preciós.

2 Molt bell. Era una noia preciosa, encisadora.

->preciosament

■preciosament

Part. sil.: pre_ci_o_sa_ment

[de preciós]

adv Com a cosa d’un gran preu o valor. Conservar preciosament alguna cosa.

->preciosisme

■preciosisme

Part. sil.: pre_ci_o_sis_me

[de preciós; 1a FONT: 1913]

m LIT Excés de refinament, especialment en el llenguatge.

->preciosista

■preciosista

Part. sil.: pre_ci_o_sis_ta

[de preciós]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent al preciosisme.

2 Afectat de preciosisme.

2 m i f Partidari del preciosisme.

->preciositat

■preciositat

Part. sil.: pre_ci_o_si_tat

[del ll. pretiosĭtas, -ātis, íd.]

f 1 1 Qualitat de preciós, valuós.

2 Qualitat de preciós, bell.

2 Cosa o persona preciosa. Aquell joiell era una preciositat.

->precipici

■precipici

[del ll. praecipitium, íd.; 1a FONT: 1617]

m Declivitat abrupta, pendent vertical o molt rost.

->precipitació

■precipitació

Part. sil.: pre_ci_pi_ta_ci_ó

[del ll. praecipitatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de precipitar o de precipitar-se. Obrar amb precipitació.

2 Pressa excessiva. No em vinguis amb precipitacions.

3 METEOR Aigua que procedeix de l’atmosfera i que en forma líquida o sòlida es diposita sobre la superfície de la terra.

4 QUÍM Separació d’una solució en forma de precipitat.

->precipitadament

■precipitadament

[de precipitat]

adv Amb precipitació, d’una manera precipitada.

->precipitant

■precipitant

[del ll. praecipĭtans, -ntis, participi pres. de praecipitare ‘precipitar’]

QUÍM 1 adj Que precipita.

2 m Allò que causa la formació d’un precipitat.

->precipitar

■precipitar

[del ll. praecipitare, íd., der. de praeceps, -cĭpĭtis ‘de cap per avall’, der. també de caput, capĭtis ‘cap’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Fer caure daltabaix d’un lloc elevat. Així lligat, el van precipitar a l’avenc.

2 tr METEOR Condensar i fer caure en forma de pluja; de neu.

3 tr QUÍM Efectuar una precipitació.

4 intr pron METEOR i QUÍM Sofrir una precipitació.

2 1 tr Fer anar impetuosament, apressar excessivament; accelerar. Això va precipitar els esdeveniments.

2 pron No et precipitis: pensa primer el que cal fer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: precipitar

GERUNDI: precipitant

PARTICIPI: precipitat, precipitada, precipitats, precipitades

INDICATIU PRESENT: precipito, precipites, precipita, precipitem, precipiteu, precipiten

INDICATIU IMPERFET: precipitava, precipitaves, precipitava, precipitàvem, precipitàveu, precipitaven

INDICATIU PASSAT: precipití, precipitares, precipità, precipitàrem, precipitàreu, precipitaren

INDICATIU FUTUR: precipitaré, precipitaràs, precipitarà, precipitarem, precipitareu, precipitaran

INDICATIU CONDICIONAL: precipitaria, precipitaries, precipitaria, precipitaríem, precipitaríeu, precipitarien

SUBJUNTIU PRESENT: precipiti, precipitis, precipiti, precipitem, precipiteu, precipitin

SUBJUNTIU IMPERFET: precipités, precipitessis, precipités, precipitéssim, precipitéssiu, precipitessin

IMPERATIU: precipita, precipiti, precipitem, precipiteu, precipitin

->precipitat

■precipitat -ada

[del ll. praecipitatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Que obra o que és obrat amb precipitació. Fou un viatge molt precipitat.

2 m QUÍM Substància separada d’una solució, en un estat amorf o diminutament cristal·lí, a conseqüència d’un canvi físic o químic.

->precipitina

precipitina

f BIOQ i FISIOL ANIM Anticòs específic que es troba a la sang d’un animal que ha estat injectat amb un antigen i que té la propietat de fer precipitar aquest antigen del líquid on és contingut.

->precipitós

■precipitós -osa

[de precipitar]

adj 1 Molt rost, que forma precipici.

2 Que obra amb precipitació.

->precipitosament

■precipitosament

[de precipitós]

adv Amb precipitació.

->precipu

■precipu -ípua

[del ll. praecipuus, -a, -um ‘particular, especial, principal’; 1a FONT: 1461]

adj Principal.

->precípuament

■precípuament

Part. sil.: pre_cí_pu_a_ment

[de precipu]

adv Principalment.

->precís

■precís -isa

[del ll. praecīsus, -a, -um, íd., participi de praecidĕre ‘tallar, tallar pel davant’; 1a FONT: 1372]

adj Exactament o estrictament determinat o definit, no equívoc o vague. No té idees precises. Arribar a l’hora precisa.

->precisament

■precisament

[de precís; 1a FONT: 1390]

adv justament 2. Precisament ara parlàvem de tu.

->precisar

■precisar

[de precís; 1a FONT: s. XVII]

v tr Determinar amb precisió. Precisar les dates d’aquells fets.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: precisar

GERUNDI: precisant

PARTICIPI: precisat, precisada, precisats, precisades

INDICATIU PRESENT: preciso, precises, precisa, precisem, preciseu, precisen

INDICATIU IMPERFET: precisava, precisaves, precisava, precisàvem, precisàveu, precisaven

INDICATIU PASSAT: precisí, precisares, precisà, precisàrem, precisàreu, precisaren

INDICATIU FUTUR: precisaré, precisaràs, precisarà, precisarem, precisareu, precisaran

INDICATIU CONDICIONAL: precisaria, precisaries, precisaria, precisaríem, precisaríeu, precisarien

SUBJUNTIU PRESENT: precisi, precisis, precisi, precisem, preciseu, precisin

SUBJUNTIU IMPERFET: precisés, precisessis, precisés, preciséssim, preciséssiu, precisessin

IMPERATIU: precisa, precisi, precisem, preciseu, precisin

->precisió

■precisió

Part. sil.: pre_ci_si_ó

[del ll. praecisio, -ōnis ‘acció de tallar’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Qualitat de precís, determinació exacta, estricta. Instruments de precisió. Cal donar les instruccions amb precisió i claredat.

2 pl Explicacions ajustades a un tema que en permeten un coneixement més precís.

2 INFORM Grau de discriminació implícita en un nombre.

3 MAT i METROL En contraposició amb error, qualitat de fer correspondre amb exactitud el resultat de la mesura experimental d’una magnitud amb el seu valor real.

4 precisió de tir ARM Capacitat d’agrupament dels impactes dels projectils disparats per una peça d’artilleria, sense variar les dades.

->precitat

■precitat -ada

[de citar; 1a FONT: 1643]

adj Citat amb anterioritat.

->preclar

■preclar -a

[del ll. praeclarus, -a, -um, íd.]

adj Il·lustre.

->preclarament

■preclarament

[de preclar]

adv Il·lustrement.

->preclàssic

■preclàssic -a

[de clàssic]

adj Anterior al període clàssic, al classicisme.

->precoç

■precoç

[del ll. praecox, -ŏcis ‘poc cuit, prematur’, der. de coquĕre ‘coure’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 Que madura abans del temps normal, que apareix massa aviat; prematur. Fruits precoços.

2 Més desenvolupat que no li pertocaria per l’edat o el temps que té. Creixença precoç. Una intel·ligència precoç. Un artista precoç.

3 Que es duu a terme, que té lloc, durant les etapes inicials o primerenques d’una malaltia, d’un procés, etc. Diagnosi precoç. Atenció, estimulació precoç.

->precocció

■precocció

Part. sil.: pre_coc_ci_ó

[de cocció]

f Cocció feta abans de la cocció normal.

->precocitat

■precocitat

[de precoç; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f Qualitat de precoç. La seva precocitat era esveradora.

->precoçment

■precoçment

[de precoç]

adv Amb precocitat.

->precognició

■precognició

Part. sil.: pre_cog_ni_ci_ó

[del ll. td. praecognitio, -ōnis, íd.]

f Prèvia coneixença. Aquelles sàvies mesures semblaven fruit d’una estranya precognició.

->precolombí

■precolombí -ina

adj Dit de les cultures i de l’art desenvolupats pels pobles indígenes d’Amèrica abans de l’arribada de Colom.

->precoma

precoma

m PAT Estat patològic, en què es manifesta una certa alteració de la consciència, que es presenta immediatament abans d’un quadre de coma.

->precombustió

■precombustió

Part. sil.: pre_com_bus_ti_ó

[de combustió]

f MOT Combustió parcial de la mescla dins l’avantcambra o cambra de precombustió d’alguns motors dièsel que regula la combustió completada en la cambra de combustió.

->preconcebut

■preconcebut -uda

[de concebut]

adj Concebut intel·lectualment, admès, per endavant.

->preconciliar

preconciliar

Part. sil.: pre_con_ci_li_ar

adj CRIST Dit del període, de les idees, etc., anteriors a un concili, especialment amb relació al concili II del Vaticà.

->preconització

■preconització

Part. sil.: pre_co_nit_za_ci_ó

[del b. ll. praeconizatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV]

f Acció de preconitzar.

->preconitzador

■preconitzador -a

[de preconitzar]

adj i m i f Que preconitza.

->preconitzar

■preconitzar

[del ll. td. praeconizare, íd.; 1a FONT: 1480]

v tr 1 1 Lloar públicament.

2 Proposar i defensar una idea, un pla. La solució que ell preconitzava era la bona.

2 DR CAN 1 Fer relació, en el consistori pontifici, dels mèrits d’una persona presentada per un rei o príncep per ésser designada bisbe o per obtenir alguna dignitat eclesiàstica.

2 Proclamar solemnement el papa el nomenament d’un bisbe en el consistori.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preconitzar

GERUNDI: preconitzant

PARTICIPI: preconitzat, preconitzada, preconitzats, preconitzades

INDICATIU PRESENT: preconitzo, preconitzes, preconitza, preconitzem, preconitzeu, preconitzen

INDICATIU IMPERFET: preconitzava, preconitzaves, preconitzava, preconitzàvem, preconitzàveu, preconitzaven

INDICATIU PASSAT: preconitzí, preconitzares, preconitzà, preconitzàrem, preconitzàreu, preconitzaren

INDICATIU FUTUR: preconitzaré, preconitzaràs, preconitzarà, preconitzarem, preconitzareu, preconitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: preconitzaria, preconitzaries, preconitzaria, preconitzaríem, preconitzaríeu, preconitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: preconitzi, preconitzis, preconitzi, preconitzem, preconitzeu, preconitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: preconitzés, preconitzessis, preconitzés, preconitzéssim, preconitzéssiu, preconitzessin

IMPERATIU: preconitza, preconitzi, preconitzem, preconitzeu, preconitzin

->preconscient

preconscient

Part. sil.: pre_cons_ci_ent

[de conscient]

m PSIQ Conjunt de processos psíquics latents, disponibles i aptes per a esdevenir conscients.

->precontinent

precontinent

m GEOL Terme que designa, segons els autors francesos, la part submergida de l’escorça continental que es prolonga més enllà de la línia de costa.

->precontracte

■precontracte

[de contracte^1]

m DR CIV Conveni mitjançant el qual les parts es comprometen a celebrar, en un moment posterior, un nou contracte i a emetre, en conseqüència, quan arribi l’hora, la corresponent declaració de voluntat.

->precordial

■precordial

Part. sil.: pre_cor_di_al

adj ANAT ANIM Situat al davant del cor. Regió precordial.

->precordiàlgia

precordiàlgia

Part. sil.: pre_cor_di_àl_gi_a

f PAT Nom genèric dels dolors de la regió precordial.

->precristià

precristià -ana

Part. sil.: pre_cris_ti_à

[de cristià]

adj Dit del pensament, de la religió, de la cultura, de l’art, etc., anteriors al cristianisme.

->precuinat

■precuinat -ada

Part. sil.: pre_cui_nat

[de cuinar]

adj ALIM Dit del menjar que es ven ja mig cuinat o preparat de manera que fa més ràpida la seva elaboració.

->precursor

■precursor -a

[del ll. praecursor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Que assenyala o anuncia l’adveniment d’alguna cosa. Els símptomes precursors d’una malaltia. Signes precursors.

2 1 adj i m i f Que va al davant preparant la vinguda d’algú o l’adveniment d’alguna cosa.

2 [en majúscula] m abs Joan Baptista.

3 adj i m FÍS ATÒM Dit del núclid, producte de fissió, que en un reactor nuclear emet neutrons en desintegrar-se.

->predació

■predació

Part. sil.: pre_da_ci_ó

[del ll. praedatio, -ōnis ‘pillatge’]

f 1 Presa, depredació.

2 ECOL Relació tròfica entre depredadors i preses.

->predador

■predador

[del ll. praedator, -ōris, íd.]

m ZOOL Depredador.

->predecessor

■predecessor -a

[del ll. praedecessor, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIII]

adj i m i f Que ha precedit algú en algun càrrec, algun ofici, alguna funció, etc.

->predelinqüència

■predelinqüència

Part. sil.: pre_de_lin_qüèn_ci_a

f DR PEN Estat de predelinqüent.

->predelinqüent

■predelinqüent

Part. sil.: pre_de_lin_qüent

m i f DR PEN Persona, generalment adolescent, que es troba en una situació social de risc que afavoreix la delinqüència.

->predel·la

■predel·la

[de l’it. predella, íd., d’origen germ., probablement del longobard pretil ‘planxa’]

f ART Bancal d’un retaule, generalment dividit en petits compartiments, on són representades escenes que tenen relació amb les de la part superior del retaule.

->predestinació

■predestinació

Part. sil.: pre_des_ti_na_ci_ó

[del ll. td. praedestinatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de predestinar;

2 l’efecte.

2 esp RELIG i CRIST Predeterminació per part de Déu relativa als qui seran o són salvats o condemnats.

->predestinar

■predestinar

[del ll. praedestinare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Destinar per endavant una persona o una cosa a quelcom. Enviant els soldats al front van predestinar-los a morir.

2 esp RELIG i CRIST Predeterminar Déu (algú) a la salvació o a la damnació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: predestinar

GERUNDI: predestinant

PARTICIPI: predestinat, predestinada, predestinats, predestinades

INDICATIU PRESENT: predestino, predestines, predestina, predestinem, predestineu, predestinen

INDICATIU IMPERFET: predestinava, predestinaves, predestinava, predestinàvem, predestinàveu, predestinaven

INDICATIU PASSAT: predestiní, predestinares, predestinà, predestinàrem, predestinàreu, predestinaren

INDICATIU FUTUR: predestinaré, predestinaràs, predestinarà, predestinarem, predestinareu, predestinaran

INDICATIU CONDICIONAL: predestinaria, predestinaries, predestinaria, predestinaríem, predestinaríeu, predestinarien

SUBJUNTIU PRESENT: predestini, predestinis, predestini, predestinem, predestineu, predestinin

SUBJUNTIU IMPERFET: predestinés, predestinessis, predestinés, predestinéssim, predestinéssiu, predestinessin

IMPERATIU: predestina, predestini, predestinem, predestineu, predestinin

->predestinat

predestinat -ada

[del ll. praedestinatus, -a, -um, íd.]

adj i m i f 1 Persona destinada prèviament.

2 esp RELIG i CRIST Persona destinada per Déu a la salvació, o també a la condemnació.

->predeterminació

■predeterminació

Part. sil.: pre_de_ter_mi_na_ci_ó

[del b. ll. praedeterminatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de predeterminar;

2 l’efecte.

2 esp CRIST i FILOS 1 Presciència i decisió prèvia, per part de Déu, de concórrer en la realització dels fets que integren el procés del món i de la història i, més particularment, dels actes lliures de l’home mitjançant els quals aquest decideix la seva salvació o condemnació.

2 predeterminació física Premoció física.

->predeterminant

■predeterminant

[del ll. td. praedeterminans, -ntis, íd., participi pres. de praedeterminare ‘predeterminar’]

adj Que predetermina.

->predeterminar

■predeterminar

[del ll. td. praedeterminare, íd.]

v tr 1 Determinar quelcom per endavant. El seu pare havia predeterminat que el noi seria metge.

2 esp CRIST i FILOS Determinar Déu per endavant en l’acte de predeterminació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: predeterminar

GERUNDI: predeterminant

PARTICIPI: predeterminat, predeterminada, predeterminats, predeterminades

INDICATIU PRESENT: predetermino, predetermines, predetermina, predeterminem, predetermineu, predeterminen

INDICATIU IMPERFET: predeterminava, predeterminaves, predeterminava, predeterminàvem, predeterminàveu, predeterminaven

INDICATIU PASSAT: predeterminí, predeterminares, predeterminà, predeterminàrem, predeterminàreu, predeterminaren

INDICATIU FUTUR: predeterminaré, predeterminaràs, predeterminarà, predeterminarem, predeterminareu, predeterminaran

INDICATIU CONDICIONAL: predeterminaria, predeterminaries, predeterminaria, predeterminaríem, predeterminaríeu, predeterminarien

SUBJUNTIU PRESENT: predetermini, predeterminis, predetermini, predeterminem, predetermineu, predeterminin

SUBJUNTIU IMPERFET: predeterminés, predeterminessis, predeterminés, predeterminéssim, predeterminéssiu, predeterminessin

IMPERATIU: predetermina, predetermini, predeterminem, predetermineu, predeterminin

->predeterminisme

predeterminisme

[de predeterminar]

m CRIST i FILOS Doctrina que estableix la predeterminació.

->predeterminista

predeterminista

[de predeterminar]

CRIST i FILOS 1 adj Relatiu o pertanyent al predeterminisme.

2 m i f Seguidor del predeterminisme.

->predi

■predi

[del ll. praedium, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m DR CIV 1 Heretat, solar o possessió immoble, sobretot la situada al camp.

2 predi alodial HIST Immoble tingut en alou.

->predial

■predial

Part. sil.: pre_di_al

[de predi; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Relatiu o pertanyent a un predi.

->predic

■predic

[de predicar; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m Sermó.

->prèdica

■prèdica

[de predicar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Sermó, predicació, sobretot l’homilia de la missa.

2 Paraules amb què hom exhorta, reprèn, algú.

->predicabilitat

■predicabilitat

[de predicable]

f Qualitat de predicable.

->predicable

■predicable

[del ll. praedicabĭlis, íd.]

1 adj Que pot ésser predicat.

2 esp LÒG i 1 adj GRAM Que pot ésser afirmat del subjecte d’una oració.

2 m Cadascun dels modes segons els quals el predicat és atribuït al subjecte d’una proposició.

->predicació

■predicació

Part. sil.: pre_di_ca_ci_ó

[del ll. praedicatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 Acció de predicar.

2 CRIST Anunci públic de la paraula de Déu, fet en forma de discurs pels ministres autoritzats, per tal de moure els oients a rebre d’una manera conscient i lliure el missatge de la salvació i construir i edificar l’Església.

3 GRAM 1 Assignació d’una propietat o una activitat a un subjecte.

2 Relació que s’estableix entre un subjecte i un predicat per mitjà d’un enunciat.

->predicador

■predicador -a

[del ll. praedicator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

1 1 adj Que predica.

2 m ant Trona.

3 m CATOL Religiós dominicà.

4 m CRIST Ministre sagrat que exerceix la predicació.

2 m ENTOM Pregadéu.

->predicaire

■predicaire

Part. sil.: pre_di_cai_re

[de predicar; 1a FONT: 1388]

adj i m i f 1 Que predica.

2 iròn Inclinat a discursejar o xerrar molt, sovint d’una manera enutjosa.

->predicament

■predicament

[del ll. praedicamentum, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 FILOS Cadascuna de les categories a què, en l’escolàstica, es redueixen els éssers.

2 GRAM Predicat.

2 Reputació. Allí, ell fruïa d’un gran predicament.

->predicant

■predicant

[del ll. praedĭcans, -ntis, participi pres. de praedicare ‘predicar’; 1a FONT: s. XV]

adj i m i f 1 Que predica.

2 esp Dit del qui parla a favor d’una nova secta o doctrina.

->predicar

■predicar

[del ll. praedicare, íd.; 1a FONT: c. 1400]

v tr 1 1 CRIST Anunciar, proclamar, ensenyar (la paraula de Déu, l’Evangeli).

2 abs CRIST Fer un sermó.

3 Recomanar als altres. Ell predica l’estalvi, però és un malgastador.

4 abs Cercar d’inculcar amb discursos, advertiments, etc. Ell sempre predica, però no fa.

5 abs fig Predicar amb l’exemple.

2 LÒG Afirmar una cosa d’una altra, especialment del subjecte de la proposició.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: predicar

GERUNDI: predicant

PARTICIPI: predicat, predicada, predicats, predicades

INDICATIU PRESENT: predico, prediques, predica, prediquem, prediqueu, prediquen

INDICATIU IMPERFET: predicava, predicaves, predicava, predicàvem, predicàveu, predicaven

INDICATIU PASSAT: prediquí, predicares, predicà, predicàrem, predicàreu, predicaren

INDICATIU FUTUR: predicaré, predicaràs, predicarà, predicarem, predicareu, predicaran

INDICATIU CONDICIONAL: predicaria, predicaries, predicaria, predicaríem, predicaríeu, predicarien

SUBJUNTIU PRESENT: prediqui, prediquis, prediqui, prediquem, prediqueu, prediquin

SUBJUNTIU IMPERFET: prediqués, prediquessis, prediqués, prediquéssim, prediquéssiu, prediquessin

IMPERATIU: predica, prediqui, prediquem, prediqueu, prediquin

->predicat

■predicat

[del ll. praedicatus, -a, -um, participi de praedicare ‘predicar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 LÒG Allò que és afirmat o negat del subjecte d’una proposició.

2 GRAM 1 Element sintàctic essencial de tota oració que té per funció de dir alguna cosa d’un subjecte.

2 predicat nominal Predicat que expressa una qualitat del subjecte mitjançant un verb copulatiu acompanyat d’un atribut.

3 predicat verbal Predicat que expressa una acció del subjecte mitjançant un verb no copulatiu.

->predicatiu

■predicatiu -iva

Part. sil.: pre_di_ca_tiu

[del ll. praedicativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que expressa predicació o afirmació.

2 GRAM Dit de tot element gramatical que pertany al predicat, en fa la funció o el conté.

->predicativament

■predicativament

[de predicatiu]

adv Com a predicatiu. Un adjectiu usat predicativament.

->predicció

■predicció

Part. sil.: pre_dic_ci_ó

[del ll. praedictio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de predir.

2 Cosa predita.

3 predicció del temps METEOR Previsió del temps que farà durant un període determinat de temps posterior, a partir de la informació meteorològica present, representada sinòpticament en un mapa.

->predicibilitat

■predicibilitat

[de predicible]

f Qualitat de predicible.

->predicible

■predicible

[de predir]

adj Que pot ésser predit.

->predicot

■predicot

[de predic; 1a FONT: 1901]

col·loq m 1 Prèdica, exhortació, reprensió.

2 Mal sermó.

->predictibilitat

■predictibilitat

[de predictible]

f 1 Qualitat de predictible. La predictibilitat d’alguns fenòmens astronòmics.

2 LING Propietat d’un element lingüístic de ser predictible.

->predictible

■predictible

[formació culta analògica sobre la base del ll. praedictus, -a, -um, participi de praedicĕre ‘predir’]

adj 1 Que es pot predir.

2 LING Dit de l’element lingüístic que és pronosticable a partir de l’aplicació d’una o més regles.

->predictiu

■predictiu -iva

Part. sil.: pre_dic_tiu

[del ll. td. praedictivus, -a, -um, íd.]

adj Que prediu.

->predictor

■predictor -a

[formació culta analògica sobre la base del ll. praedictus, -a, -um, participi de praedicĕre ‘predir’]

1 adj i m i f Que prediu.

2 m i f esp METEOR Meteoròleg que realitza una predicció meteorològica.

->predilecció

■predilecció

Part. sil.: pre_di_lec_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. praedilectus, -a, -um ‘predilecte’; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f Afecció especial a una persona o una cosa que porta a preferir-la a les altres.

->predilecte

■predilecte -a

[del b. ll. praedilectus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Preferit, que és objecte de predilecció. El deixeble predilecte de Jesús.

->predir

■predir

[del ll. praedicĕre, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v [imper sing 2 predigues o prediu] tr Anunciar allò que ha de succeir per do considerat profètic, per conjectura o per intuïció. Predir una crisi econòmica. Dos anys abans ja va predir que això passaria. A l’inici del partit predigué quin equip guanyaria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: predir

GERUNDI: predient

PARTICIPI: predit, predita, predits, predites

INDICATIU PRESENT: predic, predius, prediu, prediem, predieu, prediuen

INDICATIU IMPERFET: predeia, predeies, predeia, predèiem, predèieu, predeien

INDICATIU PASSAT: prediguí, predigueres, predigué, prediguérem, prediguéreu, predigueren

INDICATIU FUTUR: prediré, prediràs, predirà, predirem, predireu, prediran

INDICATIU CONDICIONAL: prediria, prediries, prediria, prediríem, prediríeu, predirien

SUBJUNTIU PRESENT: predigui, prediguis, predigui, prediguem, predigueu, prediguin

SUBJUNTIU IMPERFET: predigués, prediguessis, predigués, prediguéssim, prediguéssiu, prediguessin

IMPERATIU: predigues, predigui, prediguem, predigueu, prediguin

IMPERATIU (alternatiu): prediu, predigui, prediguem, predieu, prediguin

->predisposar

■predisposar

[de disposar]

v tr Disposar o inclinar per endavant alguna persona o alguna cosa. Està predisposat a acceptar la vostra proposta. Van predisposar la directora en contra teu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: predisposar

GERUNDI: predisposant

PARTICIPI: predisposat, predisposada, predisposats, predisposades

INDICATIU PRESENT: predisposo, predisposes, predisposa, predisposem, predisposeu, predisposen

INDICATIU IMPERFET: predisposava, predisposaves, predisposava, predisposàvem, predisposàveu, predisposaven

INDICATIU PASSAT: predisposí, predisposares, predisposà, predisposàrem, predisposàreu, predisposaren

INDICATIU FUTUR: predisposaré, predisposaràs, predisposarà, predisposarem, predisposareu, predisposaran

INDICATIU CONDICIONAL: predisposaria, predisposaries, predisposaria, predisposaríem, predisposaríeu, predisposarien

SUBJUNTIU PRESENT: predisposi, predisposis, predisposi, predisposem, predisposeu, predisposin

SUBJUNTIU IMPERFET: predisposés, predisposessis, predisposés, predisposéssim, predisposéssiu, predisposessin

IMPERATIU: predisposa, predisposi, predisposem, predisposeu, predisposin

->predisposició

■predisposició

Part. sil.: pre_dis_po_si_ci_ó

[de pondre; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

f 1 Acció de predisposar.

2 Condició de predisposat, inclinació prèvia. Tenia una predisposició natural per a les matemàtiques.

->prednisolona

prednisolona

f QUÍM ORG i FARM Esteroide sintètic del grup dels corticosteroides, de fórmula C21H28O5.

->prednisona

prednisona

f QUÍM ORG i FARM Esteroide sintètic del grup dels corticosteroides, de fórmula C21H26O5.

->predominança

■predominança

[de predominar]

f Qualitat de predominant; predomini.

->predominant

■predominant

Cp. prominent

[de predominar]

adj Que predomina.

->predominantment

■predominantment

[de predominant]

adv D’una manera predominant.

->predominar

■predominar

[de dominar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v intr Prevaler, ésser superior en nombre, en força, en influència, en autoritat. En ell predomina la vanitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: predominar

GERUNDI: predominant

PARTICIPI: predominat, predominada, predominats, predominades

INDICATIU PRESENT: predomino, predomines, predomina, predominem, predomineu, predominen

INDICATIU IMPERFET: predominava, predominaves, predominava, predominàvem, predominàveu, predominaven

INDICATIU PASSAT: predominí, predominares, predominà, predominàrem, predominàreu, predominaren

INDICATIU FUTUR: predominaré, predominaràs, predominarà, predominarem, predominareu, predominaran

INDICATIU CONDICIONAL: predominaria, predominaries, predominaria, predominaríem, predominaríeu, predominarien

SUBJUNTIU PRESENT: predomini, predominis, predomini, predominem, predomineu, predominin

SUBJUNTIU IMPERFET: predominés, predominessis, predominés, predominéssim, predominéssiu, predominessin

IMPERATIU: predomina, predomini, predominem, predomineu, predominin

->predomini

■predomini

[de domini; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m Fet de predominar; predominança.

->predorsal

■predorsal

[de dorsal]

adj FON Dit de l’articulació caracteritzada per l’acostament de la part anterior de la llengua al paladar.

->preeclàmpsia

preeclàmpsia

Part. sil.: pre_e_clàmp_si_a

f PAT i OBST Síndrome caracteritzada pel desenvolupament d’hipertensió amb proteïnúria o edema o ambdós símptomes alhora, apareguda després de la vintena setmana de gestació. És anomenada també gestosi.

->preelecció

■preelecció

Part. sil.: pre_e_lec_ci_ó

[de elecció]

f Elecció prèvia o anticipada.

->preelectoral

preelectoral

Part. sil.: pre_e_lec_to_ral

adj Immediatament anterior a unes eleccions. Clima preelectoral.

->preeminència

■preeminència

Part. sil.: pre_e_mi_nèn_ci_a

[del ll. td. praeeminentia, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

f 1 Qualitat de preeminent.

2 Preferència, privilegi, etc., concedit a algú sobre un altre o sobre d’altres pels seus mèrits especials.

->preeminent

■preeminent

Part. sil.: pre_e_mi_nent

[del ll. td. praeeminens, -ntis, participi pres. de praeminēre ‘sobresortir’]

adj Superior, especialment en excel·lència, rang, posició, qualitats, etc.

->preeminentment

■preeminentment

Part. sil.: pre_e_mi_nent_ment

[de preeminent]

adv En un rang, posició, etc., preeminent.

->preempció

■preempció

Part. sil.: pre_emp_ci_ó

Cp. perempció

[formació culta analògica sobre la base del b. ll. praeemptor, -ōris (ll. prae-, emptio, -ōnis ‘compra’)]

f 1 Acció de comprar quelcom abans que un altre.

2 dret de preempció DR CIV i ECON Preferència, prelació.

->preencesa

preencesa

Part. sil.: pre_en_ce_sa

[de encès]

f MOT Combustió anormal en un motor d’encesa per guspira a causa d’una encesa superficial esdevinguda abans del salt de la guspira.

->preenregistrament

preenregistrament

Part. sil.: pre_en_re_gis_tra_ment

m CIN i TV Presonorització.

->preenregistrat

preenregistrat -ada

Part. sil.: pre_en_re_gis_trat

adj CIN i TV Dit del so enregistrat mitjançant una presonorització.

->preescalfament

preescalfament

Part. sil.: pre_es_cal_fa_ment

m 1 ALIM Operació a la qual són sotmesos els aliments abans de blanquejar-los, pasteuritzar-los o esterilitzar-los i que consisteix en un escalfament previ i parcial per tal d’adaptar-los a les noves condicions.

2 ESPORT Nom genèric dels exercicis físics suaus que hom executa abans de fer un esforç, per tal d’exercitar els músculs i d’aconseguir un estat físic òptim.

3 MEC i TECNOL Escalfament previ d’un motor, aconseguit per mitjà del funcionament a un règim baix de revolucions, per tal d’aconseguir un rendiment posterior òptim.

->preescolar

■preescolar

Part. sil.: pre_es_co_lar

[de escolar^1]

adj ENSENY Relatiu o pertanyent a l’etapa anterior a l’escolarització obligatòria d’un infant.

->preestablir

■preestablir

Part. sil.: pre_es_ta_blir

[de establir]

v [p p preestablert -a] tr Establir per endavant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preestablir

GERUNDI: preestablint

PARTICIPI: preestablert, preestablerta, preestablerts, preestablertes

PARTICIPI (alternatiu): preestablit, preestablida, preestablits, preestablides

INDICATIU PRESENT: preestableixo, preestableixes, preestableix, preestablim, preestabliu, preestableixen

INDICATIU IMPERFET: preestablia, preestablies, preestablia, preestablíem, preestablíeu, preestablien

INDICATIU PASSAT: preestablí, preestablires, preestablí, preestablírem, preestablíreu, preestabliren

INDICATIU FUTUR: preestabliré, preestabliràs, preestablirà, preestablirem, preestablireu, preestabliran

INDICATIU CONDICIONAL: preestabliria, preestabliries, preestabliria, preestabliríem, preestabliríeu, preestablirien

SUBJUNTIU PRESENT: preestableixi, preestableixis, preestableixi, preestablim, preestabliu, preestableixin

SUBJUNTIU IMPERFET: preestablís, preestablissis, preestablís, preestablíssim, preestablíssiu, preestablissin

IMPERATIU: preestableix, preestableixi, preestablim, preestabliu, preestableixin

->preestrena

preestrena

Part. sil.: pre_es_tre_na

f Exhibició d’una obra teatral o cinematogràfica, generalment amb públic restringit, anterior a l’estrena pública.

->preexcel·lència

■preexcel·lència

Part. sil.: pre_ex_cel_lèn_ci_a

[de preexcel·lent]

f Qualitat de preexcel·lent.

->preexcel·lent

■preexcel·lent

Part. sil.: pre_ex_cel_lent

[de excel·lent]

adj Excel·lent en alt grau.

->preexcel·lir

■preexcel·lir

Part. sil.: pre_ex_cel_lir

[de excel·lir]

v intr Excel·lir en alt grau.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preexcel·lir

GERUNDI: preexcel·lint

PARTICIPI: preexcel·lit, preexcel·lida, preexcel·lits, preexcel·lides

INDICATIU PRESENT: preexcel·leixo, preexcel·leixes, preexcel·leix, preexcel·lim, preexcel·liu, preexcel·leixen

INDICATIU IMPERFET: preexcel·lia, preexcel·lies, preexcel·lia, preexcel·líem, preexcel·líeu, preexcel·lien

INDICATIU PASSAT: preexcel·lí, preexcel·lires, preexcel·lí, preexcel·lírem, preexcel·líreu, preexcel·liren

INDICATIU FUTUR: preexcel·liré, preexcel·liràs, preexcel·lirà, preexcel·lirem, preexcel·lireu, preexcel·liran

INDICATIU CONDICIONAL: preexcel·liria, preexcel·liries, preexcel·liria, preexcel·liríem, preexcel·liríeu, preexcel·lirien

SUBJUNTIU PRESENT: preexcel·leixi, preexcel·leixis, preexcel·leixi, preexcel·lim, preexcel·liu, preexcel·leixin

SUBJUNTIU IMPERFET: preexcel·lís, preexcel·lissis, preexcel·lís, preexcel·líssim, preexcel·líssiu, preexcel·lissin

IMPERATIU: preexcel·leix, preexcel·leixi, preexcel·lim, preexcel·liu, preexcel·leixin

->preexcels

■preexcels -a

Part. sil.: pre_ex_cels

[de excels]

adj Summament excels.

->preexistència

■preexistència

Part. sil.: pre_e_xis_tèn_ci_a

[de preexistent]

f 1 El fet de preexistir.

2 preexistència de l’ànima RELIG i FILOS En certes religions antigues i en diverses doctrines filosòfiques (pitagorisme, platonisme, origenisme, priscil·lianisme, etc.), existència de l’ànima abans de la seva unió actual amb el cos.

3 preexistència del Crist BÍBL i CRIST Existència eterna del Crist, prèvia a la seva manifestació històrica en la persona de Jesús de Natzaret, en tant que fou per ell, com a Verb de Déu fet home, que Déu creà el món amb vista a l’economia de la salvació.

->preexistent

■preexistent

Part. sil.: pre_e_xis_tent

[de preexistir]

adj Que preexisteix.

->preexistir

■preexistir

Part. sil.: pre_e_xis_tir

[de existir; 1a FONT: s. XV]

v intr 1 Existir en un estat anterior. El bandolerisme del segle XVI preexistia en les faccions senyorials baixmedievals.

2 Existir amb anterioritat a alguna cosa, a algun moment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preexistir

GERUNDI: preexistint

PARTICIPI: preexistit, preexistida, preexistits, preexistides

INDICATIU PRESENT: preexisteixo, preexisteixes, preexisteix, preexistim, preexistiu, preexisteixen

INDICATIU IMPERFET: preexistia, preexisties, preexistia, preexistíem, preexistíeu, preexistien

INDICATIU PASSAT: preexistí, preexistires, preexistí, preexistírem, preexistíreu, preexistiren

INDICATIU FUTUR: preexistiré, preexistiràs, preexistirà, preexistirem, preexistireu, preexistiran

INDICATIU CONDICIONAL: preexistiria, preexistiries, preexistiria, preexistiríem, preexistiríeu, preexistirien

SUBJUNTIU PRESENT: preexisteixi, preexisteixis, preexisteixi, preexistim, preexistiu, preexisteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: preexistís, preexistissis, preexistís, preexistíssim, preexistíssiu, preexistissin

IMPERATIU: preexisteix, preexisteixi, preexistim, preexistiu, preexisteixin

->pref.

pref.

abrev GRAM prefix.

->prefabricació

■prefabricació

Part. sil.: pre_fa_bri_ca_ci_ó

[de prefabricar]

f ARQUIT, CONSTR i INDÚST 1 Sistema de construcció d’edificis, de vaixells o d’altres construccions importants, que consisteix a utilitzar elements de formes i dimensions normalitzades, fabricats en grans sèries, muntant-los en el lloc on hom efectua la construcció.

2 Procés de producció de les peces d’un sistema de prefabricació.

->prefabricar

prefabricar

[de fabricar]

v tr INDÚST Produir en una fàbrica els elements que seran muntats i ajustats on hom construeix un edifici, un vaixell, etc., pel sistema de prefabricació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prefabricar

GERUNDI: prefabricant

PARTICIPI: prefabricat, prefabricada, prefabricats, prefabricades

INDICATIU PRESENT: prefabrico, prefabriques, prefabrica, prefabriquem, prefabriqueu, prefabriquen

INDICATIU IMPERFET: prefabricava, prefabricaves, prefabricava, prefabricàvem, prefabricàveu, prefabricaven

INDICATIU PASSAT: prefabriquí, prefabricares, prefabricà, prefabricàrem, prefabricàreu, prefabricaren

INDICATIU FUTUR: prefabricaré, prefabricaràs, prefabricarà, prefabricarem, prefabricareu, prefabricaran

INDICATIU CONDICIONAL: prefabricaria, prefabricaries, prefabricaria, prefabricaríem, prefabricaríeu, prefabricarien

SUBJUNTIU PRESENT: prefabriqui, prefabriquis, prefabriqui, prefabriquem, prefabriqueu, prefabriquin

SUBJUNTIU IMPERFET: prefabriqués, prefabriquessis, prefabriqués, prefabriquéssim, prefabriquéssiu, prefabriquessin

IMPERATIU: prefabrica, prefabriqui, prefabriquem, prefabriqueu, prefabriquin

->prefabricat

■prefabricat -ada

[de prefabricar]

adj ARQUIT, CONSTR i INDÚST 1 Dit de la construcció efectuada pel sistema de prefabricació.

2 Dit de la producció de les peces en un sistema de prefabricació.

->prefaci

■prefaci

[del ll. praefatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1599]

m 1 Pròleg.

2 LITÚRG Part de la missa amb què comença la pregària eucarística i que precedeix immediatament el cànon.

->prefanerògames

prefanerògames

f BOT 1 pl Grup d’espermatòfits que inclou les classes dels pteridospermòpsids, dels cordaïtòpsids i dels ginkgòpsids.

2 sing Planta del grup de les prefanerògames.

->prefecte

■prefecte -a

[del ll. praefectus, -a, -um, participi de praeficĕre íd. posar al davant’, der. de facĕre ‘fer’; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 1 m HIST A la Roma antiga, nom donat a alguns oficials que acomplien funcions jurisdiccionals per manament o delegació dels magistrats superiors.

2 m i f DR ADM A França, administrador i representant del govern a cadascun dels departaments.

3 m HIST A Catalunya, cap de cadascun dels departaments creats per l’administració napoleònica, arran de la incorporació del Principat a França el 1812.

4 prefecte apostòlic DR CAN Bisbe o sacerdot delegat per la congregació de Propaganda Fide perquè governi els afers eclesiàstics d’un territori de missió on no hi ha encara organitzada una jerarquia ordinària.

5 prefecte de la sagrada congregació DR CAN Cadascun dels cardenals delegats pel papa per presidir les diverses congregacions romanes.

6 prefecte dels sagrats palaus apòstolics CATOL Funcionari públic encarregat de la superintendència administrativa del Vaticà.

2 m i f CATOL 1 En alguns col·legis religiosos, seminaris, etc., l’encarregat de la formació dels joves i de vetllar per la disciplina.

2 prefecte d’estudis ENSENY En alguns centres d’ensenyament, principalment eclesiàstics, l’encarregat de programar i vigilar el desenvolupament normal dels cursos i de les classes.

->prefectura

■prefectura

[del ll. praefectūra, íd.]

f 1 1 Dignitat i càrrec de prefecte.

2 Època i durada del govern d’un prefecte.

3 Conjunt de prefectes d’un país.

2 1 Edifici on el prefecte resideix o exerceix el seu càrrec.

2 HIST A la Roma imperial, conjunt d’edificis constituït per arxius, l’oficina del prefecte i les sales on eren comunicades llurs decisions.

3 1 GEOG ADM Unitat administrativa territorial de primer grau pròpia de diversos estats (el Japó, la República Centreafricana, Rwanda, el Txad).

2 HIST Territori governat per un prefecte.

3 HIST Divisió administrativa de l’estat espanyol, creada, en nombre de trenta-vuit, per decret de Josep Bonaparte, el 1810.

4 GEOG ADM 1 A França, capital de departament.

2 prefectura marítima A l’estat francès, port de guerra, capital d’una regió naval.

5 prefectura apostòlica DR CAN Circumscripció eclesiàstica pròpia dels països de missió, prèvia a la diòcesi, regida per un prefecte apostòlic.

->preferència

■preferència

Part. sil.: pre_fe_rèn_ci_a

[del b. ll. praeferentia, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 1 Acció de preferir.

2 La cosa preferida.

3 Qualitat de preferent.

2 Lloc preferent en una sala d’espectacles. Seient de preferència.

3 DR CIV i ECON En la compravenda, dret concedit a un dels compradors per a adquirir una cosa moble sempre que n’hagi pres possessió abans que altres compradors.

4 ECON Motiu que fa que el subjecte d’una decisió econòmica s’inclini per l’adquisició o conservació d’un bé determinat, comparant la seva utilitat amb la d’altres.

->preferencial

■preferencial

Part. sil.: pre_fe_ren_ci_al

[de preferència]

adj Preferent.

->preferent

■preferent

[del ll. praeferens, -ntis, participi pres. de praefērre ‘dur al davant, presentar, preferir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que és preferit, que gaudeix de preferència.

->preferentment

■preferentment

[de preferent]

adv Amb preferència.

->preferible

■preferible

[de preferir; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Digne d’ésser preferit.

->preferiblement

■preferiblement

[de preferible; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv D’una manera preferible.

->preferir

■preferir

[del ll. praeferre ‘portar al davant, presentar, preferir’, der. de ferre ‘portar’; 1a FONT: 1494]

v tr Posar algú o alguna cosa per damunt d’un altre o d’altres en estimació, favor, etc., estimar-se més. Prefereixo parlar en la meva llengua que en una altra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preferir

GERUNDI: preferint

PARTICIPI: preferit, preferida, preferits, preferides

INDICATIU PRESENT: prefereixo, prefereixes, prefereix, preferim, preferiu, prefereixen

INDICATIU IMPERFET: preferia, preferies, preferia, preferíem, preferíeu, preferien

INDICATIU PASSAT: preferí, preferires, preferí, preferírem, preferíreu, preferiren

INDICATIU FUTUR: preferiré, preferiràs, preferirà, preferirem, preferireu, preferiran

INDICATIU CONDICIONAL: preferiria, preferiries, preferiria, preferiríem, preferiríeu, preferirien

SUBJUNTIU PRESENT: prefereixi, prefereixis, prefereixi, preferim, preferiu, prefereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: preferís, preferissis, preferís, preferíssim, preferíssiu, preferissin

IMPERATIU: prefereix, prefereixi, preferim, preferiu, prefereixin

->preferit

preferit -ida

1 adj i m i f Que és objecte de la preferència d’algú. La seva música preferida. És el preferit de la mare.

2 m INFORM Adreça d’interès.

->prefiguració

■prefiguració

Part. sil.: pre_fi_gu_ra_ci_ó

[del ll. td. praefiguratio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de prefigurar;

2 l’efecte.

->prefigurar

■prefigurar

[del ll. td. praefigurare, íd.]

v tr Representar per endavant una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prefigurar

GERUNDI: prefigurant

PARTICIPI: prefigurat, prefigurada, prefigurats, prefigurades

INDICATIU PRESENT: prefiguro, prefigures, prefigura, prefigurem, prefigureu, prefiguren

INDICATIU IMPERFET: prefigurava, prefiguraves, prefigurava, prefiguràvem, prefiguràveu, prefiguraven

INDICATIU PASSAT: prefigurí, prefigurares, prefigurà, prefiguràrem, prefiguràreu, prefiguraren

INDICATIU FUTUR: prefiguraré, prefiguraràs, prefigurarà, prefigurarem, prefigurareu, prefiguraran

INDICATIU CONDICIONAL: prefiguraria, prefiguraries, prefiguraria, prefiguraríem, prefiguraríeu, prefigurarien

SUBJUNTIU PRESENT: prefiguri, prefiguris, prefiguri, prefigurem, prefigureu, prefigurin

SUBJUNTIU IMPERFET: prefigurés, prefiguressis, prefigurés, prefiguréssim, prefiguréssiu, prefiguressin

IMPERATIU: prefigura, prefiguri, prefigurem, prefigureu, prefigurin

->prefix

■prefix

[del ll. praefixus, -a, -um, participi de praefigĕre ‘clavar al davant’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m [abrev pref.] 1 GRAM Afix afegit al principi d’un mot per formar-ne un altre.

2 p ext Signe o xifra que, eventualment, precedeix un conjunt de signes o xifres. El 39 és el prefix telefònic d’Itàlia.

->prefixació

■prefixació

Part. sil.: pre_fi_xa_ci_ó

[de prefixar]

f LING Addició de prefixos.

->prefixal

■prefixal

[de prefix]

adj LING 1 Relatiu o pertanyent al prefix.

2 Que té forma o funció de prefix.

->prefixar

■prefixar

[de prefix; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr 1 Fixar per endavant. Prefixar una data, un termini.

2 GRAM Afixar un prefix al davant d’un mot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prefixar

GERUNDI: prefixant

PARTICIPI: prefixat, prefixada, prefixats, prefixades

INDICATIU PRESENT: prefixo, prefixes, prefixa, prefixem, prefixeu, prefixen

INDICATIU IMPERFET: prefixava, prefixaves, prefixava, prefixàvem, prefixàveu, prefixaven

INDICATIU PASSAT: prefixí, prefixares, prefixà, prefixàrem, prefixàreu, prefixaren

INDICATIU FUTUR: prefixaré, prefixaràs, prefixarà, prefixarem, prefixareu, prefixaran

INDICATIU CONDICIONAL: prefixaria, prefixaries, prefixaria, prefixaríem, prefixaríeu, prefixarien

SUBJUNTIU PRESENT: prefixi, prefixis, prefixi, prefixem, prefixeu, prefixin

SUBJUNTIU IMPERFET: prefixés, prefixessis, prefixés, prefixéssim, prefixéssiu, prefixessin

IMPERATIU: prefixa, prefixi, prefixem, prefixeu, prefixin

->prefixió

■prefixió

Part. sil.: pre_fi_xi_ó

[de prefixar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Acció de prefixar.

->prefixoide

■prefixoide

Part. sil.: pre_fi_xoi_de

[de prefix i -oide]

m LING Primer element d’alguns mots composts que ha adquirit una certa autonomia de significació i dóna lloc a d’altres mots d’origen divers. Ex.: auto-, d’automòbil, en autopista, autoestop.

->prefloració

■prefloració

Part. sil.: pre_flo_ra_ci_ó

[de floració]

f BOT Disposició relativa de les peces periàntiques dins la gemma floral.

->prefoliació

■prefoliació

Part. sil.: pre_fo_li_a_ci_ó

[de foliació]

f BOT Posició individual de les fulles dins la gemma.

->preformació

■preformació

Part. sil.: pre_for_ma_ci_ó

[de formació]

f 1 Formació prèvia.

2 teoria de la preformació EMBRIOL Preformacionisme.

->preformacionisme

■preformacionisme

Part. sil.: pre_for_ma_ci_o_nis_me

[de preformació]

m EMBRIOL Teoria embriològica segons la qual els organismes es troben preformats en les cèl·lules germinals.

->preformacionista

■preformacionista

Part. sil.: pre_for_ma_ci_o_nis_ta

[de preformació]

BIOL 1 adj Relatiu o pertanyent al preformacionisme.

2 m i f Partidari del preformacionisme.

->pregadéu

■pregadéu

Part. sil.: pre_ga_déu

[de pregar i déu, per l’actitud que sol prendre l’insecte amb les potes del davant, com qui prega amb les mans juntes; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 ENTOM 1 Insecte de l’ordre dels dictiòpters, de la família dels màntids (Mantis religiosa), de cos allargat, generalment verd o marró, amb les potes anteriors molt diferenciades i amb funció prensora, de règim diürn i gran ferocitat.

2 pregadéu de rostoll Pregadéu.

2 MOBL Reclinatori.

->pregador

■pregador -a

[de pregar]

adj i m i f Que prega.

->pregar

■pregar

[del ll. precari, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v* 1 tr 1 Demanar respectuosament (a algú) de concedir, de permetre, una cosa. Prega’l, si vols que t’ajudi.

2 Demanar respectuosament (una cosa) a algú. Li preguem que vingui.

3 Demanar insistentment una cosa (a algú). Tant el pregàrem, que finalment va accedir a venir. No te’l deixarà, el cotxe; vol ésser pregada per donar-se importància.

4 fer-se pregar Resistir-se a fer una cosa fins que no s’ha demanat amb insistència i repetidament. Vol fer-se pregar. Mai no es fa pregar quan li demanes ajuda.

2 RELIG 1 tr Demanar (a Déu o als sants) la concessió d’una gràcia. Preguem la Mare de Déu per la pau al món.

2 intr Demanar a Déu o als sants la concessió d’una gràcia. Pregueu a Déu per la salvació de la seva ànima.

3 tr abs Fer oració, dir les pregàries.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pregar

GERUNDI: pregant

PARTICIPI: pregat, pregada, pregats, pregades

INDICATIU PRESENT: prego, pregues, prega, preguem, pregueu, preguen

INDICATIU IMPERFET: pregava, pregaves, pregava, pregàvem, pregàveu, pregaven

INDICATIU PASSAT: preguí, pregares, pregà, pregàrem, pregàreu, pregaren

INDICATIU FUTUR: pregaré, pregaràs, pregarà, pregarem, pregareu, pregaran

INDICATIU CONDICIONAL: pregaria, pregaries, pregaria, pregaríem, pregaríeu, pregarien

SUBJUNTIU PRESENT: pregui, preguis, pregui, preguem, pregueu, preguin

SUBJUNTIU IMPERFET: pregués, preguessis, pregués, preguéssim, preguéssiu, preguessin

IMPERATIU: prega, pregui, preguem, pregueu, preguin

->pregària

■pregària

Part. sil.: pre_gà_ri_a

Cp. prec

[del cat. ant. pregaria, amb canvi d’accent probablement per influx del b. ll. precaria, substantivació del fem. de precarius, -a, -um ‘obtingut per la pregària; pregària’; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f RELIG 1 Acció de pregar Déu; oració.

2 esp Les paraules amb què hom prega.

->pregnà

pregnà

m QUÍM ORG Hidrocarbur saturat de fórmula C21H36, del qual deriven formalment tota una sèrie d’esteroides hormonals.

->pregnància

pregnància

Part. sil.: preg_nàn_ci_a

f PSIC Segons l’escola de la psicologia de la forma, tendència d’una estructura perceptiva a prevaler sobre una altra.

->pregnandiol

pregnandiol

Part. sil.: preg_nan_di_ol

m FISIOL ANIM Esterol derivat de la progesterona que és excretat per l’orina, mentre funciona el cos luti, en la segona fase del cicle ovulatori.

->pregnant

■pregnant

[del ll. praegnans, -ntis ‘prenys; a punt de produir-se’]

adj Que implica més del que diu, ple de significat. Una frase pregnant.

->pregnantment

■pregnantment

[de pregnant]

adv D’una manera pregnant.

->pregó

■pregó

[del cast. pregón, i aquest, del ll. praeco, -ōnis ‘nunci, el qui fa una crida’; 1a FONT: 1591]

m 1 Crida.

2 1 Discurs literari que hom pronuncia en públic en ocasió d’una festivitat o celebració.

2 pregó pasqual LITÚRG Angèlica.

->pregon

■pregon -a

[del ll. profundus, -a, -um ‘fondo’, que a través d’una forma sonoritzada i dissimilada prevon donà l’ant. preon, -a i finalment, amb -g- antihiàtica, pregon; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 1 D’una dimensió gran, o comparativament gran, de la superfície avall, de la part exterior o de l’entrada endins. Un pou pregon. Un llac pregon. Una cova pregona. Una ferida pregona.

2 A un nivell molt per sota de la superfície general. Una vall pregona. Una collada pregona.

2 fig Una pena molt pregona.

->pregonament

■pregonament

[de pregon; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adv Fins molt endins, no superficialment, profundament.

->pregonar

■pregonar

[de pregó; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Fer una crida, cridar, el nunci. Pregonar una notícia. Han pregonat que la contribució pujarà. Calleu, que pregonen i vull saber què diuen.

2 fig Esbombar, divulgar. Tot just saber que havies rebut un premi van pregonar-ho pel barri.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pregonar

GERUNDI: pregonant

PARTICIPI: pregonat, pregonada, pregonats, pregonades

INDICATIU PRESENT: pregono, pregones, pregona, pregonem, pregoneu, pregonen

INDICATIU IMPERFET: pregonava, pregonaves, pregonava, pregonàvem, pregonàveu, pregonaven

INDICATIU PASSAT: pregoní, pregonares, pregonà, pregonàrem, pregonàreu, pregonaren

INDICATIU FUTUR: pregonaré, pregonaràs, pregonarà, pregonarem, pregonareu, pregonaran

INDICATIU CONDICIONAL: pregonaria, pregonaries, pregonaria, pregonaríem, pregonaríeu, pregonarien

SUBJUNTIU PRESENT: pregoni, pregonis, pregoni, pregonem, pregoneu, pregonin

SUBJUNTIU IMPERFET: pregonés, pregonessis, pregonés, pregonéssim, pregonéssiu, pregonessin

IMPERATIU: pregona, pregoni, pregonem, pregoneu, pregonin

->pregoner

■pregoner -a

[de pregó; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f 1 Nunci, el qui fa les crides en un poble.

2 Personalitat encarregada de fer el pregó de festes.

->pregonesa

■pregonesa

[de pregon; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de pregon; profunditat.

->preguera

■preguera

[b. ll. precaria (v. pregària); 1a FONT: s. XIV, Llull]

f RELIG Pregària.

->pregunta

■pregunta

[de preguntar; 1a FONT: 1638]

f 1 Acció de demanar una persona a una altra informació sobre quelcom que desitja saber o la solució d’algun dubte.

2 Paraules amb què hom pregunta. M’has fet una pregunta molt difícil.

->preguntador

■preguntador -a

[de preguntar]

adj i m i f Que pregunta.

->preguntaire

■preguntaire

Part. sil.: pre_gun_tai_re

[de preguntar; 1a FONT: c. 1870]

adj i m i f Amic de fer preguntes.

->preguntar

■preguntar

[del cast. preguntar, i aquest, del ll. vg. *praecunctare, alteració del ll. cl. percontari ‘interrogar’, amb l’influx de cunctari ‘dubtar’; 1a FONT: 1576]

v tr 1 Fer una pregunta o preguntes. Pregunta-li què vol. Pregunteu-li si sap a quina hora arriba.

2 Demanar (la lliçó). Dilluns ens preguntaran els verbs irregulars.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preguntar

GERUNDI: preguntant

PARTICIPI: preguntat, preguntada, preguntats, preguntades

INDICATIU PRESENT: pregunto, preguntes, pregunta, preguntem, pregunteu, pregunten

INDICATIU IMPERFET: preguntava, preguntaves, preguntava, preguntàvem, preguntàveu, preguntaven

INDICATIU PASSAT: preguntí, preguntares, preguntà, preguntàrem, preguntàreu, preguntaren

INDICATIU FUTUR: preguntaré, preguntaràs, preguntarà, preguntarem, preguntareu, preguntaran

INDICATIU CONDICIONAL: preguntaria, preguntaries, preguntaria, preguntaríem, preguntaríeu, preguntarien

SUBJUNTIU PRESENT: pregunti, preguntis, pregunti, preguntem, pregunteu, preguntin

SUBJUNTIU IMPERFET: preguntés, preguntessis, preguntés, preguntéssim, preguntéssiu, preguntessin

IMPERATIU: pregunta, pregunti, preguntem, pregunteu, preguntin

->preguntat

■preguntat

[de preguntar]

m Pregunta.

->pregustació

pregustació

Part. sil.: pre_gus_ta_ci_ó

[de pregustar]

f 1 Acció de pregustar;

2 l’efecte.

->pregustar

pregustar

[de gustar]

v tr Tastar, assaborir per endavant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pregustar

GERUNDI: pregustant

PARTICIPI: pregustat, pregustada, pregustats, pregustades

INDICATIU PRESENT: pregusto, pregustes, pregusta, pregustem, pregusteu, pregusten

INDICATIU IMPERFET: pregustava, pregustaves, pregustava, pregustàvem, pregustàveu, pregustaven

INDICATIU PASSAT: pregustí, pregustares, pregustà, pregustàrem, pregustàreu, pregustaren

INDICATIU FUTUR: pregustaré, pregustaràs, pregustarà, pregustarem, pregustareu, pregustaran

INDICATIU CONDICIONAL: pregustaria, pregustaries, pregustaria, pregustaríem, pregustaríeu, pregustarien

SUBJUNTIU PRESENT: pregusti, pregustis, pregusti, pregustem, pregusteu, pregustin

SUBJUNTIU IMPERFET: pregustés, pregustessis, pregustés, pregustéssim, pregustéssiu, pregustessin

IMPERATIU: pregusta, pregusti, pregustem, pregusteu, pregustin

->prehel·lènic

prehel·lènic -a

adj HIST Anterior a l’antiga civilització grega. Cultures prehel·lèniques.

->prehistòria

■prehistòria

Part. sil.: pre_his_tò_ri_a

[de història]

f 1 PREHIST 1 Estudi, seguint mètodes arqueològics, de les societats que existiren abans de l’ús de l’escriptura, durant el període dit prehistòric, precedint l’època dita històrica, basada sobretot en documents escrits.

2 Temps anterior als temps històrics.

2 p ext Estudi de la fase preliminar d’una institució, d’una activitat, d’una ideologia, etc.

->prehistoriador

prehistoriador -a

Part. sil.: pre_his_to_ri_a_dor

[de prehistòria]

m i f Persona especialitzada en l’estudi de la prehistòria.

->prehistòric

■prehistòric -a

[de prehistòria]

adj 1 Anterior als temps dits històrics. L’època prehistòrica. Art prehistòric. L’home prehistòric.

2 Relatiu o pertanyent a la prehistòria.

->prehnita

■prehnita

f MINERAL Aluminosilicat de calci, Ca2Al2Si3O10(OH)2, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->prevaricació

■prevaricació

Part. sil.: pre_va_ri_ca_ci_ó

[del ll. praevaricatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de prevaricar;

2 l’efecte.

2 DR PEN Delicte propi del qui manca a l’obligació del càrrec que exerceix, desviació dels propis deures professionals.

->prevaricador

■prevaricador -a

[del ll. praevaricator, -ōris, íd.; 1a FONT: c. 1400, Canals]

adj i m i f Que prevarica.

->prevaricar

■prevaricar

[del ll. praevaricari, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

v intr 1 Desviar-se algú del seu deure, mancar a l’obligació del càrrec que exerceix. Inhabilitar professionalment els qui prevariquen.

2 DR PEN Cometre un funcionari públic una prevaricació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prevaricar

GERUNDI: prevaricant

PARTICIPI: prevaricat, prevaricada, prevaricats, prevaricades

INDICATIU PRESENT: prevarico, prevariques, prevarica, prevariquem, prevariqueu, prevariquen

INDICATIU IMPERFET: prevaricava, prevaricaves, prevaricava, prevaricàvem, prevaricàveu, prevaricaven

INDICATIU PASSAT: prevariquí, prevaricares, prevaricà, prevaricàrem, prevaricàreu, prevaricaren

INDICATIU FUTUR: prevaricaré, prevaricaràs, prevaricarà, prevaricarem, prevaricareu, prevaricaran

INDICATIU CONDICIONAL: prevaricaria, prevaricaries, prevaricaria, prevaricaríem, prevaricaríeu, prevaricarien

SUBJUNTIU PRESENT: prevariqui, prevariquis, prevariqui, prevariquem, prevariqueu, prevariquin

SUBJUNTIU IMPERFET: prevariqués, prevariquessis, prevariqués, prevariquéssim, prevariquéssiu, prevariquessin

IMPERATIU: prevarica, prevariqui, prevariquem, prevariqueu, prevariquin

->prevenció

■prevenció

Part. sil.: pre_ven_ci_ó

[del b. ll. praeventio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de prevenir. La prevenció d’un dany. A prevenció del risc.

2 Predisposició de l’ànim, especialment desfavorable. Examinar una cosa sense prevencions.

3 DR ADM 1 Correcció disciplinària que la llei permet als tribunals de la jurisdicció contenciosa administrativa.

2 estat de prevenció A l’estat espanyol, situació anormal declarada pel govern com a conseqüència d’una alteració de l’ordre públic i que justificava l’adopció de mesures repressives superiors a les de règim normal, sense una suspensió de les garanties.

4 DR PEN Lloc de policia on són custodiades preventivament les persones detingudes com a presumptes autors o còmplices d’un delicte.

5 DR PROC 1 Coneixement anticipat del jutge en una causa que per la seva naturalesa pogués pertànyer a d’altres.

2 Assegurament de béns procedents de successions decretat pel jutge de primera instància o, en tot cas, pel jutge municipal.

6 MIL Lloc de vigilància d’una caserna on són custodiats eventualment els militars que cometen una falta lleu.

7 prevenció dels accidents de treball DR TREB Conjunt de mesures destinades a disminuir els riscs d’accidents laborals.

->prevenient

■prevenient

[de prevenir]

adj Que prevé, que disposa per endavant.

->prevenir

■prevenir

Cp. preveure

[del ll. praevenīre, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v* tr 1 Advertir algú per endavant d’alguna cosa. Us previnc que si no ho feu hi sortireu perdent.

2 Preveure una cosa per impedir-la, per evitar-ne els efectes. Un remei per a prevenir una recruada.

3 Disposar per endavant l’ànim d’algú en un sentit favorable o desfavorable. Ja l’havien previngut contra les pretensions del príncep.

4 DR PROC 1 Anticipar-se un jutge en el coneixement d’una causa que pot correspondre a d’altres.

2 Instruir el jutge les primeres diligències per assegurar els béns procedents de successions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prevenir

GERUNDI: prevenint

PARTICIPI: previngut, previnguda, previnguts, previngudes

INDICATIU PRESENT: previnc, prevens, prevé, prevenim, preveniu, prevenen

INDICATIU IMPERFET: prevenia, prevenies, prevenia, preveníem, preveníeu, prevenien

INDICATIU PASSAT: previnguí, previngueres, previngué, previnguérem, previnguéreu, previngueren

INDICATIU FUTUR: previndré, previndràs, previndrà, previndrem, previndreu, previndran

INDICATIU CONDICIONAL: previndria, previndries, previndria, previndríem, previndríeu, previndrien

SUBJUNTIU PRESENT: previngui, previnguis, previngui, previnguem, previngueu, previnguin

SUBJUNTIU IMPERFET: previngués, previnguessis, previngués, previnguéssim, previnguéssiu, previnguessin

IMPERATIU: prevén, previngui, previnguem, preveniu, previnguin

->preventiu

■preventiu -iva

Part. sil.: pre_ven_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. praeventus, -a, -um, participi de praevenīre ‘prevenir’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que serveix per a prevenir, per a evitar. Un remei preventiu. Presó preventiva.

2 MED i HIG Profilàctic.

3 MIL Dit del mot de comandament que adverteix la tropa sobre l’acció a acomplir.

->preventivament

■preventivament

[de preventiu]

adv Amb prevenció.

->preventori

preventori

[formació culta analògica sobre la base del ll. praeventus, -a, -um, participi de praevenīre ‘prevenir’]

m MED Establiment sanitari que té per finalitat prevenir les malalties.

->preverat

preverat

[de prevere; 1a FONT: 1311]

m Dignitat de prevere.

->preverb

■preverb

m LING Preverbi.

->preverbi

■preverbi

m LING Prefix anteposat a una arrel verbal.

->prevere

■prevere

[del ll. td. presbyter, -tĕri, i aquest, del gr. presbýteros ‘més ancià’, comparatiu de présbys ‘ancià’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m CRIST En l’Església Catòlica, les Esglésies Orientals i les episcopalianes, clergue que ha rebut els ordes majors i té la missió primordial de presidir la celebració de l’eucaristia.

->preveressa

preveressa

[de prevere]

f CRIST Dona que ha rebut l’ordenació de prevere.

->preveure

■preveure

Part. sil.: pre_veu_re

Cp. prevenir

[de veure; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v [imper sing 2 preveges] tr Veure, concebre, per endavant allò que pot ocórrer o que ha d’ocórrer. Fàcil, difícil, de preveure. Preveure l’èxit d’una empresa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: preveure

GERUNDI: preveient

PARTICIPI: previst, prevista, prevists, previstes

PARTICIPI (alternatiu): previst, prevista, previstos, previstes

INDICATIU PRESENT: preveig, preveus, preveu, preveiem, preveieu, preveuen

INDICATIU IMPERFET: preveia, preveies, preveia, prevèiem, prevèieu, preveien

INDICATIU PASSAT: previu, preveieres, preveié, preveiérem, preveiéreu, preveieren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): previu, preveres, prevéu, prevérem, prevéreu, preveren

INDICATIU FUTUR: preveuré, preveuràs, preveurà, preveurem, preveureu, preveuran

INDICATIU CONDICIONAL: preveuria, preveuries, preveuria, preveuríem, preveuríeu, preveurien

SUBJUNTIU PRESENT: prevegi, prevegis, prevegi, prevegem, prevegeu, prevegin

SUBJUNTIU IMPERFET: preveiés, preveiessis, preveiés, preveiéssim, preveiéssiu, preveiessin

IMPERATIU: preveges, prevegi, prevegem, prevegeu, prevegin

IMPERATIU (alternatiu): preveges, prevegi, prevegem, preveieu, prevegin

->previ prèvia

■previ prèvia

[del ll. praevius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Anterior, que precedeix quelcom. Un acord previ. Li ho van enviar sense previ avís.

->prèviament

■prèviament

Part. sil.: prè_vi_a_ment

[de previ]

adv Per endavant.

->previndre

previndre

[variant de prevenir]

v tr Prevenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: previndre

GERUNDI: prevenint

PARTICIPI: previngut, previnguda, previnguts, previngudes

INDICATIU PRESENT: previnc, prevens, prevé, prevenim, preveniu, prevenen

INDICATIU IMPERFET: prevenia, prevenies, prevenia, preveníem, preveníeu, prevenien

INDICATIU PASSAT: previnguí, previngueres, previngué, previnguérem, previnguéreu, previngueren

INDICATIU FUTUR: previndré, previndràs, previndrà, previndrem, previndreu, previndran

INDICATIU CONDICIONAL: previndria, previndries, previndria, previndríem, previndríeu, previndrien

SUBJUNTIU PRESENT: previngui, previnguis, previngui, previnguem, previngueu, previnguin

SUBJUNTIU IMPERFET: previngués, previnguessis, previngués, previnguéssim, previnguéssiu, previnguessin

IMPERATIU: prevén, previngui, previnguem, preveniu, previnguin

->previngudament

■previngudament

[de previngut]

adv Amb prevenció.

->previngut

■previngut -uda

[de prevenir; 1a FONT: 1596]

adj 1 Que pren precaucions; previsor. Home previngut no és vençut.

2 Advertit per endavant d’alguna cosa que s’ha d’esdevenir. No estava previngut.

->previsible

■previsible

[formació culta analògica sobre la base del ll. praevisus, -a, -um, participi de praevidēre ‘preveure’]

adj Que pot ésser previst.

->previsió

■previsió

Part. sil.: pre_vi_si_ó

[del ll. td. praevisio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de preveure;

2 l’efecte. Les teves previsions s’han complert.

3 en previsió de Preveient. En previsió d’una calamitat pública.

2 COMPT Reserva constituïda per cobrir una necessitat predeterminada.

3 ECON Determinació anticipada, per a un termini més o menys llarg, del comportament i la magnitud de certes variables econòmiques.

4 previsió del temps METEOR Predicció del temps.

5 previsió social DR TREB Conjunt de providències legals a favor dels treballadors.

->previsor

■previsor -a

[del b. ll. praevisor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que preveu.

->priabonià

priabonià -ana

Part. sil.: pri_a_bo_ni_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al priabonià.

2 m Estatge (i edat) de l’eocè superior marí, situat damunt el bartonià i sota l’oligocè.

->priapeu

priapeu

Part. sil.: pri_a_peu

m LIT Composició poètica grecollatina en honor del déu Príap.

->priapisme

priapisme

Part. sil.: pri_a_pis_me

[del ll. Priāpus, i aquest, del gr. Príapos, divinitat grega, símbol de l’instint sexual i la força generativa; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

m PAT Erecció anormal i dolorosa del penis, sense cap desig sexual, que és simptomàtica d’una cistitis, d’una blennorràgia, d’una lesió dels centres nerviosos, etc.

->priapuloïdeus

priapuloïdeus

Part. sil.: pri_a_pu_lo_ï_deus

m ZOOL 1 pl Grup de metazous triploblàstics celomats i protostomats que tenen el cos vermiforme, la boca amb espines disposades per a capturar aliments, el sistema nerviós amb un anell i un cordó ventral, i el digestiu amb la faringe espinosa.

2 sing Metazou del grup dels priapuloïdeus.

->pridolià

pridolià -ana

Part. sil.: pri_do_li_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al pridolià.

2 m Unitat del silurià superior, definida com a sèrie o estatge, situada damunt el ludlowià i sota el devonià.

->prim

■prim -a

[del ll. primus, -a, -um ‘primer, en cronologia i classificació’ i d’aquí, ‘de primera qualitat, fi, prim’; 1a FONT: 1168]

1 1 adj Que té relativament poc gruix. Un paper prim.

2 adj fig De molt poca consistència, densitat, de molt poca substància, de poc cos, poca riquesa, escàs. Un brou, un vi, prim. Una terra prima. Una veu prima. Un son molt prim. Anar prim de butxaca.

3 f MÚS La corda més prima i, per tant, de so més agut dels diferents instruments de corda.

4 anar (o venir) de prim Faltar poc que no s’esdevingui una cosa.

5 mirar prim Ésser escrupolós en executar o en judicar una cosa.

6 no mirar prim No tenir escrúpols, miraments.

2 m 1 Part més prima d’un membre o d’una part del cos humà o del d’un animal, d’una cosa, etc.

2 ADOB Part de la sola que correspon al ventre de l’animal.

3 CONSTR NAV Cadascuna de les dues peces més petites de l’esquena d’un llagut que, l’una a proa i l’altra a popa, van clavades als medissos.

4 pl CONSTR NAV Parts més primes de proa i de popa d’una barca.

3 adj FISIOL Magre.

4 m MAR Escull o roca que té la superfície a flor d’aigua o, sense sortir d’aquesta, molt pròxima a la seva superfície.

5 1 adj Primer.

2 m pl ALIM Primer segó que surt en fer farina.

3 f CRON En la divisió romana del dia, l’hora primera, corresponent a les sis del matí.

4 f ENSENY Primera secció del dia escolar en les escoles i universitats, d’on prové la denominació de lliçó de prima o catedràtic de prima.

5 f LITÚRG Hora menor de l’ofici diví, corresponent a l’hora romana homònima.

6 a prim son Durant el primer son.

7 cosí prim Fill del cosí del pare o de la mare.

6 f 1 Espai de temps del capvespre fins a l’entrada de fosc.

2 PESC La pescada que hom fa en aquesta hora. Anar a la prima. Pescar de prima.

->prima

■prima

[del fr. prime, íd., i aquest, de l’angl. premium (amb pronúncia angl.), del ll. praemium ‘premi’; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 ASSEG Suma pagada per l’assegurat a una companyia d’assegurances.

2 ECON Suma que, en certes operacions de borsa, el comprador paga al venedor pel dret d’anul·lar el contracte.

3 Excedent del preu de cessió d’un valor sobre el nominal (prima d’emissió).

4 ECON Premi pecuniari donat per l’estat o per una institució, etc., a una empresa, etc., que exporta o importa certes mercaderies, o a qui pren a càrrec seu una acció d’utilitat pública, als abonats a un diari a fi d’encoratjar els abonaments, etc., als qui prenen part en una competició esportiva, etc., perquè s’esforcin a aconseguir un resultat determinat.

->primacia

■primacia

Part. sil.: pri_ma_ci_a

[del b. ll. primatia, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Preeminència.

2 CRIST Dignitat de primat.

->primacial

■primacial

Part. sil.: pri_ma_ci_al

[del b. ll. primatialis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Relatiu o pertanyent al primat o a la primacia.

->prima donna

prima donna* [pɾìmaðɔ́nna]

[it ] f MÚS Cantant femenina principal d’una òpera, o d’una companyia d’òpera, generalment una soprano.

->primal

■primal -a

[del b. ll. primalis ‘primer, principal’; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj i m RAM Dit de l’animal oví, boví o caprí des que canvia les dues incisives internes fins que perd les dues incisives externes de llet (entre l’any i els tres anys de vida).

->primala

■primala

f RAM Animal primal femella.

->primall

■primall

[de prim]

m 1 Lloc on una cosa s’aprima.

2 AGR Terra de conreu prima, de poca profunditat.

3 SUR Suro més prim que el normal.

->primar

primar

v tr 1 Concedir una prima.

2 p ext Premiar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: primar

GERUNDI: primant

PARTICIPI: primat, primada, primats, primades

INDICATIU PRESENT: primo, primes, prima, primem, primeu, primen

INDICATIU IMPERFET: primava, primaves, primava, primàvem, primàveu, primaven

INDICATIU PASSAT: primí, primares, primà, primàrem, primàreu, primaren

INDICATIU FUTUR: primaré, primaràs, primarà, primarem, primareu, primaran

INDICATIU CONDICIONAL: primaria, primaries, primaria, primaríem, primaríeu, primarien

SUBJUNTIU PRESENT: primi, primis, primi, primem, primeu, primin

SUBJUNTIU IMPERFET: primés, primessis, primés, priméssim, priméssiu, primessin

IMPERATIU: prima, primi, primem, primeu, primin

->primari

■primari -ària

[del ll. primarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1539]

1 1 adj Primer en una gradació començant pel grau inferior. Ensenyament primari. Escola primària. Instrucció primària.

2 adj Fonamental, bàsic. Colors primaris. Menjar i dormir són necessitats primàries.

3 adj i m i f Dit d’una persona poc cultivada, rústica. És un xicot decidit, però una mica primari.

2 adj ASTR Dit dels planetes pròpiament dits, per oposició als planetes secundaris o satèl·lits.

3 adj DR PEN Dit de la persona que ingressa a la presó i que no ha estat condemnada anteriorment amb una sentència executòria per haver comès un delicte.

4 adj i m ELECTROT Dit de l’enrotllament d’un transformador que rep la potència activa.

5 ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al primari.

2 m Paleozoic. També és anomenat era primària.

6 adj QUÍM ORG 1 Dit dels àtoms de carboni saturats, els quals en el si d’una estructura complexa de dos o més àtoms de carboni es troben units únicament a un altre àtom de carboni.

2 p ext Dit d’alguns grups funcionals, com l’hidroxil, quan es troben units a un carboni primari.

3 Dit del tipus d’amina en el qual existeix un grup —NH2 unit a una cadena carbonada.

7 m MEC Arbre d’un canvi de velocitats situat a l’entrada o cantó del motor.

8 LING 1 grup primari En lingüística romànica, grup consonàntic que ja existia en llatí.

2 derivat primari Derivat format directament d’una arrel.

9 sector primari ECON Conjunt d’activitats econòmiques relacionades amb l’agricultura, la ramaderia, els boscs, la caça, la pesca i, d’acord amb alguns autors, també les activitats extractives (mineria).

10 tipus primari QUÍM ANAL Denominació d’algunes substàncies de les quals hom pot preparar dissolucions de concentració exactament coneguda, emprades en anàlisi volumètrica per a valorar dissolucions d’altres reactius dels quals hom no pot preparar, per simple pesada i dissolució, solucions de concentració exactament coneguda.

->primària

■primària

Part. sil.: pri_mà_ri_a

[de prim]

f Qualitat de prim, primesa, primor.

->primàriament

■primàriament

Part. sil.: pri_mà_ri_a_ment

[de primari]

adv En primer lloc.

->primarietat

primarietat

Part. sil.: pri_ma_ri_e_tat

f DR PEN Situació penitenciària de primari.

->primat

■primat

[del ll. primatus, -us, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 CATOL 1 Títol honorífic vinculat a una seu arquebisbal que comporta una preeminència sobre els metropolitans o bisbes d’un estat o regió.

2 Autoritat de Pere en el si del col·legi apostòlic, transmesa als seus successors a la seu de Roma.

3 DR CAN A l’orde benedictí, l’abat general que representa les diverses congregacions davant la Santa Seu i els monestirs que no hi estan federats.

2 ZOOL 1 pl Ordre de mamífers placentaris d’extremitats pentadàctiles llargues, amb polze oposable, hemisferis cerebrals ben desenvolupats, ulls en posició davantera, el cos recobert de pèl, sentit de l’olfacte poc desenvolupat, la vida típicament arborícola i que tendeixen a formar grups. Inclou el gènere humà.

2 sing Mamífer de l’ordre dels primats.

->primatòleg

primatòleg -òloga

[de primats i -leg]

m i f Persona versada en primatologia.

->primatologia

primatologia

Part. sil.: pri_ma_to_lo_gi_a

[de primats i -logia]

f ETOL Branca de la zoologia especialitzada en l’estudi dels primats.

->primatxer

primatxer

[variant mallorquina de primicer, influïda probablement per l’it. primicerio, íd.]

m Primicer.

->primatxó

■primatxó -ona

[de prim; 1a FONT: 1915, DAg.]

adj Que tira a prim.

->primavera

■primavera

[del ll. prima vera ‘inici de la primavera’, essent vera una feminització del neutre invariable ver, veris ‘primavera’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 ASTR Estació de l’any, entre l’hivern i l’estiu, que, a l’hemisferi nord, comença el 21 de març, a l’equinocci de primavera, i acaba el 21 de juny, al solstici d’estiu, i a l’hemisferi sud comença el 23 de setembre i acaba el 21 de de desembre.

2 primavera d’hivern ASTR Tardor.

3 METEOR Estació tèbia que a l’hemisferi nord correspon als mesos de març, abril i maig.

4 fig Edat de la joventut. La primavera de la vida.

5 Any de l’edat jove. Una noia de quinze primaveres.

2 BOT Prímula.

3 ORNIT 1 Bec d’alena.

2 Mallerenga carbonera.

3 primavera blava Mallerenga blava.

->primaveral

■primaveral

[de primavera]

adj Relatiu o pertanyent a la primavera.

->primaverenc

■primaverenc -a

[de primavera; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Primaveral, vernal.

->primcernut

■primcernut -uda

[de prim i cernut, participi de cerndre]

adj Primmirat.

->primejar

■primejar

[de prim]

v intr Ésser més o menys prim.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: primejar

GERUNDI: primejant

PARTICIPI: primejat, primejada, primejats, primejades

INDICATIU PRESENT: primejo, primeges, primeja, primegem, primegeu, primegen

INDICATIU IMPERFET: primejava, primejaves, primejava, primejàvem, primejàveu, primejaven

INDICATIU PASSAT: primegí, primejares, primejà, primejàrem, primejàreu, primejaren

INDICATIU FUTUR: primejaré, primejaràs, primejarà, primejarem, primejareu, primejaran

INDICATIU CONDICIONAL: primejaria, primejaries, primejaria, primejaríem, primejaríeu, primejarien

SUBJUNTIU PRESENT: primegi, primegis, primegi, primegem, primegeu, primegin

SUBJUNTIU IMPERFET: primegés, primegessis, primegés, primegéssim, primegéssiu, primegessin

IMPERATIU: primeja, primegi, primegem, primegeu, primegin

->primer^1

■primer^1

[v. primer^2]

adv 1 La primera vegada. La casa on primer vaig viure.

2 Abans. Jo ho vaig saber primer que tu.

3 de primer loc adv Primerament.

->primer^2

■primer^2 -a

[del ll. primarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XI]

1 1 adj i m i f [símb: 1r 1a] Es diu del qui o d’allò que, en una sèrie, precedeix tots els altres. El primer vingut. Va ésser el primer a fer-ho. El primer dia del mes.

2 a la primera En el primer intent de fer alguna cosa.

2 adj 1 Que en una sèrie és millor o de més importància que els altres. Verdaguer és el primer poeta de la Renaixença catalana. Estels de primera magnitud. La primera actriu.

2 de primera Molt bo en el seu gènere, molt bé.

3 adj Que és indispensable, urgent. Satisfer les primeres necessitats.

4 adj Rudimentari. Les primeres lletres.

5 adj MAT 1 En un grup de diverses lletres iguals emprades en una figura geomètrica o en una expressió algèbrica, dit de les que són diferenciades de les altres amb un accent a la dreta, com és a′, que hom llegeix «a primera».

2 nombre primer Nombre enter que només és divisible per ell mateix i per la unitat.

3 nombres primers entre ells Nombres que no tenen altre divisor comú que la unitat.

6 f Primer premi d’una rifa; grossa. Els va tocar la primera de Nadal.

->primerament

■primerament

[de primer^1; 1a FONT: s. XII, Hom.]

adv En primer lloc.

->primerejar

■primerejar

[de primer^1]

v intr Ésser una cosa gairebé tan bona com una de primera classe.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: primerejar

GERUNDI: primerejant

PARTICIPI: primerejat, primerejada, primerejats, primerejades

INDICATIU PRESENT: primerejo, primereges, primereja, primeregem, primeregeu, primeregen

INDICATIU IMPERFET: primerejava, primerejaves, primerejava, primerejàvem, primerejàveu, primerejaven

INDICATIU PASSAT: primeregí, primerejares, primerejà, primerejàrem, primerejàreu, primerejaren

INDICATIU FUTUR: primerejaré, primerejaràs, primerejarà, primerejarem, primerejareu, primerejaran

INDICATIU CONDICIONAL: primerejaria, primerejaries, primerejaria, primerejaríem, primerejaríeu, primerejarien

SUBJUNTIU PRESENT: primeregi, primeregis, primeregi, primeregem, primeregeu, primeregin

SUBJUNTIU IMPERFET: primeregés, primeregessis, primeregés, primeregéssim, primeregéssiu, primeregessin

IMPERATIU: primereja, primeregi, primeregem, primeregeu, primeregin

->primerenc

■primerenc -a

[de primer^1; 1a FONT: 1298]

adj AGR Que neix, madura o actua abans del temps ordinari. Patates primerenques.

->primeria

■primeria

Part. sil.: pri_me_ri_a

[de primer^1; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

f 1 1 Principi, començament.

2 a la primeria Al començament.

2 Qualitat de primer.

3 pl Primers fruits.

->primesa

■primesa

[de prim; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de prim, primor.

->prime time

prime time* [pɾàjmtájm]

[angl ] m RADIOTÈC i TV Hora punta.

->primfilar

■primfilar

[de prim i filar; 1a FONT: 1575]

v intr Filar prim.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: primfilar

GERUNDI: primfilant

PARTICIPI: primfilat, primfilada, primfilats, primfilades

INDICATIU PRESENT: primfilo, primfiles, primfila, primfilem, primfileu, primfilen

INDICATIU IMPERFET: primfilava, primfilaves, primfilava, primfilàvem, primfilàveu, primfilaven

INDICATIU PASSAT: primfilí, primfilares, primfilà, primfilàrem, primfilàreu, primfilaren

INDICATIU FUTUR: primfilaré, primfilaràs, primfilarà, primfilarem, primfilareu, primfilaran

INDICATIU CONDICIONAL: primfilaria, primfilaries, primfilaria, primfilaríem, primfilaríeu, primfilarien

SUBJUNTIU PRESENT: primfili, primfilis, primfili, primfilem, primfileu, primfilin

SUBJUNTIU IMPERFET: primfilés, primfilessis, primfilés, primfiléssim, primfiléssiu, primfilessin

IMPERATIU: primfila, primfili, primfilem, primfileu, primfilin

->primi-

■primi-

Forma prefixada del mot llatí primus, que significa ‘primer’. Ex.: primípara.

->primicer

■primicer -a

[del ll. td. primicerius, lit. ‘el primer inscrit en les tauletes de cera’, comp. de primus i cera; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Primer, superior, en qualitat, en rang.

2 m 1 HIST Gran senyor de l’imperi Bizantí.

2 Alt dignatari eclesiàstic.

3 CATOL El qui presidia el cor en els monestirs o en les col·legiates.

->primícia

■primícia

Part. sil.: pri_mí_ci_a

[del ll. primitiae ‘primeres collites anyals; inici de qualsevol cosa’; 1a FONT: 1272, CTort.]

[generalment en pl] f 1 Primers fruits; primeries.

2 1 HIST Dret de rebre els primers fruits.

2 DR CAT A l’edat mitjana, en les relacions emfitèutiques de la Catalunya Vella, part dels fruits que els pagesos de masos, bordes, quintanes i altres possessions territorials, per pacte o per costum, pagaven a llurs senyors a més del delme.

3 fig Allò que s’ofereix o se sap per primera vegada, que constitueix una novetat. La primícia del seu amor.

->primicial

■primicial

Part. sil.: pri_mi_ci_al

[del b. ll. primitialis, íd.]

adj Relatiu o pertanyent a les primícies.

->primigeni

■primigeni -ènia

[del ll. primigenius, -a, -um, íd.]

adj Primitiu, originari.

->primigràvida

primigràvida

adj f i f OBST Dit de la dona embarassada per primera vegada.

->primina

■primina

f BOT Tegument extern del primordi seminal.

->primípara

■primípara

[del ll. primipăra, íd.]

adj f i f OBST Dit de la dona, femella, que pareix per primera vegada.

->primitiu

■primitiu -iva

Part. sil.: pri_mi_tiu

[del ll. primitivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

1 adj 1 Pertanyent al començament, a l’origen, al primer temps, d’una cosa. Els homes primitius. Tornar una cosa al seu estat primitiu.

2 GEOMORF Dit dels terrenys formats més antigament.

3 societats primitives ANTROP Pobles o grups ètnics que no pertanyen a la civilització industrial occidental.

2 adj 1 Que no és derivat.

2 LING Dit del mot no derivat de cap altre de la mateixa llengua.

3 Dit del temps que proporciona el tema sobre el qual es formen els altres temps, dits derivats.

4 color primitiu FÍS Color espectral.

3 adj p ext Construït o fet sense perfeccionaments ni refinaments. Era una fàbrica molt primitiva.

4 adj i m i f ART 1 Nom donat als pintors italians de la segona meitat del segle XIV i de la primera del segle XV i, per extensió, a tots els pintors europeus de la fi de l’edat mitjana.

2 Dit dels pintors autodidactes de la fi del segle XIX i començament del segle XX, coneguts també amb el nom de naïfs.

5 adj MAT 1 En una teoria matemàtica, dit de cadascun dels objectes matemàtics inicials que són caracteritzats només pels axiomes de la teoria.

2 Donada una funció g, dit de la funció f tal que la derivada de f és igual a g.

6 TECNOL 1 circumferència primitiva Circumferència imaginària amb centre a l’eix d’una roda dentada i de diàmetre el producte del nombre de dents pel mòdul o pas diametral, sobre la qual hom mesura el pas de les dents i amb relació a la qual hom marca les dimensions de les esmentades dents.

2 punt primitiu Punt de la circumferència primitiva que separa l’arc d’aproximació de l’arc d’allunyament i que és la intersecció de la línia d’acció i de l’esmentada circumferència.

->primitivament

■primitivament

[de primitiu; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adv 1 A l’origen.

2 Rudimentàriament.

->primitivisme

■primitivisme

[de primitiu]

m 1 Primitivitat.

2 ART 1 Imitació dels primitius.

2 Ingenuïtat fingida.

->primitivitat

■primitivitat

[de primitiu]

f Condició de primitiu.

->primitxol

■primitxol

[de prim; 1a FONT: 1653]

m TÈXT Troca de seda molt retorta.

->primmirat

■primmirat -ada

[de prim i mirat]

adj 1 Que mira prim.

2 fig Que és molt delicat en el tracte i en el capteniment.

->primnesiòfits

■primnesiòfits

Part. sil.: prim_ne_si_ò_fits

m BOT 1 pl Grup d’algues unicel·lulars flagel·lades, d’aigües salabroses o marines, de mida petita i color groc daurat, caracteritzades per la presència d’haptonemes.

2 sing Alga del grup dels primnesiòfits.

->primo-

■primo-

Forma prefixada del mot llatí primus, que significa ‘primer’. Ex.: primoinfecció.

->primofílices

■primofílices

f pl PALEONT i BOT Primofilicines.

->primofilicines

primofilicines

f PALEONT i BOT 1 pl Subclasse de filicòpsids fòssils, propis dels períodes devonià i carbonífer.

2 sing Planta de la subclasse de les primofilicines.

->primogènit

■primogènit -a

[de primogenĭtus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1362]

1 adj i m i f 1 Primer nat.

2 impr Primer nat vivent.

3 impr Hereu.

2 m HIST A la corona catalanoaragonesa, nom amb què era conegut el fill gran del rei, hereu de la corona.

3 1 adj i m DR CIV Primer nat masculí.

2 m GENEAL En un llinatge, descendent primogènit de la línia troncal.

3 línia primogènita GENEAL Línia troncal.

->primogenitura

■primogenitura

[del b. ll. primogenitura, íd.; 1a FONT: 1341]

f 1 Condició de primogènit.

2 HIST DR Conjunt de drets del primogènit.

->primoinfecció

■primoinfecció

Part. sil.: pri_mo_in_fec_ci_ó

[de primo- i infecció]

f PAT 1 Infecció que té lloc per primera vegada.

2 Infecció primera, original.

->primor

■primor

[de prim; 1a FONT: s. XV]

f Qualitat de prim, primesa.

->primordi

■primordi

[del ll. primordium ‘origen’, comp. de primus ‘primer’ i una forma der. de ordīri ‘ordir, començar a teixir’, d’on, per extensió, ‘començar’ simplement]

m BOT 1 Òrgan en el seu primer estadi de formació.

2 primordi seminal Òrgan que, després de la fecundació, es transforma en la llavor.

->primordial

■primordial

Part. sil.: pri_mor_di_al

[del ll. td. primordialis, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj 1 Que precedeix servint d’origen, de fonament.

2 Principal, fonamental, capital.

->primordialitat

■primordialitat

Part. sil.: pri_mor_di_a_li_tat

[de primordial]

f Qualitat de primordial.

->primordialment

■primordialment

Part. sil.: pri_mor_di_al_ment

[de primordial]

adv 1 D’una manera primordial.

2 Primitivament, a l’origen.

->primorós

■primorós -osa

adj Primoter.

->primoter

■primoter -a

[variant del mall. primater, per influx de primorós]

adj Excel·lent per la seva delicadesa, la seva perfecció, el seu treball acurat.

->primparat

■primparat -ada

[de prim i parat; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 A punt de caure, si cau no cau.

2 Frèvol, inconsistent.

->primsenyar

■primsenyar

[de prim i senyar; 1a FONT: s. XV]

v tr LITÚRG Fer el senyal de la creu sobre una persona o cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: primsenyar

GERUNDI: primsenyant

PARTICIPI: primsenyat, primsenyada, primsenyats, primsenyades

INDICATIU PRESENT: primsenyo, primsenyes, primsenya, primsenyem, primsenyeu, primsenyen

INDICATIU IMPERFET: primsenyava, primsenyaves, primsenyava, primsenyàvem, primsenyàveu, primsenyaven

INDICATIU PASSAT: primsenyí, primsenyares, primsenyà, primsenyàrem, primsenyàreu, primsenyaren

INDICATIU FUTUR: primsenyaré, primsenyaràs, primsenyarà, primsenyarem, primsenyareu, primsenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: primsenyaria, primsenyaries, primsenyaria, primsenyaríem, primsenyaríeu, primsenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: primsenyi, primsenyis, primsenyi, primsenyem, primsenyeu, primsenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: primsenyés, primsenyessis, primsenyés, primsenyéssim, primsenyéssiu, primsenyessin

IMPERATIU: primsenya, primsenyi, primsenyem, primsenyeu, primsenyin

->prímula

■prímula

f BOT Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les primulàcies (Primula sp), de fulles totes basals, ovals o lanceolades, flors agrupades en umbel·la, generalment grogues, i fruits en càpsula valvar. Cal destacar-ne la prímula de muntanya (P. elatior), la prímula vera o cucut (P. veris) i la prímula viscosa (P. viscosa).

->primulàcies

■primulàcies

Part. sil.: pri_mu_là_ci_es

f BOT 1 pl Família de primulals, composta per plantes herbàcies, de fulles simples basals, flors regulars i pentàmeres i fruits capsulars.

2 sing Planta de la família de les primulàcies.

->primulals

primulals

f BOT 1 pl Ordre de dicotiledònies simpètales, integrat per plantes herbàcies o llenyoses, de fulles alternes, flors actinomorfes i fruits capsulars o carnosos.

2 sing Planta de l’ordre de les primulals.

->primulina

■primulina

f QUÍM ORG i COL Família de colorants derivats del tiazole que contenen l’estructura bàsica de la deshidrotio-p-toluïdina.

->príncep

■príncep

[del ll. princeps, -cĭpis ‘el primer; el qui ocupa el primer lloc’, comp. de primus ‘primer’ i capĕre ‘agafar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Nom i tractament donat a un sobirà en sentit general. Molt alt i senyor príncep. Els prínceps de la terra.

2 Persona que té al seu càrrec el govern d’un principat. El príncep de Mònaco.

3 Membre d’una casa sobirana (imperial, reial, principesca, gran ducat o ducal) o mediatitzada.

4 En alguns països, títol exclusiu del fill primogènit i hereu del rei o del cap de la casa reial.

5 Persona que posseeix el títol nobiliari de príncep als països on aquest títol és concedit.

6 Marit d’una princesa o sobirana. Príncep consort.

7 HIST Títol que els bisbes de la Seu d’Urgell adoptaren correntment a partir del segle XVIII.

8 educació de príncep LIT i HIST Als segles XV i XVI, amb la creixent importància que adquirí la figura política del príncep renaixentista, literatura que prolifera en múltiples tractats orientats a la seva educació moral i política com a cap d’un estat modern.

9 príncep consort Títol donat generalment al consort d’una reina o gran duquessa o princesa sobirana quan no li és donat el de rei, gran duc o príncep.

10 príncep de la sang A França, des de Carles V, tots els agnats legítims de la casa reial seguint un ordre.

11 príncep del Sacre Imperi Dignitat, una de les més altes de l’imperi.

12 príncep elector HIST Nom amb què era conegut cadascun dels prínceps del Sacre Imperi, que gaudien de la dignitat electoral, o sigui del privilegi d’elegir l’emperador.

2 1 fig El primer, el cap, el qui té més gran autoritat a l’interior d’un ambient o d’un grup en algunes designacions tradicionals. Pere, príncep dels Apòstols. El príncep de les tenebres i els seus dimonis.

2 príncep blau pop Pretendent masculí idealitzat.

3 príncep de l’Església CATOL Cardenal.

4 prínceps dels sacerdots JUD Títol donat als sacerdots principals d’Israel en època de Jesús.

3 APIC Poll de l’abella reina que encara no pot procrear.

->prínceps

■prínceps

[del ll. princeps, -cĭpis ‘el primer; el qui ocupa el primer lloc’]

adj Dit de la primera edició antiga d’una obra.

->princesa

■princesa

[del fr. princesse, fem. de prince ‘príncep (v. príncep), amb -s- sonora per influx de marquesa; 1a FONT: 1284]

f 1 Sobirana en sentit general.

2 Dona sobirana d’un principat.

3 Dona que posseeix un títol de príncep.

4 Muller d’un príncep.

5 Filla gran i hereva d’un rei que manca de fills mascles.

6 Filla d’un sobirà o, generalment, d’un príncep mediatitzat.

7 En certs països, generalment a Itàlia, filla del posseïdor d’un títol de príncep.

8 princesa reial Primera filla del rei d’Anglaterra.

->principal

■principal

[del ll. principalis ‘originari, primitiu, principal’, der. de princeps, -cĭpis ‘el primer; el qui ocupa el primer lloc’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[abrev pral.] 1 adj 1 Que és el primer en autoritat, en rang, en importància, en grau. El personatge principal. Aquesta és la vila principal de la contrada.

2 El més important o considerable. El motiu principal. Aquest és el seu defecte principal.

2 m i f Persona principal d’una empresa, d’un negoci, d’una secció; cap, director.

3 m CONSTR Pis que ve immediatament sobre la planta baixa, si no hi ha entresòl.

4 m DR Poderdant respecte al seu apoderat.

5 m ECON Capital d’una obligació, deute o cens, per oposició al rèdit, pensió o cànon.

6 adj LING 1 Dit del mot que no perd el seu accent en el sintagma.

2 Dit del mot que té significació independent.

3 oració principal En l’oració composta, proposició que no depèn de cap altra i que, contràriament, en té alguna de subordinada.

7 m pl MÚS Registre o joc de boca de fons, de l’orgue, anomenats també flautats.

8 ÒPT 1 eix principal En un sistema òptic centrat, l’eix de revolució.

2 pla principal Cadascun dels dos plans perpendiculars a l’eix principal d’un sistema òptic centrat que tenen la propietat que els raigs incident i emergent corresponents tallen l’un i l’altre a la mateixa distància de l’eix.

3 punt principal Cadascun dels punts on els plans principals d’un sistema òptic tallen l’eix del sistema.

9 eix principal FÍS Cadascun dels eixos respecte als quals diagonalitza qualsevol tensor d’ordre 2 associat a una propietat física dels cossos (eixos principals d’inèrcia, elèctrics, etc.).

->principalitat

■principalitat

[del ll. td. principalĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1704]

f Qualitat de principal.

->principalment

■principalment

[de principal]

adv D’una manera principal, sobretot.

->principat

■principat

[del ll. principatus, -us, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Títol, dignitat o ofici d’un príncep.

2 Circumscripció territorial sota la jurisdicció d’un príncep.

3 gran principat Circumscripció territorial sota la jurisdicció d’un gran príncep, que en la traducció a les llengües llatines i anglosaxones esdevingué gran ducat.

2 NUMIS Moneda catalana d’or feta encunyar per Ferran II de Catalunya-Aragó, amb igual pes i llei que els ducats venecians i un valor de dotze rals o croats.

3 pl TEOL En l’angelologia del Pseudo-Dionís, els àngels que constitueixen la jerarquia més alta del tercer cor en l’ordre angèlic.

->principesc

■principesc -a

[de príncep; 1a FONT: 1456]

adj 1 Relatiu o pertanyent a un príncep o una princesa.

2 fig Magnificent, a la manera d’un príncep.

->principescament

■principescament

[de principesc]

adv Com a príncep.

->principi

■principi

[del ll. principium, íd., der. del ll. princeps, -cĭpis ‘el primer; el qui ocupa el primer lloc’; 1a FONT: s. XIV]

m 1 Començament. Bon principi d’any! Des del principi fins a la fi.

2 1 Origen, allò de què una cosa procedeix. Un principi d’error.

2 Últim element. Un principi tòxic.

3 FILOS Allò de què una cosa procedeix, l’element de què una cosa consta.

4 FILOS Cadascuna de les causes a partir de les quals és constituïda la realitat.

5 FÍS Enunciat d’un procés físic suportat per un raonament lògic que és considerat origen de tots els fenòmens que són derivats d’aquell procés físic.

6 QUÍM Cos que és present en la composició d’una mescla natural, especialment si és característic de la mescla o li confereix alguna particularitat.

7 principi darrer p anal FILOS i CRIST Déu com a causa de l’Univers.

3 Regla de conducta. Segons els principis morals. Una persona sense principis religiosos.

4 1 Veritat fonamental. Els principis d’una doctrina.

2 Axioma, postulat. El principi d’Arquimedes.

3 FILOS, LÒG i DR Cadascuna de les veritats admeses tradicionalment com a evidents per elles mateixes i com a normes segons les quals procedeix tot discurs.

4 FILOS i LÒG En la filosofia de Ramon Llull, cadascun dels conceptes que constitueixen la clau de tot pensament, tant per referència a Déu com a tots els altres éssers.

5 pl 1 Nocions primeres d’una ciència o art.

2 principis generals del dret DR Normes jurídiques de caràcter general (axiomes, aforismes, postulats, veritats fonamentals) que disciplinen el món jurídic d’una determinada comunitat, que no estan formulades per escrit i que hom sol invocar davant els tribunals.

6 METOD Proposició que és el fonament d’una deducció.

->principiant

■principiant

Part. sil.: prin_ci_pi_ant

[del ll. principians, -ntis, participi pres. de principiare ‘començar’; 1a FONT: s. XV, Roís]

adj i m i f Que comença a estudiar, a aprendre, a exercir un art, un ofici, una professió; novici, novençà.

->principiar

■principiar

Part. sil.: prin_ci_pi_ar

[del ll. td. principiare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v tr i intr Començar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: principiar

GERUNDI: principiant

PARTICIPI: principiat, principiada, principiats, principiades

INDICATIU PRESENT: principio, principies, principia, principiem, principieu, principien

INDICATIU IMPERFET: principiava, principiaves, principiava, principiàvem, principiàveu, principiaven

INDICATIU PASSAT: principií, principiares, principià, principiàrem, principiàreu, principiaren

INDICATIU FUTUR: principiaré, principiaràs, principiarà, principiarem, principiareu, principiaran

INDICATIU CONDICIONAL: principiaria, principiaries, principiaria, principiaríem, principiaríeu, principiarien

SUBJUNTIU PRESENT: principiï, principiïs, principiï, principiem, principieu, principiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: principiés, principiessis, principiés, principiéssim, principiéssiu, principiessin

IMPERATIU: principia, principiï, principiem, principieu, principiïn

->prió

■prió

Part. sil.: pri_ó

m BIOL i PAT Partícula infecciosa no convencional formada per proteïnes i mancada d’àcid nucleic que causa malalties degeneratives d’evolució lenta.

->priodont

■priodont

Part. sil.: pri_o_dont

[del gr. príōn ‘serra’ i odoús, odóntos ‘dent’]

m ZOOL Mamífer de l’ordre dels edentats, subordre dels xenartres, pertanyent al grup dels armadillos, i de la família dels dasipòdids (Priodontes giganteus), amb les orelles molt grosses i que habita en els boscs prop dels cursos d’aigua.

->prior

■prior

Part. sil.: pri_or

[del ll. prior, -ōris, comparatiu de primus ‘primer’; en el sentit actual, del b. ll. ecl; 1a FONT: 1244]

m CATOL 1 Superior d’una comunitat religiosa de categoria inferior a l’abat, dit sovint prior claustral, que té un càrrec d’administració espiritual dins la comunitat.

2 En alguns ordes on no hi ha títol abacial (cartoixà, mendicant, militar), superior major sense que el títol indiqui subordinació.

3 Superior d’una casa monàstica petita o priorat, dependent d’una abadia o autònoma.

4 En els ordes militar i hospitaler, el qui tenia cura d’un hospital o casa d’acolliment de pobres.

5 En algunes comarques, paborde, administrador de la confraria del Roser o altres confraries antigues.

6 Majordom o obrer major d’una confraria.

->priora

■priora

Part. sil.: pri_o_ra

[de prior; 1a FONT: s. XIV]

f CATOL 1 En els ordes benedictí, cistercenc o canonical, superiora d’una comunitat, de categoria inferior a l’abadessa, que té un càrrec d’administració espiritual dins la comunitat.

2 En alguns ordes on no hi ha títol abacial, superiora d’una comunitat.

3 Superiora d’una petita casa monàstica o priorat, dependent d’una abadia o bé autònoma.

->prioral

■prioral

Part. sil.: pri_o_ral

[del b. ll. ecl. prioralis, íd.; 1a FONT: 1505]

adj 1 Relatiu o pertanyent al prior o a la priora.

2 Relatiu o pertanyent al priorat.

->priorat

■priorat

Part. sil.: pri_o_rat

[del b. ll. ecl. prioratus, -us, íd.; 1a FONT: s. XIV]

m 1 CATOL 1 Monestir o casa religiosa regida per un prior.

2 Ofici o dignitat de prior o priora.

3 HIST Territori en què tenia jurisdicció un prior.

4 Convent dels dominicans, cartoixans, carmelites, servites, mercedaris i ermitans de Sant Agustí.

2 ENOL Vi d’alta graduació, ric en taní, produït als bancals de llicorella del Priorat històric.

->prioratí

■prioratí -ina

Part. sil.: pri_o_ra_tí

adj i m i f Del Priorat (Catalunya).

->prioressa

■prioressa

Part. sil.: pri_o_res_sa

[del b. ll. ecl. priorissa, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f CATOL Priora.

->prioria

prioria

Part. sil.: pri_o_ri_a

[del b. ll. ecl. prioria, íd.]

f CATOL Departament on habita el prior o la priora.

->prioritari

■prioritari -ària

Part. sil.: pri_o_ri_ta_ri

adj Que té prioritat 2. La qüestió de la llengua és prioritària sobre les altres.

->prioritat

■prioritat

Part. sil.: pri_o_ri_tat

[del b. ll. priorĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

f 1 1 Anterioritat en l’ordre del temps.

2 Precedència.

2 Preferència, primacia. Els estudis tenen prioritat sobre tota altra activitat.

3 BOT En nomenclatura botànica, principi segons el qual tot tàxon de categoria inferior o igual a la de la família només pot tenir un sol nom correcte, exceptuant nou famílies de fanerògames, certs fongs i certes plantes fòssils.

->prioritzar

■prioritzar

Part. sil.: pri_o_rit_zar

[formació culta analògica sobre la base del ll. prior, comparatiu de primus ‘primer’]

v tr Donar prioritat (a alguna cosa).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prioritzar

GERUNDI: prioritzant

PARTICIPI: prioritzat, prioritzada, prioritzats, prioritzades

INDICATIU PRESENT: prioritzo, prioritzes, prioritza, prioritzem, prioritzeu, prioritzen

INDICATIU IMPERFET: prioritzava, prioritzaves, prioritzava, prioritzàvem, prioritzàveu, prioritzaven

INDICATIU PASSAT: prioritzí, prioritzares, prioritzà, prioritzàrem, prioritzàreu, prioritzaren

INDICATIU FUTUR: prioritzaré, prioritzaràs, prioritzarà, prioritzarem, prioritzareu, prioritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: prioritzaria, prioritzaries, prioritzaria, prioritzaríem, prioritzaríeu, prioritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: prioritzi, prioritzis, prioritzi, prioritzem, prioritzeu, prioritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: prioritzés, prioritzessis, prioritzés, prioritzéssim, prioritzéssiu, prioritzessin

IMPERATIU: prioritza, prioritzi, prioritzem, prioritzeu, prioritzin

->prisador

■prisador -a

[de prisar]

adj TÈXT 1 Que prisa o serveix per a prisar.

2 màquina prisadora (o simplement prisadora) Màquina emprada per a prisar teixits.

->prisar

■prisar

[del fr. plisser ‘fer replecs’, der. de plis ‘replecs’, amb influx del mateix fr. prise ‘presa’, en el sentit de ‘bagueta’ de la roba; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr 1 Fer una sèrie de petits plecs a una roba, a un paper, etc. Una faldilla prisada.

2 TÈXT Sotmetre un teixit a prisatge.

3 màquina de prisar Màquina prisadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prisar

GERUNDI: prisant

PARTICIPI: prisat, prisada, prisats, prisades

INDICATIU PRESENT: priso, prises, prisa, prisem, priseu, prisen

INDICATIU IMPERFET: prisava, prisaves, prisava, prisàvem, prisàveu, prisaven

INDICATIU PASSAT: prisí, prisares, prisà, prisàrem, prisàreu, prisaren

INDICATIU FUTUR: prisaré, prisaràs, prisarà, prisarem, prisareu, prisaran

INDICATIU CONDICIONAL: prisaria, prisaries, prisaria, prisaríem, prisaríeu, prisarien

SUBJUNTIU PRESENT: prisi, prisis, prisi, prisem, priseu, prisin

SUBJUNTIU IMPERFET: prisés, prisessis, prisés, priséssim, priséssiu, prisessin

IMPERATIU: prisa, prisi, prisem, priseu, prisin

->prisat

■prisat

[de prisar]

m Prisatge.

->prisatge

■prisatge

[de prisar]

m 1 1 Acció de prisar;

2 l’efecte.

2 TÈXT Operació d’acabament a la qual són sotmesos els teixits quan hom els vol conferir un plegat permanent.

->priscil·lianisme

■priscil·lianisme

Part. sil.: pris_cil_li_a_nis_me

m HIST ECL Moviment doctrinal i ascètic iniciat per Priscil·lià.

->priscil·lianista

■priscil·lianista

Part. sil.: pris_cil_li_a_nis_ta

1 adj Relatiu o pertanyent al priscil·lianisme.

2 m i f Seguidor del priscil·lianisme.

->priscoà

■priscoà

Part. sil.: pris_co_à

m ESTRATIG Terme del precambrià, proposat com a equivalent del catarqueà.

->priscol

priscol

m FARM Substància que forma cristalls o pólvores cristal·lines solubles en l’aigua i en l’alcohol i que és un vasodilatador perifèric d’acció semblant a la de la histamina.

->prisma

■prisma

[del ll. prisma, -ātis, i aquest, del gr. prĩsma, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 GEOM Políedre que té dues cares iguals i paral·leles (dites bases), les altres cares (dites cares laterals) essent paral·lelograms.

2 CRISTAL·L Forma cristal·logràfica constituïda per una sèrie de cares que es tallen paral·lelament a una sola direcció i són agrupades al voltant seu.

3 ÒPT Sistema òptic constituït per dos dioptres plans que delimiten un medi transparent i formen un angle no nul, dit angle del prisma.

4 prisma d’acreció GEOL Superposició de làmines encavalcades davant d’una placa, per damunt d’una zona de subducció.

->prismàtic

■prismàtic -a

[de prisma; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj GEOM 1 De figura de prisma.

2 Format per un prisma.

3 Dit de la superfície generada pel moviment d’una línia recta que es mou, paral·lelament a si mateixa, intersecant-se sempre amb els costats d’un polígon pla.

2 adj ÒPT Dit dels colors que resulten de la descomposició de la llum blanca amb un prisma òptic.

3 m pl ÒPT Binocle en el qual la llum, abans de travessar l’ocular, és desviada dues vegades per reflexió, per dos prismes que hi ha a cadascun dels dos tubs de l’instrument.

->prismatoide

■prismatoide

Part. sil.: pris_ma_toi_de

[de prisma i -oide]

m GEOM Políedre format per dos polígons paral·lels (bases) i en el qual les cares laterals són trapezis o triangles.

->prismoide

prismoide

Part. sil.: pris_moi_de

[de prisma i -oide]

m GEOM Prismatoide que té per bases dos polígons del mateix nombre de costats i les altres cares poden ésser trapezoides o paral·lelograms.

->pristí

■pristí -ina

[del ll. pristĭnus, -a, -um, íd., de la mateixa arrel de primus ‘primer’; 1a FONT: 1590]

[usat sobretot en femení] adj En escrits de caràcter legal o semierudit, primer, primitiu, originari.

->prístids

prístids

m ICT 1 pl Família de peixos condrictis de l’ordre dels esqualiformes, que tenen el musell allargat en forma de serra.

2 sing Peix de la família dels prístids.

->prità

prità -ana

1 adj Relatiu o pertanyent als pritans.

2 m HIST A l’antiga Atenes, cadascun dels cinquanta ciutadans que detenien el càrrec de consellers de la bule durant una desena part de l’any.

->pritaneu

pritaneu

Part. sil.: pri_ta_neu

m HIST En diverses ciutats de la Grècia antiga, edifici on hom conservava el foc sagrat d’Hestia i on eren efectuats diversos sacrificis.

->pritania

pritania

Part. sil.: pri_ta_ni_a

f 1 HIST Període de temps durant el qual detenien llur càrrec els pritans i els membres de cadascuna de les seccions de la bule o consell atenès.

2 HIST DR Quantitat monetària que calia pagar en les causes civils.

->privació

■privació

Part. sil.: pri_va_ci_ó

[del ll. privatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 El fet d’ésser privat d’una cosa, d’una qualitat, d’un tribut que hom posseïa o que hauria de posseir naturalment.

2 Mancança o absència d’allò que hom posseïa o que necessita o desitja d’acord amb la pròpia natura.

3 Abstenció voluntària de quelcom.

->privacitat

■privacitat

f Condició de les informacions que fan referència o pertanyen a una persona física o jurídica, segons la qual no poden fer-se públiques sense el seu consentiment. El dret a la privacitat.

->privadament

■privadament

[de privat]

adv D’una manera privada, no públicament.

->privadejar

■privadejar

[de privar; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v intr Fruir de la privadesa prop d’un príncep o d’un personatge important.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: privadejar

GERUNDI: privadejant

PARTICIPI: privadejat, privadejada, privadejats, privadejades

INDICATIU PRESENT: privadejo, privadeges, privadeja, privadegem, privadegeu, privadegen

INDICATIU IMPERFET: privadejava, privadejaves, privadejava, privadejàvem, privadejàveu, privadejaven

INDICATIU PASSAT: privadegí, privadejares, privadejà, privadejàrem, privadejàreu, privadejaren

INDICATIU FUTUR: privadejaré, privadejaràs, privadejarà, privadejarem, privadejareu, privadejaran

INDICATIU CONDICIONAL: privadejaria, privadejaries, privadejaria, privadejaríem, privadejaríeu, privadejarien

SUBJUNTIU PRESENT: privadegi, privadegis, privadegi, privadegem, privadegeu, privadegin

SUBJUNTIU IMPERFET: privadegés, privadegessis, privadegés, privadegéssim, privadegéssiu, privadegessin

IMPERATIU: privadeja, privadegi, privadegem, privadegeu, privadegin

->privadesa

■privadesa

[de privar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Condició de privat.

2 Privacitat.

2 Primer lloc en la gràcia i la confiança d’un príncep, d’un personatge important, etc.

->privar

■privar

[del ll. privare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Fer que algú no tingui allò de què gaudia, allò que necessita o desitja. Privar el fumar a algú. Privar algú de fumar. No hi vagis: t’ho privo, te’n privo.

2 pron Privar-se d’una cosa supèrflua. No vull privar-me de la seva companyia.

2 intr Privadejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: privar

GERUNDI: privant

PARTICIPI: privat, privada, privats, privades

INDICATIU PRESENT: privo, prives, priva, privem, priveu, priven

INDICATIU IMPERFET: privava, privaves, privava, privàvem, privàveu, privaven

INDICATIU PASSAT: priví, privares, privà, privàrem, privàreu, privaren

INDICATIU FUTUR: privaré, privaràs, privarà, privarem, privareu, privaran

INDICATIU CONDICIONAL: privaria, privaries, privaria, privaríem, privaríeu, privarien

SUBJUNTIU PRESENT: privi, privis, privi, privem, priveu, privin

SUBJUNTIU IMPERFET: privés, privessis, privés, privéssim, privéssiu, privessin

IMPERATIU: priva, privi, privem, priveu, privin

->privat

■privat -ada

[del ll. privatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a un simple particular o a un petit grup de persones (per oposició a públic). Camí privat.

2 Que no depèn de l’ofici o càrrec públic d’algú. La vida privada d’un ministre.

3 Que es fa a la vista de pocs, no públic. Una sessió de cinema privada. Una missa privada.

4 en privat No públicament, sense estranys. Vull parlar amb tu en privat.

2 adj No oficial, no estatal, que no es regeix per decisions de l’autoritat. Sector privat. Banca privada.

3 m El qui té el primer lloc en la gràcia i la confiança prop d’un príncep o d’un alt personatge. El comte d’Olivares fou el privat de Felip IV.

4 f Comuna.

->privatitzable

privatitzable

[de privatitzar]

adj Que pot ésser privatitzat.

->privatització

■privatització

Part. sil.: pri_va_tit_za_ci_ó

[de privat]

f ECON 1 Acció de privatitzar;

2 l’efecte.

->privatitzar

■privatitzar

[de privat]

v tr ECON Transferir al sector privat (una activitat o una empresa de propietat pública).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: privatitzar

GERUNDI: privatitzant

PARTICIPI: privatitzat, privatitzada, privatitzats, privatitzades

INDICATIU PRESENT: privatitzo, privatitzes, privatitza, privatitzem, privatitzeu, privatitzen

INDICATIU IMPERFET: privatitzava, privatitzaves, privatitzava, privatitzàvem, privatitzàveu, privatitzaven

INDICATIU PASSAT: privatitzí, privatitzares, privatitzà, privatitzàrem, privatitzàreu, privatitzaren

INDICATIU FUTUR: privatitzaré, privatitzaràs, privatitzarà, privatitzarem, privatitzareu, privatitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: privatitzaria, privatitzaries, privatitzaria, privatitzaríem, privatitzaríeu, privatitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: privatitzi, privatitzis, privatitzi, privatitzem, privatitzeu, privatitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: privatitzés, privatitzessis, privatitzés, privatitzéssim, privatitzéssiu, privatitzessin

IMPERATIU: privatitza, privatitzi, privatitzem, privatitzeu, privatitzin

->privatiu

■privatiu -iva

Part. sil.: pri_va_tiu

[del ll. privativus, a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que causa privació. Una pena privativa de llibertat.

2 DR Que és propi i peculiar d’una persona o d’una cosa i no d’altres; exclusiu.

3 LING 1 Dit de la partícula o prefix que expressa l’exclusió o la manca d’alguna cosa.

2 oposició privativa Oposició en què un dels termes és caracteritzat per la presència d’una marca, i l’altre per l’absència d’aquesta marca.

->privativament

■privativament

[de privatiu]

adv Singularment, amb exclusió dels altres.

->privilegi

■privilegi

[del ll. privilegium, íd., comp. de privus, -a, -um ‘particular, propi’ i lex, legis ‘llei’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Avantatge exclusiu o excepcional, exempció d’una obligació, de què hom gaudeix per concessió d’un superior o per una circumstància pròpia.

2 DR Disposició emanada del poder legislatiu en virtut de la qual hom atorga a una persona o a una categoria de persones un dret especial o un tracte de favor, distint del que dóna la llei comuna, amb un cert caràcter de permanència.

3 DR CAT Disposició d’excepció, concedida pel rei a una població o territori, o a una determinada classe de persones, o a un estament de les corts.

4 DIPL Document on consta la concessió a perpetuïtat d’un privilegi.

5 privilegi clerical DR CAN Immunitat personal per la qual tota persona que deliberadament i sense causa eximent causi una ofensa greu i externa a un clergue cau en excomunió reservada al papa.

6 privilegi d’advocació HIST DR 1 Dret que tenia el jutge superior de conèixer un plet pendent o iniciat pel seu inferior.

2 Dret d’algunes jurisdiccions especials per a atreure’s el coneixement dels plets i les diligències que pertanyen al fur comú.

7 privilegi de fur DR CAN Privilegi en virtut del qual cap clergue ni persona assimilada no pot ésser jutjada per un tribunal secular excepte en casos de desaforament.

8 privilegi del cànon DR CAN Privilegi inherent a l’estat clerical o religiós, pel qual tot aquell que infereix violència física a un clergue o a un religiós incorre ipso facto en pena d’excomunió reservada a la Santa Seu.

9 privilegi d’introducció DR FISC Dret temporal de gaudi exclusiu d’un procediment industrial implantat de nou en un país.

10 privilegi d’invenció Patent d’invenció.

11 privilegi favorable DR Exempció que afavoreix el privilegiat sense perjudici d’altri.

12 privilegi graciós Privilegi concedit únicament com a gràcia, beneficència, del superior, sense cap mèrit per part del privilegiat.

13 privilegi local Privilegi, immunitat, concedit a una població, a un lloc, a un santuari.

14 privilegi nobiliari DR CAT Concessió mitjançant privilegi d’un dels graus de noblesa.

15 privilegi odiós Privilegi que perjudica algú.

16 privilegi personal DR Privilegi atorgat a una persona, no susceptible d’ésser heretat.

17 privilegi privatiu HIST DR Dret exclusiu que tenien els senyors feudals de dirimir les causes dels seus vassalls.

18 privilegi real DR Privilegi unit a la possessió d’una cosa o d’un càrrec, i que pot ésser transmès i heretat.

19 privilegi rodat DIPL Diploma reial o butlla papal expedits amb el signe rodat o roda.

->privilegiadament

■privilegiadament

Part. sil.: pri_vi_le_gi_a_da_ment

[de privilegiat]

adv D’una manera privilegiada.

->privilegiar

■privilegiar

Part. sil.: pri_vi_le_gi_ar

[del b. ll. privilegiare, íd.; 1a FONT: 1315]

v tr 1 Concedir un privilegi. El rei privilegià la vila.

2 Exceptuar algú d’una càrrega, concedir-li una exempció o prerrogativa que d’altres no tenen. Aquest funcionari està privilegiat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: privilegiar

GERUNDI: privilegiant

PARTICIPI: privilegiat, privilegiada, privilegiats, privilegiades

INDICATIU PRESENT: privilegio, privilegies, privilegia, privilegiem, privilegieu, privilegien

INDICATIU IMPERFET: privilegiava, privilegiaves, privilegiava, privilegiàvem, privilegiàveu, privilegiaven

INDICATIU PASSAT: privilegií, privilegiares, privilegià, privilegiàrem, privilegiàreu, privilegiaren

INDICATIU FUTUR: privilegiaré, privilegiaràs, privilegiarà, privilegiarem, privilegiareu, privilegiaran

INDICATIU CONDICIONAL: privilegiaria, privilegiaries, privilegiaria, privilegiaríem, privilegiaríeu, privilegiarien

SUBJUNTIU PRESENT: privilegiï, privilegiïs, privilegiï, privilegiem, privilegieu, privilegiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: privilegiés, privilegiessis, privilegiés, privilegiéssim, privilegiéssiu, privilegiessin

IMPERATIU: privilegia, privilegiï, privilegiem, privilegieu, privilegiïn

->privilegiat

■privilegiat -ada

Part. sil.: pri_vi_le_gi_at

[del b. ll. privilegiatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

1 adj Que gaudeix d’un privilegi, d’una preferència, d’un avantatge.

2 adj Ben dotat, que gaudeix d’una superioritat.

3 adj HIST A l’antic règim, dit de la persona o grup social que gaudia de prerrogatives o exempcions tributàries.

4 m HIST i DR CAT Gaudí.

->privilegiatiu

■privilegiatiu -iva

Part. sil.: pri_vi_le_gi_a_tiu

[de privilegiar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que enclou un privilegi.

->privina

privina

f FARM Substància constituïda per unes pólvores blanques, amargues, solubles en l’aigua i alcohol i insolubles en èter i benzè. És un simpaticomimètic (adrenèrgic) i un vasoconstrictor.

->pro

■pro

[del ll. pro ‘per, a favor de, en pro de’]

1 prep 1 A favor de. Campanya pro amnistia.

2 en pro loc adv Favorablement, a favor (oposat a en contra). Votar en pro. Quatre vots en pro i cinc en contra.

3 en pro de loc prep Favorablement a, a favor de. Es va pronunciar en pro de l’indult.

2 m La part favorable d’una cosa. El pro i el contra d’una proposició.

->Pro

Pro

símb QUÍM ORG i BIOQ prolina.

->pro-^1

■pro-^1

1 Prefix, del llatí pro, que significa ‘en el lloc de’, ‘en comptes de’, quan hom el col·loca davant un nom indicador d’una funció, d’un càrrec, per designar la persona que en substitueix una altra en aquella funció o en aquell càrrec. Ex.: procònsol, proprefecte.

2 Prefix, del llatí pro, que significa ‘a favor de’ (equival a filo-). Ex.: procomunista.

->pro-^2

pro-^2

Prefix, del grec pró, que significa ‘davant, cap endavant’. Ex.: prolegomen, prolepsi.

->proa

■proa

Part. sil.: pro_a

[d’un ll. vg. *prōda, resultat d’una dissimilació del ll. prōra, i aquest, del gr. prṓra, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 CONSTR NAV 1 Part davantera del buc d’una embarcació, compresa entre l’última quaderna i el tallamar, en forma de tascó per tal que en tallar l’aigua aquesta ofereixi menys resistència al moviment.

2 p ext Part anterior d’una embarcació de vela, compresa entre la roda i la secció vertical transversal que conté el pal major o el trinquet.

3 p ext Part anterior d’un vaixell considerat dividit en tres parts iguals, per la seva eslora, des de la proa.

2 MAR 1 de proa a popa En la direcció longitudinal d’una embarcació.

2 ésser sobre la proa Ésser un vaixell més calat del que és normal sobre la proa.

3 fer (o posar) proa a Dirigir-se el vaixell vers una determinada direcció.

4 fer proa a la mar (o al vent) Posar rumb a la direcció de les onades o del vent.

5 canviar la proa Canviar el rumb.

6 fer bona proa Seguir una embarcació el rumb que li permetrà d’arribar al seu punt de destinació.

7 posar la proa (a algú [o damunt algú]) fig Proposar-se de perjudicar-lo.

8 tallar la proa Passar un vaixell pel davant d’un altre.

9 vent de proa Vent que bufa en sentit contrari al de l’avanç d’una embarcació.

3 p ext AERON Part frontal del buc d’una aeronau o d’alguns aeròstats.

->proaccelerina

proaccelerina

Part. sil.: pro_ac_ce_le_ri_na

f FISIOL ANIM Proteïna essencial per a la generació de trombocinasa i plasmotrombocinasa.

->proanurs

proanurs

Part. sil.: pro_a_nurs

m PALEONT 1 pl Ordre d’amfibis fòssils, coneguts per un sol gènere trobat als sediments triàsics de Madagascar.

2 sing Amfibi de l’ordre dels proanurs.

->probabiliorisme

■probabiliorisme

Part. sil.: pro_ba_bi_li_o_ris_me

m ÈTIC i CATOL Doctrina moral, relacionada amb el probabilisme i oposada a ell, segons la qual, en qüestions ètiques, hom ha de seguir, entre les diverses opinions probables, la que gaudeix de major probabilitat.

->probabiliorista

■probabiliorista

Part. sil.: pro_ba_bi_li_o_ris_ta

1 adj Relatiu o pertanyent al probabiliorisme.

2 m i f Seguidor del probabiliorisme.

->probabilisme

■probabilisme

m 1 FILOS Doctrina que nega la possibilitat d’assolir el ver i, consegüentment, estableix l’opinió més probable com a equivalent de certesa. Hom en diu també plausibilisme.

2 ÈTIC i CATOL Doctrina moral segons la qual hom pot seguir una opinió probable en qüestions ètiques malgrat que hi hagi també una altra opinió més probable.

->probabilista

■probabilista

1 adj Relatiu o pertanyent al probabilisme.

2 m i f Partidari del probabilisme.

3 adj Relatiu o pertanyent a la probabilitat.

->probabilístic

■probabilístic -a

adj probabilista 3.

->probabilitat

■probabilitat

[del ll. probabilĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Qualitat de probable.

2 MAT Concepte que permet d’expressar quantitativament el caràcter aleatori d’un esdeveniment o fenomen que hom creu que pot succeir. Càlcul de probabilitats.

3 densitat de probabilitat FÍS En mecànica quàntica, quantitat ρ(x,t) = |ψ(x,t) |^2, que dóna la probabilitat de detectar una partícula descrita per la funció d’ona ψ(x,t) en el punt x a l’instant t.

->probable

■probable

Hom.: provable

[del ll. probabĭlis, íd.]

adj Que té més raons en pro que en contra de la seva certesa o realització. És probable que no vingui. Una opinió probable.

->probablement

■probablement

[de probable; 1a FONT: 1598]

adv D’una manera probable.

->probament

■probament

[de probe]

adv Amb probitat.

->probasidi

probasidi

m BOT Basidi on té lloc la cariogàmia.

->probasidiomicets

probasidiomicets

Part. sil.: pro_ba_si_di_o_mi_cets

m BOT 1 pl Grup de fongs basidiomicets caracteritzats per presentar probasidis.

2 sing Fong del grup dels probasidiomicets.

->probatori

■probatori -òria

[del b. ll. probatorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Que prova la veritat d’una cosa.

2 f DR PROC Termini que atorga la llei o el jutge per a efectuar les proves.

->probe

■probe -a

Hom.: prova

[del ll. probus, -a, -um, íd.]

adj Que té probitat.

->probiòtic

■probiòtic -a

Part. sil.: pro_bi_ò_tic

ALIM 1 adj Que conté microorganismes susceptibles de millorar el funcionament de la flora intestinal. El iogurt i la llet fermentada són aliments probiòtics.

2 m Microorganisme probiòtic.

->pròbit

■pròbit

Hom.: pròvid

[de la locució angl. prob(ability un)it]

m Unitat de probabilitat.

->probitat

■probitat

[del ll. probĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f ÈTIC Rectitud a obrar, integritat de consciència, honestedat.

->problema

■problema

[del ll. problema, -ātis, i aquest, del gr. próblēma, -atos, íd.; 1a FONT: s. XV]

m 1 MAT Tota qüestió en què partint d’unes dades conegudes cal arribar a uns resultats.

2 Qüestió, dificultat, a resoldre, a aclarir. Un problema social. Aquest cas és un veritable problema.

->problemàtic

■problemàtic -a

[del ll. problematĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. problēmatikós, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj 1 Que constitueix un problema.

2 Que és de solució dubtosa, que no és pas segur que reïxi. Un èxit problemàtic.

2 f Conjunt dels problemes que planteja una ciència, una filosofia, etc.

->problemàticament

■problemàticament

[de problemàtic]

adv D’una manera problemàtica.

->probòscide

■probòscide

[del ll. proboscis, -ĭdis, i aquest, del gr. proboskís, -ídos, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 Trompa d’un animal.

2 HERÀLD Figura semblant a una trompa d’elefant que en realitat és una estilització d’un corn de bou o de búfal.

->proboscidis

■proboscidis

m ZOOL 1 pl Ordre de mamífers, de la subclasse dels teris, que comprèn animals de gran volum, amb una llarga trompa olfactiva i prènsil, i la pell gruixuda i amb poc pèl. Hi pertanyen l’elefant africà (Loxodonta africana) i l’elefant asiàtic (Elephas indicus).

2 sing Mamífer de l’ordre dels proboscidis.

->procaç

■procaç

[del ll. procax, -ācis, íd.; 1a FONT: 1864, DLab.]

adj Desvergonyit, insolent, atrevit, especialment en el parlar.

->procacitat

■procacitat

[del ll. procacĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: c. 1900]

f 1 Qualitat de procaç.

2 Paraula o acció propis d’una persona procaç.

->procaçment

■procaçment

[de procaç]

adv Amb procacitat.

->procaïna

procaïna

Part. sil.: pro_ca_ï_na

f QUÍM ORG i FARM Anestèsic local sintètic obtingut, entre altres mètodes, per transesterificació del p-aminobenzoat de metil amb el 2-(N,N-dietilamino)etanol. És coneguda comercialment com a novocaïna i té per fórmula C13H20N2O2.

->procàmbium

procàmbium

Part. sil.: pro_càm_bi_um

m HISTOL i BOT Teixit meristemàtic diferenciat a partir del meristema primari, que origina teixits vasculars i parenquimàtics en el creixement primari.

->procari

procari

m CIT Nucleoide de cèl·lula procariota.

->procariota

■procariota

Part. sil.: pro_ca_ri_o_ta

CIT 1 adj Dit de la cèl·lula sense nucli diferenciat, de manera que el material genètic no és separat de la resta del citoplasma per una membrana.

2 adj i m BIOL Dit de l’organisme que posseeix com a unitat estructural la cèl·lula procariota.

->procariòtic

■procariòtic -a

Part. sil.: pro_ca_ri_ò_tic

adj CIT Relatiu o pertanyent a la cèl·lula procariota.

->procarp

procarp

m BOT Gametòfit femení complet de les rodofícies abans de la fecundació.

->procàvids

procàvids

m ZOOL 1 pl Única família de què consta l’ordre de mamífers dels hiracoïdeus.

2 sing Mamífer de la família dels procàvids.

->procedència

■procedència

Part. sil.: pro_ce_dèn_ci_a

[de procedent; 1a FONT: s. XIV]

f 1 1 Allò de què procedeix quelcom. Cal cercar la procedència d’aquesta notícia.

2 Punt d’on procedeix o d’on ha vingut una nau, un tren, etc.

2 DR PROC Fonament legal i oportunitat d’una demanda, d’un recurs o d’una petició.

->procedent

■procedent

[del ll. procedens, -ntis, participi pres. del ll. procedĕre ‘avançar’; 1a FONT: s. XIV]

adj 1 Conforme a dret, a pràctica, a conveniència. Una demanda procedent. No és procedent de fer una tal cosa.

2 Que procedeix de tal o tal persona, cosa o lloc. Una nau procedent de Gènova.

->procedentment

■procedentment

[de procedent]

adv D’una manera procedent.

->procediment

■procediment

[de procedir]

m 1 Manera de procedir, d’obrar, per aconseguir un resultat.

2 1 DR Conjunt de regles que determinen l’actuació per tràmits judicials o administratius amb vista a la consecució d’un fi.

2 DR PROC Concatenació lògica dels actes efectuats en un procés, ja sigui per les parts, ja sigui pel tribunal.

3 procediment administratiu DR ADM Conjunt d’actes o tràmits a través dels quals es produeix la voluntat administrativa per al compliment d’un fi d’interès públic.

4 procediment contenciós administratiu DR ADM Recurs seguit davant la jurisdicció contenciosa administrativa sobre les pretensions que es plantegen en relació amb els actes de l’administració pública subjectes al dret administratiu i les disposicions de categoria inferior a la llei.

5 procediment de constrenyiment administratiu DR ADM Procediment d’execució forçosa seguit per l’autoritat administrativa per al cobrament d’imposts, de contribucions o de qualsevol obligació pecuniària.

3 INFORM Conjunt explícit de regles, expressat en alguns tipus de llenguatge (de programació o natural) i que permet de resoldre un problema.

4 TECNOL Mètode pràctic de fabricació d’un producte, d’obtenció d’una substància, de construcció d’un objecte, etc.

->procedimental

■procedimental

[de procediment]

adj Relatiu o pertanyent a un procediment.

->procedir

■procedir

[del ll. procedĕre ‘avançar’]

v intr 1 1 Passar a posar en execució una cosa. Procedir a l’elecció del president.

2 abs Anar executant ordenadament allò que hom es proposa. Procedir amb mètode, amb rigor científic, amb mesura.

3 Portar-se de tal o tal manera. En aquell moment ell procedia com un enemic del poble.

4 DR PROC Actuar en un judici, en un procés. Procedir civilment. Procedir contra algú.

2 1 Ésser l’efecte d’una cosa, derivar-ne. Aquesta inflamació procedeix d’una picada.

2 Venir d’un lloc. La nau procedia de Gènova.

3 TEOL En teologia trinitària, provenir l’Esperit Sant del Pare (i del Fill, en la teologia llatina).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: procedir

GERUNDI: procedint

PARTICIPI: procedit, procedida, procedits, procedides

INDICATIU PRESENT: procedeixo, procedeixes, procedeix, procedim, procediu, procedeixen

INDICATIU IMPERFET: procedia, procedies, procedia, procedíem, procedíeu, procedien

INDICATIU PASSAT: procedí, procedires, procedí, procedírem, procedíreu, procediren

INDICATIU FUTUR: procediré, procediràs, procedirà, procedirem, procedireu, procediran

INDICATIU CONDICIONAL: procediria, procediries, procediria, procediríem, procediríeu, procedirien

SUBJUNTIU PRESENT: procedeixi, procedeixis, procedeixi, procedim, procediu, procedeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: procedís, procedissis, procedís, procedíssim, procedíssiu, procedissin

IMPERATIU: procedeix, procedeixi, procedim, procediu, procedeixin

->proceleusmàtic

proceleusmàtic

Part. sil.: pro_ce_leus_mà_tic

m POÈTICA En la mètrica clàssica, forma mètrica constituïda per quatre síl·labes breus.

->procel·làrids

■procel·làrids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels procel·lariformes. Cal destacar els gèneres Pterodroma i Puffinus.

2 sing Ocell de la família dels procel·làrids.

->procel·lariformes

■procel·lariformes

m ORNIT 1 pl Ordre d’ocells palmípedes i pelàgics.

2 sing Ocell de l’ordre dels procel·lariformes.

->procel·lós

■procel·lós -osa

[del ll. procellōsus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1464]

adj Tempestuós.

->procel·losament

■procel·losament

[de procel·lós]

adv Tempestuosament.

->procels

procels

m ZOOL 1 pl Subordre d’amfibis anurs, amb les vèrtebres amb una única cavitat anterior, el còccix articulat amb la vèrtebra sacra, i les potes posteriors amb una gran musculatura. Comprèn, entre altres, les famílies dels bufònids i dels hílids.

2 sing Amfibi del subordre dels procels.

->pròcer

■pròcer

[del ll. procer, -ĕris, íd.; 1a FONT: c. 1900]

m Entre els habitants d’un país, d’una regió, d’una ciutat, etc., persona d’alta distinció o constituïda en alta dignitat.

->procercoide

procercoide

Part. sil.: pro_cer_coi_de

adj i m ZOOL Dit de la forma larval pròpia d’alguns platihelmints de la classe dels cestodes.

->procés

■procés

[del ll. processus, -us ‘acció d’avançar’; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

[pl -essos] m 1 1 Manera de descabdellar-se una acció progressiva.

2 FILOS Seguit de fenòmens, estats, formes, etc., pels quals va passant un ésser, o dels quals és causa una acció, i que integren la contínua i progressiva transformació d’aquest.

3 PAT Evolució d’una sèrie de fenòmens o de lesions anatòmiques relacionats amb una malaltia.

4 TECNOL Successió de fases que es repeteixen regularment en un fenomen, en un procediment industrial, etc.

5 TECNOL Procediment.

6 procés econòmic ECON Conjunt d’estadis i activitats que, en llur constant i progressiva repetició, configuren el fet econòmic.

2 Transcurs de temps que dura un procés.

3 Esdeveniments que hi ocorren.

4 DR PROC 1 Conjunt d’actuacions jurisdiccionals, posades per l’estat a disposició dels particulars o d’ell mateix, en els diversos sectors d’aplicació de la llei.

2 Conjunt d’escrits en qualsevol causa civil o criminal.

3 procés civil Conjunt d’actuacions judicials en què es debaten interessos sense relació amb la legislació penal.

4 procés penal (o simplement procés) Conjunt d’actuacions judicials encaminades a esbrinar les causes que concorren en la perpetració d’un delicte i determinar la culpabilitat dels participants.

5 INFORM 1 Seqüència definida d’operacions.

2 procés conversacional Tècnica que permet d’establir una comunicació flexible i contínua, en temps real, entre cada usuari i l’ordinador.

->processador

■processador -a

INFORM 1 m i f Persona que es dedica al processament de dades.

2 m 1 Qualsevol aparell o unitat funcional capaç de processar dades.

2 processador de texts Programa per al processament de texts.

->processal

■processal

[de procés; 1a FONT: 1618]

adj DR Relatiu o pertanyent al procés. Costes processals.

->processament

■processament

[de processar]

m 1 Acció de processar.

2 processament de dades INFORM 1 Execució sistemàtica d’una seqüència definida d’operacions, realitzada amb dades i feta amb un ordinador.

2 p ext Informàtica de gestió.

3 processament de texts INFORM Aplicació dels mètodes i els instruments de processament de dades que permet introduir un text en un sistema informàtic, sotmetre’l a reorganitzacions i imprimir-lo.

->processar

■processar

[de procés; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v tr 1 DR PROC Formar causa criminal contra una persona i declarar-la presumpta culpable en tot o en part.

2 INFORM Sotmetre (materials, dades informàtiques, etc.) a una sèrie d’operacions programades, sobretot fetes amb maquinària adequada i de forma automàtica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: processar

GERUNDI: processant

PARTICIPI: processat, processada, processats, processades

INDICATIU PRESENT: processo, processes, processa, processem, processeu, processen

INDICATIU IMPERFET: processava, processaves, processava, processàvem, processàveu, processaven

INDICATIU PASSAT: processí, processares, processà, processàrem, processàreu, processaren

INDICATIU FUTUR: processaré, processaràs, processarà, processarem, processareu, processaran

INDICATIU CONDICIONAL: processaria, processaries, processaria, processaríem, processaríeu, processarien

SUBJUNTIU PRESENT: processi, processis, processi, processem, processeu, processin

SUBJUNTIU IMPERFET: processés, processessis, processés, processéssim, processéssiu, processessin

IMPERATIU: processa, processi, processem, processeu, processin

->processió

■processió

Part. sil.: pro_ces_si_ó

[del ll. processio, -ōnis ‘acció de procedir’]

f 1 obs 1 Acció de procedir;

2 l’efecte.

2 TEOL En la doctrina trinitària, acció per la qual l’Esperit Sant procedeix del Pare (i del Fill, en la teologia llatina) i, doncs, atribut que distingeix l’Esperit Sant de les altres dues Persones (el Pare i el Fill).

3 ant Processó.

->processional

■processional

Part. sil.: pro_ces_si_o_nal

[del b. ll. processionalis, íd.]

1 adj Relatiu o pertanyent a les processons.

2 m LITÚRG Llibre que conté les lletanies, els himnes i les pregàries que cal fer en les processons.

->processionalment

■processionalment

Part. sil.: pro_ces_si_o_nal_ment

[de processional]

adv En forma de processó.

->processionària

■processionària

Part. sil.: pro_ces_si_o_nà_ri_a

[del b. ll. processionarius, -a, -um ‘relatiu a la processó’]

f ENTOM Nom donat vulgarment a la larva de les papallones de la família dels taumetopeids.

->processó

■processó

Cp. processió

[del ll. processio, -ōnis ‘anar endavant’; 1a FONT: s. XIV]

f 1 1 Conjunt de persones que desfilen ordenadament i solemnement amb algun fi públic, manifestació, desfilada. Processó cívica.

2 esp RELIG i LITÚRG Cerimònia religiosa o litúrgica en la qual un grup d’eclesiàstics i fidels desfilen solemnement pels carrers o a l’interior de l’església, acompanyant una imatge, una relíquia, un personatge, mentre preguen, canten lletanies o salmegen.

3 fig Corrua. Una processó de creditors, de sol·licitants.

2 anar-li (a algú) la processó per dins Es diu de qui experimenta, sense manifestar-ho, un estat de torbació de l’ànim (por, disgust, pena, etc.).

->processual

processual

Part. sil.: pro_ces_su_al

[formació culta analògica sobre la base del ll. processus, -us ‘procés’]

adj 1 Relatiu o pertanyent al procés o als processos, al seguit de fenòmens i formes d’un ésser, d’una acció.

2 Que segueix, que té, un procés.

->proci

proci

m FÍS i QUÍM Proti.

->procidència

procidència

Part. sil.: pro_ci_dèn_ci_a

f PAT Prolapse o sortida d’una part o d’un òrgan, especialment del cordó umbilical i del coll de la matriu.

->prociònids

■prociònids

Part. sil.: pro_ci_ò_nids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers del subordre dels fissípedes, plantígrads o semiplantígrads, que inclou l’ós rentador.

2 sing Mamífer de la família dels prociònids.

->proclama

■proclama

[de proclamar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Al·locució de caràcter militar o polític feta de viva veu o per escrit.

2 pl DR CAN Notificació pública de les amonestacions de matrimoni o de les publicates d’una ordenació, durant la missa.

->proclamació

■proclamació

Part. sil.: pro_cla_ma_ci_ó

[del ll. proclamatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de proclamar;

2 l’efecte.

2 Declaració pública i solemne, anunci oficial d’un esdeveniment, d’una llei, d’unes eleccions, etc., per part de qui en té l’autorització. Proclamació de la república. Proclamació dels resultats d’unes eleccions. Proclamació del guanyador.

3 Testificació, lloança, reconeixement, públic i solemne. Proclamació d’innocència. Proclamació dels drets de l’home.

4 POLÍT En tècnica electoral, reconeixement per les juntes electorals d’una determinada persona com a candidat, així com el nomenament de representants efectius.

->proclamador

■proclamador -a

[del ll. proclamator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que proclama.

->proclamar

■proclamar

[del ll. proclamare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Publicar solemnement alguna cosa, anunciar-la públicament. Proclamar la independència de Catalunya. Proclamem la nostra intenció de presentar-nos a les eleccions.

2 tr Reconèixer, lloar, aclamar, públicament. L’epitafi proclama la figura del poeta.

3 tr Manifestar a l’exterior per mitjà d’algun signe; exterioritzar. La manera de vestir proclamava la seva pobresa.

4 tr Fer les proclames.

5 pron Declarar-se algú investit d’un càrrec, condició o mèrit. Es va proclamar guanyadora abans que el jurat emetés el veredicte. A rtistes que es proclamen com a hereus de Picasso.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: proclamar

GERUNDI: proclamant

PARTICIPI: proclamat, proclamada, proclamats, proclamades

INDICATIU PRESENT: proclamo, proclames, proclama, proclamem, proclameu, proclamen

INDICATIU IMPERFET: proclamava, proclamaves, proclamava, proclamàvem, proclamàveu, proclamaven

INDICATIU PASSAT: proclamí, proclamares, proclamà, proclamàrem, proclamàreu, proclamaren

INDICATIU FUTUR: proclamaré, proclamaràs, proclamarà, proclamarem, proclamareu, proclamaran

INDICATIU CONDICIONAL: proclamaria, proclamaries, proclamaria, proclamaríem, proclamaríeu, proclamarien

SUBJUNTIU PRESENT: proclami, proclamis, proclami, proclamem, proclameu, proclamin

SUBJUNTIU IMPERFET: proclamés, proclamessis, proclamés, proclaméssim, proclaméssiu, proclamessin

IMPERATIU: proclama, proclami, proclamem, proclameu, proclamin

->proclisi

■proclisi

[del gr. pro ‘endavant’ i klísis ‘inclinació’]

f LING Unió d’un element lingüístic àton amb el mot següent amb el qual forma una unitat fònica, com en el cas de s’estimen.

->proclític

■proclític -a

[de proclisi]

adj LING Relatiu o pertanyent a la proclisi. Mot proclític.

->procliu

■procliu

Part. sil.: pro_cliu

[del ll. proclīvis, íd.]

adj Propens, inclinat.

->proclivitat

■proclivitat

[del ll. proclivĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat de procliu.

->procloròfits

■procloròfits

[de pro-^1 i cloròfits]

m BIOL 1 pl Grup de procariotes d’organització semblant a la de les esquizofícies, però amb una dotació de pigments semblant a la de les clorofícies.

2 sing Procariota del grup dels procloròfits.

->procònsol^1

■procònsol^1

[del ll. proconsul, -ŭlis, íd.; 1a FONT: 1343]

m HIST A la república romana, el qui detenia un comandament militar o una administració provincial pel fet d’haver estat cònsol l’any anterior.

->procònsol^2

procònsol^2

[v. procònsol^1]

m PALEONT i ZOOL Gènere fòssil de driopitecs, considerats actualment pòngids, que eren molt àgils i podien desplaçar-se entre branques d’arbre i córrer per terra amb les quatre potes.

->proconsolat

■proconsolat

[del ll. proconsulatus, -us, íd.]

m HIST 1 Dignitat, ofici, de procònsol.

2 Durada del càrrec proconsular.

->proconsular

■proconsular

[del ll. proconsularis, íd.]

adj HIST 1 Relatiu o pertanyent al procònsol.

2 Dit de la província governada per un procònsol.

->proconvertina

proconvertina

f FISIOL ANIM Factor VII de la coagulació, de natura proteica.

->procordats

■procordats

m ZOOL 1 pl Grup de cordats, amb possible categoria de subtipus o subfílum, amb l’eix longitudinal que no passa de l’estat de notocordi.

2 sing Cordat del grup dels procordats.

->procreació

■procreació

Part. sil.: pro_cre_a_ci_ó

[del ll. procreatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f BIOL Acció de procrear, generació.

->procreador

■procreador -a

Part. sil.: pro_cre_a_dor

[del ll. procreator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f BIOL Que procrea.

->procrear

■procrear

Part. sil.: pro_cre_ar

[del ll. procreare, íd.; 1a FONT: 1276]

v tr BIOL Produir mitjançant el procés de la generació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: procrear

GERUNDI: procreant

PARTICIPI: procreat, procreada, procreats, procreades

INDICATIU PRESENT: procreo, procrees, procrea, procreem, procreeu, procreen

INDICATIU IMPERFET: procreava, procreaves, procreava, procreàvem, procreàveu, procreaven

INDICATIU PASSAT: procreí, procreares, procreà, procreàrem, procreàreu, procrearen

INDICATIU FUTUR: procrearé, procrearàs, procrearà, procrearem, procreareu, procrearan

INDICATIU CONDICIONAL: procrearia, procrearies, procrearia, procrearíem, procrearíeu, procrearien

SUBJUNTIU PRESENT: procreï, procreïs, procreï, procreem, procreeu, procreïn

SUBJUNTIU IMPERFET: procreés, procreessis, procreés, procreéssim, procreéssiu, procreessin

IMPERATIU: procrea, procreï, procreem, procreeu, procreïn

->procronisme

■procronisme

m Acció d’antedatar un esdeveniment.

->proct-

■proct-

Forma prefixada del mot grec prōktós, que significa ‘anus’. Ex.: proctàlgia, proctitis.

->proctàlgia

proctàlgia

Part. sil.: proc_tàl_gi_a

f PAT Dolor a l’anus.

->proctitis

■proctitis

f PAT Inflamació del recte o de l’anus.

->procto-

■procto-

Forma prefixada del mot grec prōktós, que significa ‘anus’: Ex.: proctologia, proctodeu.

->proctodeu

proctodeu

Part. sil.: proc_to_deu

m 1 EMBRIOL Porció terminal i abdominal del tracte digestiu dels metazous celomats.

2 ANAT ANIM Segment final de la cloaca dels rèptils i els ocells.

->proctòleg

■proctòleg -òloga

[de procto- i -leg]

m i f MED Metge versat en proctologia.

->proctologia

■proctologia

Part. sil.: proc_to_lo_gi_a

[de procto- i -logia]

f MED Branca de la medicina que tracta del recte i de les seves malalties.

->proculeià

proculeià -ana

Part. sil.: pro_cu_le_ià

1 adj Relatiu o pertanyent als proculeians.

2 m HIST DR Membre de l’escola de jurisprudència romana, oposada a la dels sabinians.

->procumbent

■procumbent

[del ll. procumbens, -ntis, participi pres. de procumbĕre ‘inclinar-se, ajeure’s endavant’]

adj BOT Dit de les tiges ajagudes o recolzades a terra, però no arrelades.

->procura

■procura

[de procurar; 1a FONT: 1443]

f 1 Procuració.

2 reconeixement de procura DR Verificació que ha d’efectuar un advocat, i en alguna ocasió un funcionari públic llicenciat en dret, per tal de comprovar si una escriptura de poders és jurídicament suficient per a intervenir en un procés judicial, en una subhasta o concurs per a adjudicació d’obres o serveis públics, i en algunes altres actuacions jurídiques.

->procuració

■procuració

Part. sil.: pro_cu_ra_ci_ó

[del ll. procuratio, -ōnis, íd.]

f 1 DR Poder donat legalment per algú a una persona per a obrar en nom seu. Obrar per procuració.

2 Procuradoratge.

3 Procuradoria.

4 DR CAN i DR CAT A la baixa edat mitjana exacció que els prelats cobraven sobre les parròquies com a retribució de les visites que hi feien personalment.

->procurador

■procurador -a

[del ll. procurator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m i f El qui procura, que obra en representació i per altre.

2 m i f CATOL En certes comunitats i congregacions religioses, persona encarregada dels assumptes econòmics; majordom.

3 m DR ADM i HIST A Castella i a Lleó, durant la baixa edat mitjana, representant de les viles a la cort reial.

4 m i f DR CIV, DR PROC i HIST El qui, per ofici, representa en els tribunals una de les parts en virtut de poder legal rebut d’ella fent les peticions i altres diligències necessàries per a la defensa.

5 m HIST Procurador general.

6 m HIST A Tortosa, en l’antic règim, magistrat que detenia les facultats rectores i executives, equivalent al jurat, cònsol, conseller o paer d’altres poblacions catalanes.

7 procurador a corts A l’estat espanyol, nom donat al diputat a corts al segle XIX i durant el franquisme.

8 procurador de la fe DR CAN Clergue que efectua les funcions civils davant el tribunal de la Rota.

9 procurador d’ofici DR Persona, designada per torn i nomenada pel Col·legi de Procuradors, encarregada d’assistir els litigants pobres.

10 procurador fiscal HIST 1 Oficial reial que secundava, en tot allò que es relacionava amb el patrimoni reial o el fisc, el batlle general de Catalunya o de València o el procurador reial de Mallorca.

2 Oficial de la Generalitat que portava les causes o processos de la institució.

11 procurador general 1 HIST Representant del monarca en tots els seus negocis.

2 HIST Als grans territoris senyorials, representant del senyor territorial, en nom del qual exercia la jurisdicció baronial i la representació dels drets de caràcter econòmic.

3 DR PROC Nom donat al fiscal general d’un estat o del màxim tribunal jurídic que exerceix les funcions del ministeri públic.

4 DR CAN Religiós encarregat dels interessos generals del propi orde.

12 procurador reial HIST Oficial reial que tenia cura de l’administració del patrimoni reial i de cobrar els diners deguts al rei procedents de drets reials, confiscacions, etc.

->procuradoratge

procuradoratge

[de procurador]

m 1 Ofici, càrrec, de procurador.

2 Procuradoria.

->procuradoria

■procuradoria

Part. sil.: pro_cu_ra_do_ri_a

[de procurador]

f 1 Oficina o despatx del procurador.

2 Procuradoratge.

->procurar

■procurar

[del ll. procurare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr 1 Mirar d’aconseguir, fer el que hom pot per aconseguir quelcom. Procura veure’l avui mateix.

2 Mirar que una cosa sigui feta. Procura que li donin el que li deuen.

3 Proporcionar, fer obtenir o tenir alguna cosa, bona o dolenta. Li he procurat un bon cuiner. No li han procurat la manera de viure.

4 ant 1 Portar l’administració d’una empresa, comunitat o institució com a procurador.

2 Regir un afer per delegació com a procurador.

3 Defensar com a procurador una part litigant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: procurar

GERUNDI: procurant

PARTICIPI: procurat, procurada, procurats, procurades

INDICATIU PRESENT: procuro, procures, procura, procurem, procureu, procuren

INDICATIU IMPERFET: procurava, procuraves, procurava, procuràvem, procuràveu, procuraven

INDICATIU PASSAT: procurí, procurares, procurà, procuràrem, procuràreu, procuraren

INDICATIU FUTUR: procuraré, procuraràs, procurarà, procurarem, procurareu, procuraran

INDICATIU CONDICIONAL: procuraria, procuraries, procuraria, procuraríem, procuraríeu, procurarien

SUBJUNTIU PRESENT: procuri, procuris, procuri, procurem, procureu, procurin

SUBJUNTIU IMPERFET: procurés, procuressis, procurés, procuréssim, procuréssiu, procuressin

IMPERATIU: procura, procuri, procurem, procureu, procurin

->prodelta

■prodelta

m ESTRATIG Part permanentment submergida d’un delta emplaçada per sota del front deltaic i a més profunditat que la zona influïda per l’onatge.

->pròdig

■pròdig -a

[del ll. prodĭgus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj 1 Malversador, que despèn sense mesura.

2 Generós, que dóna sense mesura.

3 Que produeix en abundància.

4 fill pròdig CRIST Personatge d’una paràbola continguda als Evangelis, que ha passat a indicar tot aquell que després d’un quant temps de mala vida o de desviament doctrinal torna, penedit, al recte camí, a la institució o persona que havia abandonat.

->prodigalitat

■prodigalitat

[del ll. td. prodigalĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 Qualitat de pròdig.

2 Acció de prodigar.

->pròdigament

■pròdigament

[de pròdig; 1a FONT: s. XV, Curial]

adv Amb prodigalitat.

->prodigar

■prodigar

[de pròdig; 1a FONT: 1695]

v 1 tr Despendre, donar, amb prodigalitat, sense mesura. El que prodigues, ho robes al teu hereu. Prodigava les lloances.

2 pron 1 Treballar, tenir una activitat sense restriccions. Quan està motivat a la feina, es prodiga fent de tot.

2 Manifestar-se sovint, deixar-se veure molt. Les subvencions s’han prodigat des que hi ha aquest Govern. El noi no es prodiga gaire per aquests ambients.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prodigar

GERUNDI: prodigant

PARTICIPI: prodigat, prodigada, prodigats, prodigades

INDICATIU PRESENT: prodigo, prodigues, prodiga, prodiguem, prodigueu, prodiguen

INDICATIU IMPERFET: prodigava, prodigaves, prodigava, prodigàvem, prodigàveu, prodigaven

INDICATIU PASSAT: prodiguí, prodigares, prodigà, prodigàrem, prodigàreu, prodigaren

INDICATIU FUTUR: prodigaré, prodigaràs, prodigarà, prodigarem, prodigareu, prodigaran

INDICATIU CONDICIONAL: prodigaria, prodigaries, prodigaria, prodigaríem, prodigaríeu, prodigarien

SUBJUNTIU PRESENT: prodigui, prodiguis, prodigui, prodiguem, prodigueu, prodiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: prodigués, prodiguessis, prodigués, prodiguéssim, prodiguéssiu, prodiguessin

IMPERATIU: prodiga, prodigui, prodiguem, prodigueu, prodiguin

->prodigi

■prodigi

[del ll. prodigium, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 Esdeveniment, cosa, que té quelcom de miraculós. Obrar prodigis.

2 Cosa, persona, extraordinària, que excedeix els límits naturals. Un prodigi de memòria. Infant prodigi.

3 HIST REL En la història de les religions, terme tècnic que indica fets insòlits, naturals o no, interpretats o bé com a signes de la ira divina o bé com a presagis de desastres.

->prodigiós

■prodigiós -osa

Part. sil.: pro_di_gi_ós

[del ll. prodigiosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj 1 1 De prodigi. Un fet prodigiós.

2 Que obra prodigis. Els salvà aquella imatge prodigiosa.

3 Que enclou un prodigi. Una guarició prodigiosa.

2 Gran, extraordinari. Feien esforços prodigiosos.

->prodigiosament

■prodigiosament

Part. sil.: pro_di_gi_o_sa_ment

[de prodigiós; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv D’una manera prodigiosa.

->prodigiositat

■prodigiositat

Part. sil.: pro_di_gi_o_si_tat

[de prodigiós]

f Qualitat de prodigiós.

->proditori

■proditori -òria

[del ll. proditorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1588]

adj Propi de traïdor. Acte proditori.

->proditòriament

■proditòriament

Part. sil.: pro_di_tò_ri_a_ment

[de proditori; 1a FONT: 1468]

adv A traïció.

->pròdrom

■pròdrom

[del ll. prodrŏmus, i aquest, del gr. pródromos ‘que corre al davant’ (v. pro-^2 i -drom); 1a FONT: 1868, DLCo.]

m Senyal precursor; símptoma. Els pròdroms de la guerra, d’una epidèmia.

->prodròmic

■prodròmic -a

[de pròdrom]

adj Relatiu o pertanyent al pròdrom.

->producció

■producció

Part. sil.: pro_duc_ci_ó

[del ll. productio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de produir.

2 Allò que és produït. Produccions artístiques, literàries, científiques.

2 Suma dels productes de la terra o de la indústria. Enguany, la producció ha minvat.

3 CIN Conjunt d’activitats o funcions econòmiques i financeres encaminades a la realització d’un film.

4 ECOL Biomassa produïda per un organisme, una població o una comunitat.

5 ECON 1 Conjunt d’activitats humanes acomplertes mitjançant la utilització de recursos naturals i mitjans de producció per tal d’obtenir béns que satisfacin les necessitats humanes.

2 teoria de la producció Configuració d’un marc analític que permeti d’explicar i preveure el comportament de les unitats econòmiques productives.

6 producció de parelles FÍS ATÒM Fenomen produït en interaccionar un feix de raigs γ amb la matèria, consistent en la creació d’un electró i un positró.

->producte

■producte

[del ll. productus, -a, -um, participi substantivat del ll. producĕre ‘tirar endavant, produir’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Cosa produïda.

2 ECON Resultat del procés productiu.

3 ECON Agregat que indica el valor total dels productes finals elaborats en un estat, o a qualsevol altre àmbit territorial, durant un temps determinat, normalment un any.

4 INDÚST i TECNOL Cosa produïda o manufacturada en una indústria, eventualment emprada en una altra com a primera matèria.

5 producte interior brut ECON [sigla PIB] Agregat que coincideix amb el PNB, després de la deducció prèvia del produït pels factors nacionals situats a l’estranger i afegint-hi el produït pels factors estrangers situats a l’interior.

6 producte nacional brut ECON [sigla PNB] Valor a preus de mercat dels béns i serveis finals produïts en un estat durant un període de temps determinat.

7 producte nacional net ECON [sigla PNN] Valor a preus de mercat de la producció neta d’un estat en un període de temps determinat.

8 producte social ECON Agregat que representa el valor de la producció material bruta, per un període determinat, obtinguda a l’interior d’un estat sota el règim d’economia socialista.

2 MAT El resultat de multiplicar dos o més nombres o dues matrius, d’efectuar el producte cartesià de dos conjunts o la composició de dues correspondències, o, en general, de compondre dos elements d’un conjunt segons una determinada llei de composició. Producte escalar de dos vectors. Producte infinit. Producte mixt. Producte tensorial. Producte vectorial de dos vectors.

3 QUÍM 1 producte de substitució Cos obtingut a partir d’un altre mitjançant la substitució en la seva molècula d’un o més àtoms pel mateix nombre de radicals o d’àtoms diferents.

2 producte químic Allò que resulta d’alguna reacció o d’alguna altra operació o procés químic.

4 producte de fissió FÍS ATÒM Cadascun dels nuclis que resulten formats en un procés de fissió.

5 producte de solubilitat QUÍM FÍS Constant pròpia dels electròlits poc solubles, relativa a la dissociació de la molècula.

->productibilitat

■productibilitat

[de productible]

f Qualitat de productible.

->productible

productible

[formació culta analògica sobre la base del ll. productus, -a, -um, participi del ll. producĕre ‘tirar endavant, produir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Productiu, productor.

->productiu

■productiu -iva

Part. sil.: pro_duc_tiu

[del ll. td. productivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que produeix, que té virtut de produir. Una terra molt productiva. Un comerç productiu.

2 FISIOL Que produeix teixit nou.

3 LING Dit de qualsevol element lingüístic que serveix per a formar un bon nombre de composts o derivats.

->productivitat

■productivitat

[de productiu]

f 1 Qualitat de productiu.

2 ECOL Producció de biomassa d’un organisme, d’una població o d’una comunitat, per unitat de temps.

3 ECON 1 Relació entre la producció obtinguda i els factors emprats per a obtenir-la en un període de temps determinat.

2 productivitat marginal Variació de la quantitat produïda deguda a la modificació d’una petita quantitat de l’input variable.

3 productivitat mitjana (o unitària) Quantitat d’output corresponent a cada unitat d’input emprat en el procés productiu.

4 LING Grau d’utilització real que fa una llengua d’un element lingüístic en un procés flexional, lèxic, sintàctic, etc.

->productor

■productor -a

[del ll. productor, -ōris, íd.]

1 adj Que produeix. Una empresa productora d’adobs nitrogenats.

2 m i f Persona que produeix quelcom. Els productors i els consumidors.

3 adj i m i f CIN Dit de l’entitat, de l’empresari, etc., que finança la realització d’un film.

4 adj i m i f ECOL Dit de l’ésser capaç de sintetitzar matèria orgànica a partir de substàncies minerals.

->produïble

■produïble

Part. sil.: pro_du_ï_ble

[de produir]

adj Que pot ésser produït.

->produir

■produir

Part. sil.: pro_du_ir

[del ll. producĕre ‘tirar endavant, produir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Generar, donar naixença. Cada animal produeix un seu semblant.

2 Causar que quelcom sigui, s’esdevingui; originar. Les glàndules que produeixen la saliva.

3 fig França ha produït grans homes. Això li produí una gran impressió. No produir cap efecte.

4 Fabricar manufactura, elaborar primeres matèries i transformar-les en béns manufacturats. Una fàbrica que produeix camises.

5 ECON Procurar, ocasionar, un guany o una pèrdua.

2 1 tr DR En estil forense, exhibir, presentar, fer aparèixer. Produir testimonis de descàrrec.

2 pron Presentar-se, explicar-se, captenir-se davant la gent, de tal o tal manera. Produir-se, un actor, en públic. Ell sempre sabia com li calia produir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: produir

GERUNDI: produint

PARTICIPI: produït, produïda, produïts, produïdes

INDICATIU PRESENT: produeixo, produeixes, produeix, produïm, produïu, produeixen

INDICATIU IMPERFET: produïa, produïes, produïa, produíem, produíeu, produïen

INDICATIU PASSAT: produí, produïres, produí, produírem, produíreu, produïren

INDICATIU FUTUR: produiré, produiràs, produirà, produirem, produireu, produiran

INDICATIU CONDICIONAL: produiria, produiries, produiria, produiríem, produiríeu, produirien

SUBJUNTIU PRESENT: produeixi, produeixis, produeixi, produïm, produïu, produeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: produís, produïssis, produís, produíssim, produíssiu, produïssin

IMPERATIU: produeix, produeixi, produïm, produïu, produeixin

->proelastasa

proelastasa

Part. sil.: pro_e_las_ta_sa

f BIOQ Zimogen secretat pel pàncrees i que es converteix en l’enzim elastasa a l’intestí prim, mitjançant l’acció de la tripsina.

->proemi

■proemi

Part. sil.: pro_e_mi

[del ll. prooemium, i aquest, del gr. prooímion, íd.; 1a FONT: s. XV]

m Part d’un discurs, d’una obra, que serveix d’introducció.

->proemial

■proemial

Part. sil.: pro_e_mi_al

[de proemi]

adj Relatiu o pertanyent al proemi.

->proemialment

■proemialment

Part. sil.: pro_e_mi_al_ment

[de proemial]

adv Com a proemi.

->proenzim

■proenzim

Part. sil.: pro_en_zim

m BIOQ Precursor inactiu que en condicions fisiològiques adequades dóna lloc a un enzim. És anomenat també zimogen.

->proer

■proer -a

Part. sil.: pro_er

[de proa; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

m i f MAR Mariner, pescador, remer, etc., que té el seu lloc a la part de proa de l’embarcació.

->proeritroblast

proeritroblast

Part. sil.: pro_e_ri_tro_blast

m CIT Eritròcit immadur nucleat.

->proesa

■proesa

Part. sil.: pro_e_sa

[de prou; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f Acte de valor.

->profà

■profà -ana

[del ll. profanus, -a, -um ‘que no pertany al recinte del temple, no sagrat; sacríleg’; 1a FONT: 1460, Roig]

adj i m i f 1 RELIG Que no té caràcter sagrat.

2 Contrari a la reverència deguda a les coses sagrades.

3 p ext Inexpert, incompetent en un art, en una ciència. Ésser un profà en música.

->pròfag

pròfag

m MICROB Protobacteriòfag.

->profanació

■profanació

Part. sil.: pro_fa_na_ci_ó

[del ll. td. profanatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de profanar;

2 l’efecte.

2 RELIG Acció per la qual hom anul·la el caràcter sagrat d’una cosa o persona.

->profanador

■profanador -a

[del ll. td. profanator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj i m i f Que profana, que comet profanacions.

->profanament

■profanament

[de profà]

adv Amb profanitat.

->profanar

■profanar

[del ll. profanare, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr 1 RELIG Anul·lar o violar el caràcter sagrat de coses, llocs, persones.

2 p ext No tractar una cosa amb la reverència que cal. Profanar la memòria d’un difunt. Profanar l’art.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: profanar

GERUNDI: profanant

PARTICIPI: profanat, profanada, profanats, profanades

INDICATIU PRESENT: profano, profanes, profana, profanem, profaneu, profanen

INDICATIU IMPERFET: profanava, profanaves, profanava, profanàvem, profanàveu, profanaven

INDICATIU PASSAT: profaní, profanares, profanà, profanàrem, profanàreu, profanaren

INDICATIU FUTUR: profanaré, profanaràs, profanarà, profanarem, profanareu, profanaran

INDICATIU CONDICIONAL: profanaria, profanaries, profanaria, profanaríem, profanaríeu, profanarien

SUBJUNTIU PRESENT: profani, profanis, profani, profanem, profaneu, profanin

SUBJUNTIU IMPERFET: profanés, profanessis, profanés, profanéssim, profanéssiu, profanessin

IMPERATIU: profana, profani, profanem, profaneu, profanin

->profanitat

■profanitat

[del ll. td. profanĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat de profà.

->profase

■profase

[de fase]

f BIOL Primera fase de la mitosi o de la meiosi, en la qual els cromosomes es fan visibles al nucli de la cèl·lula.

->profecia

■profecia

Part. sil.: pro_fe_ci_a

[del ll. ecl. prophetia, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 RELIG i BÍBL 1 Predicció d’una cosa futura, per inspiració divina.

2 L’esperit profètic o la inspiració. El do de profecia.

3 Escrit on consta la paraula d’un profeta. Segons la profecia d’Isaïes.

2 fig i p ext Qualsevol predicció inspirada per alguna capacitat de predicció, basada en càlculs, en conjectures, en astrologia, etc.

3 LIT Pronòstic escatològic o polític en llatí i en llengua vulgar, en prosa o en vers.

4 profecies de Malaquies HIST ECL Document pretesament profètic que conté una llista d’epítets aplicats als papes des de Celestí II fins a Pere II, darrer papa a la fi del món.

->profectici

■profectici -ícia

[del ll. profecticius, -a, -um, íd., der. de profectus, -a, -um, participi de proficisci ‘anar-se’n’, der. de proficĕre ‘avançar’, der. de facĕre ‘fer’]

adj DR CIV i DR ROM Dit dels béns que el pare dóna al fill perquè els administri o dels béns que adquireix el fill amb els cabals del seu pare.

->proferència

proferència

Part. sil.: pro_fe_rèn_ci_a

f prognosi 1.

->proferidor

■proferidor -a

[de proferir]

adj Que profereix o pronuncia. Una dona proferidora de blasfèmies.

->proferiment

■proferiment

[de proferir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció de proferir.

->proferir

■proferir

[del ll. profērre ‘presentar; portar endavant’; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr 1 Dir en veu alta, pronunciar. Proferir injúries, blasfèmies. Proferir una condemna. Proferir malament els sons.

2 Oferir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: proferir

GERUNDI: proferint

PARTICIPI: proferit, proferida, proferits, proferides

INDICATIU PRESENT: profereixo, profereixes, profereix, proferim, proferiu, profereixen

INDICATIU IMPERFET: proferia, proferies, proferia, proferíem, proferíeu, proferien

INDICATIU PASSAT: proferí, proferires, proferí, proferírem, proferíreu, proferiren

INDICATIU FUTUR: proferiré, proferiràs, proferirà, proferirem, proferireu, proferiran

INDICATIU CONDICIONAL: proferiria, proferiries, proferiria, proferiríem, proferiríeu, proferirien

SUBJUNTIU PRESENT: profereixi, profereixis, profereixi, proferim, proferiu, profereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: proferís, proferissis, proferís, proferíssim, proferíssiu, proferissin

IMPERATIU: profereix, profereixi, proferim, proferiu, profereixin

->proferta

■proferta

[de proferir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Oferiment, acció d’oferir.

->profés

■profés -essa

[del b. ll. ecl. professus, -a, -um, íd., participi de profitēri ‘declarar; prometre’; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adj i m i f CRIST i DR CAN 1 Dit d’un religiós que, després del noviciat, ha fet la professió dels vots. Monjo profés.

2 profés solemne Monjo que ha fet la professió solemne.

3 profés temporal (o simple) Religiós o monjo que ha fet la professió temporal o la promesa.

->professar

■professar

[del b. ll. professare, íd.; 1a FONT: 1596]

v tr 1 1 Declarar obertament la seva fe, la seva creença, la seva opinió. Professem la nostra fe. Aquests economistes professen el liberalisme econòmic.

2 Admetre lliurement una religió, una doctrina religiosa, moral, política, etc. De gran professà l’islam. Tot i ser d’origen burgès, aviat professà el comunisme.

3 Exercir una ciència, un art, etc. Professar l’acupuntura.

4 Ensenyar públicament una disciplina científica. Professava filosofia en un liceu.

2 Sentir intensament un amor, una aversió, una inclinació, etc. Li professava un odi mortal.

3 abs CRIST Pronunciar els vots religiosos en un orde o institut determinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: professar

GERUNDI: professant

PARTICIPI: professat, professada, professats, professades

INDICATIU PRESENT: professo, professes, professa, professem, professeu, professen

INDICATIU IMPERFET: professava, professaves, professava, professàvem, professàveu, professaven

INDICATIU PASSAT: professí, professares, professà, professàrem, professàreu, professaren

INDICATIU FUTUR: professaré, professaràs, professarà, professarem, professareu, professaran

INDICATIU CONDICIONAL: professaria, professaries, professaria, professaríem, professaríeu, professarien

SUBJUNTIU PRESENT: professi, professis, professi, professem, professeu, professin

SUBJUNTIU IMPERFET: professés, professessis, professés, professéssim, professéssiu, professessin

IMPERATIU: professa, professi, professem, professeu, professin

->professió

■professió

Part. sil.: pro_fes_si_ó

[del ll. professio, -ōnis ‘declaració, manifestació; ofici’; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f 1 1 Acció de professar;

2 l’efecte.

3 professió de fe RELIG i LITÚRG Declaració d’adhesió d’una persona o d’una comunitat a una determinada religió.

2 CRIST i DR CAN 1 Acte juridicoreligiós pel qual un cristià abraça públicament i de manera estable la vida religiosa comprometent-se a complir els vots propis d’un institut.

2 professió perpètua Professió que fa un religiós per a tota la vida.

3 professió solemne Nom donat a la professió perpètua en els ordes monàstics.

4 professió temporal (o simple) Professió o simple promesa que fa un novici per a un període de prova, després del qual pot emetre els vots perpetus o tornar a l’estat secular.

3 SOCIOL Activitat permanent, que requereix un títol, que serveix com un mitjà de vida i que, a més, determina l’ingrés en un grup professional determinat.

->professiograma

professiograma

Part. sil.: pro_fes_si_o_gra_ma

m Descripció, sovint amb forma gràfica, de les habilitats, les aptituds, les actituds, els coneixements i l’experiència que ha de tenir una persona per a l’acompliment òptim de les funcions i tasques d’un lloc de treball.

->professional

■professional

Part. sil.: pro_fes_si_o_nal

[de professió]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a una professió o al seu ensenyament. L’experiència professional. Formació professional.

2 D’acord amb les regles i els deures d’una professió. Ètica professional.

3 malaltia professional Malaltia que hom contreu amb l’exercici d’una professió.

2 adj i m i f 1 Dit de la persona que exerceix una professió. Els professionals de la medicina. És un bon professional.

2 Dit de la persona que exerceix com a professió una activitat que ordinàriament no ho constitueix (per oposició a amateur). Un jugador professional. Un comediant professional. Un professional de la ràdio.

3 p anal Delinqüent professional.

->professionalisme

■professionalisme

Part. sil.: pro_fes_si_o_na_lis_me

[de professional]

m Utilització d’una activitat no lucrativa, generalment un esport, com a mitjà de lucre.

->professionalitat

■professionalitat

Part. sil.: pro_fes_si_o_na_li_tat

f Qualitat de bon professional. En vista dels desperfectes, podem posar en dubte la seva professionalitat.

->professionalització

■professionalització

Part. sil.: pro_fes_si_o_na_lit_za_ci_ó

[de professionalitzar]

f 1 Acció de professionalitzar o de professionalitzar-se;

2 l’efecte.

->professionalitzar

■professionalitzar

Part. sil.: pro_fes_si_o_na_lit_zar

[de professional]

v 1 tr Donar caràcter de professió (a una activitat). Professionalitzar un esport.

2 tr Convertir en professional (una persona que realitza una activitat com a afeccionat).

3 pron Convertir-se en professional una activitat, una persona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: professionalitzar

GERUNDI: professionalitzant

PARTICIPI: professionalitzat, professionalitzada, professionalitzats, professionalitzades

INDICATIU PRESENT: professionalitzo, professionalitzes, professionalitza, professionalitzem, professionalitzeu, professionalitzen

INDICATIU IMPERFET: professionalitzava, professionalitzaves, professionalitzava, professionalitzàvem, professionalitzàveu, professionalitzaven

INDICATIU PASSAT: professionalitzí, professionalitzares, professionalitzà, professionalitzàrem, professionalitzàreu, professionalitzaren

INDICATIU FUTUR: professionalitzaré, professionalitzaràs, professionalitzarà, professionalitzarem, professionalitzareu, professionalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: professionalitzaria, professionalitzaries, professionalitzaria, professionalitzaríem, professionalitzaríeu, professionalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: professionalitzi, professionalitzis, professionalitzi, professionalitzem, professionalitzeu, professionalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: professionalitzés, professionalitzessis, professionalitzés, professionalitzéssim, professionalitzéssiu, professionalitzessin

IMPERATIU: professionalitza, professionalitzi, professionalitzem, professionalitzeu, professionalitzin

->professionalment

■professionalment

Part. sil.: pro_fes_si_o_nal_ment

[de professional]

adv Com a professional.

->professó

■professó

Hom.: professor

[alteració popular de processó, per dissimilació i per influx de professió i del ll. profectio ‘acció d’anar-se’n’]

f Processó.

->professor

■professor -a

Hom.: professó

[del ll. professor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1596]

m i f 1 ENSENY Persona que es dedica a l’ensenyament d’un art, una ciència o una llengua, etc.

2 MÚS Músic. Una orquestra de vuitanta professors.

->professoral

■professoral

[de professor]

adj Relatiu o pertanyent al professor.

->professorat

■professorat

[de professor; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 Càrrec de professor.

2 Cos o conjunt de professors.

->profeta

■profeta

[del b. ll. ecl. prophēta, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m i f 1 BÍBL i RELIG 1 Persona que, inspirada per un déu, prediu el futur o revela coses ignotes a la ment.

2 els Profetes Denominació de la part de l’Antic Testament que comprèn els llibres profètics.

2 Persona que, per una capacitat endevinatòria, preveu coses que s’esdevindran o simplement preveu el futur.

3 ningú no és profeta en sa terra (o a casa seva) Refrany que significa que les persones que valen no solen veure reconeguts llurs mèrits entre els compatriotes.

->profetal

■profetal

[del b. ll. ecl. prophetalis, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Profètic.

->profetar

■profetar

[del b. ll. ecl. prophetare, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v tr Profetitzar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: profetar

GERUNDI: profetant

PARTICIPI: profetat, profetada, profetats, profetades

INDICATIU PRESENT: profeto, profetes, profeta, profetem, profeteu, profeten

INDICATIU IMPERFET: profetava, profetaves, profetava, profetàvem, profetàveu, profetaven

INDICATIU PASSAT: profetí, profetares, profetà, profetàrem, profetàreu, profetaren

INDICATIU FUTUR: profetaré, profetaràs, profetarà, profetarem, profetareu, profetaran

INDICATIU CONDICIONAL: profetaria, profetaries, profetaria, profetaríem, profetaríeu, profetarien

SUBJUNTIU PRESENT: profeti, profetis, profeti, profetem, profeteu, profetin

SUBJUNTIU IMPERFET: profetés, profetessis, profetés, profetéssim, profetéssiu, profetessin

IMPERATIU: profeta, profeti, profetem, profeteu, profetin

->profetessa

■profetessa

[de profeta]

f Profeta.

->profètic

■profètic -a

[del b. ll. ecl. prophetĭcus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a les profecies o als profetes. El carisma o do profètic. Esperit profètic.

2 Que enclou una profecia. Paraules profètiques.

3 llibres profètics BÍBL Cadascun dels llibres de l’Antic Testament atribuïts als profetes o escrits per aquests.

->profèticament

■profèticament

[de profètic]

adv Com a profeta. Parla profèticament.

->profetisme

■profetisme

[de profeta]

m HIST REL, BÍBL i CRIST L’activitat i l’obra dels profetes, sobretot hebreus, bé que el fenomen no està limitat a cap ambient històric exclusiu.

->profetitzable

■profetitzable

[de profetitzar]

adj Que pot ésser profetitzat.

->prospecció

■prospecció

Part. sil.: pros_pec_ci_ó

[del ll. td. prospectio, -ōnis, íd., der. de prospicĕre ‘mirar enllà’]

f 1 Indagació, anàlisi.

2 MIN i PETROL Exploració, conjunt d’operacions destinades a la localització de jaciments d’hidrocarburs o de minerals, dipòsits subterranis d’aigua, etc.

3 MIN i PETROL Conjunt de tècniques aplicades en la localització de jaciments, dipòsits d’aigua, etc.

->prospectar

■prospectar

v tr MIN i PETROL Fer una prospecció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prospectar

GERUNDI: prospectant

PARTICIPI: prospectat, prospectada, prospectats, prospectades

INDICATIU PRESENT: prospecto, prospectes, prospecta, prospectem, prospecteu, prospecten

INDICATIU IMPERFET: prospectava, prospectaves, prospectava, prospectàvem, prospectàveu, prospectaven

INDICATIU PASSAT: prospectí, prospectares, prospectà, prospectàrem, prospectàreu, prospectaren

INDICATIU FUTUR: prospectaré, prospectaràs, prospectarà, prospectarem, prospectareu, prospectaran

INDICATIU CONDICIONAL: prospectaria, prospectaries, prospectaria, prospectaríem, prospectaríeu, prospectarien

SUBJUNTIU PRESENT: prospecti, prospectis, prospecti, prospectem, prospecteu, prospectin

SUBJUNTIU IMPERFET: prospectés, prospectessis, prospectés, prospectéssim, prospectéssiu, prospectessin

IMPERATIU: prospecta, prospecti, prospectem, prospecteu, prospectin

->prospecte

■prospecte

[del ll. prospectus, -us, íd., der. de prospicĕre ‘mirar enllà’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m GRÀF 1 Imprès de petites dimensions que hom distribueix entre el públic per tal de presentar o anunciar una obra, un establiment, una mercaderia, etc.

2 Imprès, generalment de petites dimensions, que acompanya un medicament, un aparell, un producte, etc., i en dóna instruccions sobre la utilització, les característiques, etc.

->prospectiu

■prospectiu -iva

Part. sil.: pros_pec_tiu

[del ll. td. prospectivus, -a, -um, íd.]

1 adj Relatiu o pertanyent a la prospectiva o a la prospecció.

2 f Ciència que estudia el futur per comprendre’l i influir-lo.

->prospector

■prospector -a

m i f MIN i PETROL Persona que fa una prospecció.

->pròsper

■pròsper -a

[del ll. prosper, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV]

adj 1 Que afavoreix el curs de les coses, favorable. Navegar amb vent pròsper.

2 En bon curs, en estat florent. Una indústria pròspera.

->pròsperament

■pròsperament

[de pròsper; 1a FONT: s. XV, Curial]

adv D’una manera pròspera.

->prosperar

■prosperar

[del ll. prosperare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 tr Fer pròsper, donar prosperitat a algú o a alguna cosa. Que Déu us prosperi.

2 intr Créixer feliçment, esdevenir pròsper. El comerç i la indústria prosperen en temps de pau. Les plantes prosperen en aquest terreny.

3 intr Tenir èxit, imposar-se una iniciativa, una idea, etc. El projecte de reforma no va prosperar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prosperar

GERUNDI: prosperant

PARTICIPI: prosperat, prosperada, prosperats, prosperades

INDICATIU PRESENT: prospero, prosperes, prospera, prosperem, prospereu, prosperen

INDICATIU IMPERFET: prosperava, prosperaves, prosperava, prosperàvem, prosperàveu, prosperaven

INDICATIU PASSAT: prosperí, prosperares, prosperà, prosperàrem, prosperàreu, prosperaren

INDICATIU FUTUR: prosperaré, prosperaràs, prosperarà, prosperarem, prosperareu, prosperaran

INDICATIU CONDICIONAL: prosperaria, prosperaries, prosperaria, prosperaríem, prosperaríeu, prosperarien

SUBJUNTIU PRESENT: prosperi, prosperis, prosperi, prosperem, prospereu, prosperin

SUBJUNTIU IMPERFET: prosperés, prosperessis, prosperés, prosperéssim, prosperéssiu, prosperessin

IMPERATIU: prospera, prosperi, prosperem, prospereu, prosperin

->prosperitat

■prosperitat

[del ll. prosperĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Estat d’allò que prospera, que és pròsper.

2 Curs favorable de les coses. Durant aquells anys de prosperitat.

3 ECON Situació econòmica en què es preveu un augment considerable de la demanda, amb la consegüent previsió de millors expectatives, que fa que l’activitat econòmica s’incrementi a ritmes creixents.

->prosperós

■prosperós -osa

[de pròsper; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Pròsper.

->prosperosament

■prosperosament

[de prosperós; 1a FONT: 1403]

adv Pròsperament.

->prossecució

■prossecució

Part. sil.: pros_se_cu_ci_ó

[del ll. prosecutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Acció de prosseguir.

->prosseguir

■prosseguir

[del ll. prosĕqui, íd., der. de sequi ‘seguir’; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr Continuar fent, dient, etc., portar endavant (una cosa començada). El ministre prosseguí el discurs. Prosseguir una obra començada.

2 abs Prou, no prosseguiu: no us escoltaria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prosseguir

GERUNDI: prosseguint

PARTICIPI: prosseguit, prosseguida, prosseguits, prosseguides

INDICATIU PRESENT: prossegueixo, prossegueixes, prossegueix, prosseguim, prosseguiu, prossegueixen

INDICATIU IMPERFET: prosseguia, prosseguies, prosseguia, prosseguíem, prosseguíeu, prosseguien

INDICATIU PASSAT: prosseguí, prosseguires, prosseguí, prosseguírem, prosseguíreu, prosseguiren

INDICATIU FUTUR: prosseguiré, prosseguiràs, prosseguirà, prosseguirem, prosseguireu, prosseguiran

INDICATIU CONDICIONAL: prosseguiria, prosseguiries, prosseguiria, prosseguiríem, prosseguiríeu, prosseguirien

SUBJUNTIU PRESENT: prossegueixi, prossegueixis, prossegueixi, prosseguim, prosseguiu, prossegueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: prosseguís, prosseguissis, prosseguís, prosseguíssim, prosseguíssiu, prosseguissin

IMPERATIU: prossegueix, prossegueixi, prosseguim, prosseguiu, prossegueixin

->prostaciclina

prostaciclina

f QUÍM ORG i FARM Un dels dos productes de degradació del metabolisme de la prostaglandina doperòxid PGH2 juntament amb el tromboxà TXA2, usat com a antiagregant plaquetari i vasodilatador.

->prostaglandina

prostaglandina

f QUÍM ORG i FARM Cadascun dels membres d’una família d’àcids grassos quirals, òpticament actius, no saturats, de vint àtoms de carboni, que contenen com a esquelet comú l’àcid prostanoic.

->prostat-

■prostat-

Forma prefixada del mot grec prostátēs, que significa ‘que és al davant’. Ex.: prostatectomia.

->pròstata

■pròstata

[del gr. prostátēs ‘que és al davant’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f ANAT ANIM Glàndula de secreció externa, pròpia del sexe masculí, que secreta un líquid viscós i opalescent, que durant l’ejaculació es barreja amb els espermatozoides.

->prostatàlgia

■prostatàlgia

Part. sil.: pros_ta_tàl_gi_a

f PAT Dolor a la pròstata.

->prostatectomia

■prostatectomia

Part. sil.: pros_ta_tec_to_mi_a

f CIR Operació que consisteix a extirpar, totalment o parcialment, la pròstata.

->prostàtic

■prostàtic -a

[de pròstata; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a la pròstata.

2 m PAT Afectat de malaltia de la pròstata.

->prostatisme

prostatisme

m PAT Estat patològic en què una malaltia de la pròstata ocasiona trastorns de la micció.

->prostatitis

■prostatitis

f PAT Inflamació aguda o crònica de la pròstata.

->prostato-

■prostato-

Forma prefixada del mot grec prostátēs, que significa ‘que és al davant’. Ex.: prostatorrea.

->prostatorrea

prostatorrea

Part. sil.: pros_ta_tor_re_a

f PAT Fluix, pel membre viril i fora de l’ejaculació, d’un líquid mucós, que hom observa en la prostatitis crònica.

->prostern

prostern

m ENTOM Prosternita.

->prosternació

■prosternació

Part. sil.: pros_ter_na_ci_ó

[del ll. prosternatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de prosternar-se;

2 l’efecte.

2 Prostració.

->prosternar-se

■prosternar-se

[del fr. prosterner, íd., del ll. prosternĕre, íd.; 1a FONT: s. XIX]

v pron RELIG i LITÚRG Abaixar-se fins a tocar a terra davant algú en senyal de respecte, humiliació o adoració.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prosternar

GERUNDI: prosternant

PARTICIPI: prosternat, prosternada, prosternats, prosternades

INDICATIU PRESENT: prosterno, prosternes, prosterna, prosternem, prosterneu, prosternen

INDICATIU IMPERFET: prosternava, prosternaves, prosternava, prosternàvem, prosternàveu, prosternaven

INDICATIU PASSAT: prosterní, prosternares, prosternà, prosternàrem, prosternàreu, prosternaren

INDICATIU FUTUR: prosternaré, prosternaràs, prosternarà, prosternarem, prosternareu, prosternaran

INDICATIU CONDICIONAL: prosternaria, prosternaries, prosternaria, prosternaríem, prosternaríeu, prosternarien

SUBJUNTIU PRESENT: prosterni, prosternis, prosterni, prosternem, prosterneu, prosternin

SUBJUNTIU IMPERFET: prosternés, prosternessis, prosternés, prosternéssim, prosternéssiu, prosternessin

IMPERATIU: prosterna, prosterni, prosternem, prosterneu, prosternin

->prosternita

prosternita

f ENTOM En els insectes, esternita del tercer segment toràcic.

->prostèrnum

prostèrnum

m ENTOM Prosternita.

->pròstesi

pròstesi

f LING Pròtesi.

->prostètic

■prostètic -a

adj 1 LING Protètic.

2 grup prostètic BIOQ Macromolècula nitrogenada de natura no proteica que va unida a una proteïna (proteïna conjugada).

->prostíbul

■prostíbul

[del ll. prostibŭlum, íd.]

m Casa on s’exerceix la prostitució.

->prostibulari

■prostibulari -ària

[de prostíbul]

adj Relatiu o pertanyent al prostíbul.

->prostigmina

prostigmina

f QUÍM ORG i FARM Neostigmina.

->pròstil

■pròstil -a

[del gr. próstylos, der. de stýlos ‘columna’]

adj ARQUIT Dit del temple o de qualsevol edifici que té columnes a la part anterior. Un temple pròstil.

->pròstion

pròstion

Part. sil.: pròs_ti_on

m ANTROP FÍS 1 Punt craniomètric situat en la unió de la sutura dels maxil·lars superiors amb la tangent a la vora superior dels alvèols del parell anterior d’incisives.

2 Punt somàtic situat en el punt més baix de la geniva entre les incisives mitjanes superiors.

->prostitució

■prostitució

Part. sil.: pros_ti_tu_ci_ó

[del ll. prostitutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de prostituir o de prostituir-se;

2 l’efecte.

2 SOCIOL i DR PEN Pràctica d’avenir-se, de forma habitual i professional, a mantenir relacions sexuals amb finalitats de lucre.

->prostituïdor

■prostituïdor -a

Part. sil.: pros_ti_tu_ï_dor

[de prostituir]

adj i m i f Que prostitueix.

->prostituir

■prostituir

Part. sil.: pros_ti_tu_ir

[del ll. prostituĕre, íd. (v. constituir); 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Corrompre una persona, lliurar-la a la prostitució. Els mafiosos van prostituir aqueixa noia.

2 pron Lliurar-se a la prostitució. No va tenir altre remei que prostituir-se.

2 1 tr fig Envilir, per un ús indigne, per venalitat, un càrrec, una obra, etc. Prostituir un escriptor la seva ploma.

2 pron Envilir-se per lucre. Aquest científic es prostituí quan oferí les seves descobertes a règims tirànics.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prostituir

GERUNDI: prostituint

PARTICIPI: prostituït, prostituïda, prostituïts, prostituïdes

INDICATIU PRESENT: prostitueixo, prostitueixes, prostitueix, prostituïm, prostituïu, prostitueixen

INDICATIU IMPERFET: prostituïa, prostituïes, prostituïa, prostituíem, prostituíeu, prostituïen

INDICATIU PASSAT: prostituí, prostituïres, prostituí, prostituírem, prostituíreu, prostituïren

INDICATIU FUTUR: prostituiré, prostituiràs, prostituirà, prostituirem, prostituireu, prostituiran

INDICATIU CONDICIONAL: prostituiria, prostituiries, prostituiria, prostituiríem, prostituiríeu, prostituirien

SUBJUNTIU PRESENT: prostitueixi, prostitueixis, prostitueixi, prostituïm, prostituïu, prostitueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: prostituís, prostituïssis, prostituís, prostituíssim, prostituíssiu, prostituïssin

IMPERATIU: prostitueix, prostitueixi, prostituïm, prostituïu, prostitueixin

->prostitut

■prostitut -a

[del ll. prostitutus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

m i f SOCIOL Persona que per un preu convingut s’avé a mantenir relacions sexuals amb una altra.

->prostomi

prostomi

m ANAT ANIM Primer segment del cos dels anèl·lids, darrere el qual s’obre la boca, situada en posició ventral.

->prostració

■prostració

Part. sil.: pros_tra_ci_ó

[del ll. td. prostratio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de prostrar o de prostrar-se;

2 l’efecte.

2 PAT Abatiment extremat, anorreament complet de les forces musculars.

->prostrar

■prostrar

[extret del ll. prostratus, -a, -um, participi del ll. prosternĕre ‘prosternar-se’; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 tr Treure a algú el vigor, les forces. L’havien prostrat per tantes humiliacions.

2 pron 1 RELIG i LITÚRG Ajeure’s de bocaterrosa en senyal d’humiliació, de reverència o d’adoració.

2 p ext Agenollar-se.

3 p ext Reconèixer amb humilitat la superioritat, l’autoritat, etc., d’una altra persona. Tot el consell d’administració es prostrava davant aquell geni de les finances.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: prostrar

GERUNDI: prostrant

PARTICIPI: prostrat, prostrada, prostrats, prostrades

INDICATIU PRESENT: prostro, prostres, prostra, prostrem, prostreu, prostren

INDICATIU IMPERFET: prostrava, prostraves, prostrava, prostràvem, prostràveu, prostraven

INDICATIU PASSAT: prostrí, prostrares, prostrà, prostràrem, prostràreu, prostraren

INDICATIU FUTUR: prostraré, prostraràs, prostrarà, prostrarem, prostrareu, prostraran

INDICATIU CONDICIONAL: prostraria, prostraries, prostraria, prostraríem, prostraríeu, prostrarien

SUBJUNTIU PRESENT: prostri, prostris, prostri, prostrem, prostreu, prostrin

SUBJUNTIU IMPERFET: prostrés, prostressis, prostrés, prostréssim, prostréssiu, prostressin

IMPERATIU: prostra, prostri, prostrem, prostreu, prostrin

->prostrat

■prostrat -ada

[del ll. prostratus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj BOT Dit de les tiges i de les plantes que recolzen o s’ajeuen al terra.

->protagonisme

■protagonisme

m Qualitat de protagonista 2.

->protagonista

■protagonista

[del gr. prōtagōnistḗs, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f 1 Personatge principal d’un drama, d’una novel·la, d’un poema èpic, etc.

2 fig Persona que assumeix el paper principal en un afer qualsevol.

->protagonitzar

■protagonitzar

[de protagonista]

v tr 1 Representar el paper de protagonista en un drama, una acció, etc. Qui protagonitza aquesta sèrie de televisió? L’actor Sean Connery protagonitzà James Bond al cinema.

2 Assumir el protagonisme (en un afer qualsevol). L’oncle va protagonitzar una revolta a la fàbrica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: protagonitzar

GERUNDI: protagonitzant

PARTICIPI: protagonitzat, protagonitzada, protagonitzats, protagonitzades

INDICATIU PRESENT: protagonitzo, protagonitzes, protagonitza, protagonitzem, protagonitzeu, protagonitzen

INDICATIU IMPERFET: protagonitzava, protagonitzaves, protagonitzava, protagonitzàvem, protagonitzàveu, protagonitzaven

INDICATIU PASSAT: protagonitzí, protagonitzares, protagonitzà, protagonitzàrem, protagonitzàreu, protagonitzaren

INDICATIU FUTUR: protagonitzaré, protagonitzaràs, protagonitzarà, protagonitzarem, protagonitzareu, protagonitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: protagonitzaria, protagonitzaries, protagonitzaria, protagonitzaríem, protagonitzaríeu, protagonitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: protagonitzi, protagonitzis, protagonitzi, protagonitzem, protagonitzeu, protagonitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: protagonitzés, protagonitzessis, protagonitzés, protagonitzéssim, protagonitzéssiu, protagonitzessin

IMPERATIU: protagonitza, protagonitzi, protagonitzem, protagonitzeu, protagonitzin

->protàl·lic

protàl·lic -a

adj BOT Relatiu o pertanyent al protal·lus.

->protal·lus

■protal·lus

m BOT Gametòfit dels pteridòfits.

->protamina

protamina

f BIOQ Polipèptid molt bàsic (ric en arginina), de pes molecular comprès entre 1 000 i 5 000.

->protaminasa

protaminasa

f BIOQ Exopeptidasa capaç d’hidrolitzar les protamines a pèptids.

->protandre

■protandre -a

adj ZOOL i BOT Proterandre.

->protanòpsia

protanòpsia

Part. sil.: pro_ta_nòp_si_a

f PAT Impossibilitat de distingir el color vermell, anomenada també aneritròpsia.

->protargol

■protargol

m FARM Proteïnat d’argent, format per una mescla de peptonat i albuminat argèntics.

->pròtasi

■pròtasi

Hom.: pròtesi

[del ll. protasis, i aquest, del gr. prótasis, íd.]

f 1 GRAM 1 Dins una oració simple, la primera part, que és completada per la segona.

2 Dins una oració composta, la proposició subordinada que és completada per la principal.

2 LIT Primera part d’un drama, d’un poema narratiu, etc., exposició.

->protàtic

protàtic -a

[de pròtasi]

adj Relatiu o pertanyent a la pròtasi.

->proteàcies

■proteàcies

Part. sil.: pro_te_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de proteals, l’única d’aquest ordre, integrada per unes 1 200 espècies, pròpies de l’hemisferi sud.

2 sing Planta de la família de les proteàcies.

->proteals

proteals

Part. sil.: pro_te_als

f BOT 1 pl Ordre de dicotiledònies monoclamídies, que inclou plantes llenyoses, de fulles alternes, flors de colors vius, tetràmeres i disposades en inflorescències, i de fruits en fol·licle, en drupa o en aqueni. Comprèn únicament la família de les proteàcies.

2 sing Planta de l’ordre de les proteals.

->proteasa

■proteasa

Part. sil.: pro_te_a_sa

f BIOQ Hidrolasa que catalitza l’obertura de l’enllaç peptídic i que actua com a ferment digestiu en els intestins.

->protecció

■protecció

Part. sil.: pro_tec_ci_ó

[del ll. protectio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1324]

f 1 1 Acció de protegir o de protegir-se;

2 l’efecte.

2 Cosa que protegeix.

3 DR, 1 protecció de menors (o a la infància) DR CIV i DR PEN Institució jurídica encarregada de la defensa dels drets del menor o de la seva correcció en cas de delinqüència.

2 protecció diplomàtica DR INTERN Dret que un estat exerceix a l’estranger a profit dels propis súbdits o d’altres persones d’estats protegits o simplement considerades protegides.

4 ECON Conjunt de mesures establertes per salvaguardar l’activitat econòmica nacional.

5 ELECTROT Sistema destinat a detectar i eliminar ràpidament i amb seguretat qualsevol defecte o anomalia que es pot produir en una línia, una màquina, una instal·lació, etc., elèctriques.

6 INFORM Sistema de protegir dades.

7 QUÍM ORG En una síntesi orgànica, operació consistent en la transformació d’un grup funcional en un altre que, en les condicions a què s’hagi de sotmetre la molècula al llarg de la seqüència sintètica, sigui estable, i que, quan hom ho cregui convenient, pugui revertir, mitjançant una desprotecció, en el grup funcional original.

8 protecció civil MIL Organització destinada a la protecció de la població civil i del patrimoni nacional contra els perills inherents al creixement de tècniques d’armeria, nuclears, etc., i contra els efectes de calamitats públiques.

9 protecció dels metalls METAL·L i QUÍM IND Recobriment d’una superfície metàl·lica amb una substància metàl·lica o no per tal de protegir-la de l’oxidació, de la corrosió, del desgast, etc.

10 protecció radiològica HIG Radioprotecció.

->proteccionisme

■proteccionisme

Part. sil.: pro_tec_ci_o_nis_me

[de protecció; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m ECON Política econòmica dirigida a protegir l’economia d’un estat, defensant els seus productes de la competència estrangera.

->proteccionista

■proteccionista

Part. sil.: pro_tec_ci_o_nis_ta

[de protecció; 1a FONT: 1917, DOrt.]

1 adj Relatiu o pertanyent al proteccionisme.

2 m i f Partidari del proteccionisme.

->protector

■protector -a

[del ll. protector, -ōris, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 adj Que protegeix.

2 m i f Persona que protegeix algú o alguna cosa. Un protector de les arts.

3 m i f esp Persona encarregada de protegir els drets o interessos d’una comunitat.

4 m Cosa que protegeix.

5 adj i m ALIM Dit dels aliments que són rics en substàncies (sals minerals, oligoelements, vitamines, etc.) que intervenen en la regulació de processos metabòlics.

6 grup protector QUÍM ORG En una síntesi orgànica, grup funcional en el qual hom transforma un grup funcional original no estable en les condicions de la seqüència descrita.

->protectorat

■protectorat

[de protector]

m 1 Dignitat, càrrec, funció, de protector.

2 Territori posat sota la protecció d’un altre.

3 DR ADM 1 Dret d’inspecció i alta direcció que el poder públic es reserva sobre institucions benèfiques privades.

2 Autoritats que exerceixen aquest dret.

4 DR INTERN Part de sobirania que un estat exerceix sobre un altre, sense annexar-lo al territori nacional, respectant-li el govern intern però reservant-se les relacions exteriors.

->protectori

■protectori -òria

[del ll. td. protectorius, -a, -um ‘relatiu als protectors o guàrdies personals’]

adj Que tendeix a protegir.

->protegir

■protegir

[del ll. protegĕre, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Cobrir o defensar (algú o alguna cosa) contra allò que l’amenaça, contra un perill, un dany. Protegir una planta del fred amb palla. Protegir els febles.

2 Ajudar a la prosperitat (d’una cosa). Protegir les arts, les ciències, la investigació.

3 INFORM Impedir la modificació voluntària o accidental (de dades, generalment enregistrades en una memòria).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: protegir

GERUNDI: protegint

PARTICIPI: protegit, protegida, protegits, protegides

INDICATIU PRESENT: protegeixo, protegeixes, protegeix, protegim, protegiu, protegeixen

INDICATIU IMPERFET: protegia, protegies, protegia, protegíem, protegíeu, protegien

INDICATIU PASSAT: protegí, protegires, protegí, protegírem, protegíreu, protegiren

INDICATIU FUTUR: protegiré, protegiràs, protegirà, protegirem, protegireu, protegiran

INDICATIU CONDICIONAL: protegiria, protegiries, protegiria, protegiríem, protegiríeu, protegirien

SUBJUNTIU PRESENT: protegeixi, protegeixis, protegeixi, protegim, protegiu, protegeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: protegís, protegissis, protegís, protegíssim, protegíssiu, protegissin

IMPERATIU: protegeix, protegeixi, protegim, protegiu, protegeixin

->proteic^1

proteic^1 -a

Part. sil.: pro_teic

[de proteu]

adj Proteïforme.

->proteic^2

■proteic^2 -a

[der. de proteïna amb canvi de sufix]

adj BIOQ 1 Relatiu o pertanyent a la proteïna.

2 De la natura d’una proteïna.

->proteid

proteid

Part. sil.: pro_teid

m BIOQ Proteïna conjugada.

->proteids

proteids

Part. sil.: pro_teids

m ZOOL 1 pl Família d’amfibis urodels que agrupa els gèneres Necturus i Proteus, que són salamandres que viuen sempre en estat larvari.

2 sing Amfibi de la família dels proteids.

->proteïforme

■proteïforme

Part. sil.: pro_te_ï_for_me

[de proteu i -forme]

adj Que canvia contínuament de forma.

->proteïn-

■proteïn-

Forma prefixada del mot proteïna. Ex.: proteïnúria, proteïnèmia.

->proteïna

■proteïna

Part. sil.: pro_te_ï_na

[del gr. prōteĩon ‘primacia, primer rang’ i -ina*-, perquè les proteïnes són considerades el fonament dels éssers vius]

f BIOQ i FISIOL ANIM 1 Nom genèric de diferents polímers naturals formats per la unió d’aminoàcids mitjançant un enllaç peptídic.

2 proteïna conjugada Proteïna formada per un component proteic (apoproteïna) i un grup prostètic, anomenada també proteid.

3 proteïnes homòlogues Proteïnes amb una estructura primària molt semblant.

->proteïnasa

proteïnasa

Part. sil.: pro_te_ï_na_sa

f BIOQ Un dels tipus de proteasa, anomenada també endopeptidasa.

->proteïnèmia

■proteïnèmia

Part. sil.: pro_te_ï_nè_mi_a

f FISIOL ANIM Concentració de proteïnes a la sang.

->proteínic

proteínic -a

Part. sil.: pro_te_í_nic

adj BIOQ Proteic.

->proteïno-

■proteïno-

Forma prefixada del mot proteïna. Ex.: proteïnoteràpia.

->proteïnograma

proteïnograma

Part. sil.: pro_te_ï_no_gra_ma

m MED Gràfic de les fraccions proteiques del sèrum sanguini.

->proteïnoid

proteïnoid

Part. sil.: pro_te_ï_noid

m BIOQ Polímer format escalfant una mescla adequada d’aminoàcids.

->proteïnosi

proteïnosi

Part. sil.: pro_te_ï_no_si

f PAT 1 Acumulació de proteïnes als teixits.

2 proteïnosi alveolar Pneumopatia crònica, d’etiologia desconeguda, caracteritzada pel dipòsit en els alvèols d’un material de tipus proteic.

->proteïnoteràpia

proteïnoteràpia

Part. sil.: pro_te_ï_no_te_rà_pi_a

f MED i TERAP Forma de vacunació inespecífica, consistent en la injecció de proteïnes estranyes a fi d’obtenir una reacció immunitària de defensa davant certes infeccions.

->proteïnúria

■proteïnúria

Part. sil.: pro_te_ï_nú_ri_a

f PAT Presència a l’orina de proteïnes en quantitat superior a la normal.

->proteïnúric

proteïnúric -a

Part. sil.: pro_te_ï_nú_ric

adj PAT Relatiu o pertanyent a la proteïnúria.

->proteisme

■proteisme

Part. sil.: pro_te_is_me

m Condició de proteïforme.

->pròteles

■pròteles

m ZOOL Mamífer carnívor del subordre dels fissípedes, de la família dels hiènids (Proteles cristatus), pertanyent al grup de les hienes, que menja insectes i no carronya i presenta una dentadura reduïda i dèbil.

->proteoclàstic

■proteoclàstic -a

Part. sil.: pro_te_o_clàs_tic

adj BIOQ Que desdobla les molècules proteiques.

->proteòlisi

■proteòlisi

Part. sil.: pro_te_ò_li_si

f BIOQ Hidròlisi enzimàtica de les proteïnes que té lloc tant dins com fora les cèl·lules i que és necessària perquè els aminoàcids resultants puguin travessar les membranes cel·lulars.

->proteolític

■proteolític -a

Part. sil.: pro_te_o_lí_tic

adj BIOQ 1 Relatiu o pertanyent a la proteòlisi.

2 Que provoca la proteòlisi.

->proteoma

proteoma

Part. sil.: pro_te_o_ma

m BIOL MOL i BIOTEC Conjunt de les proteïnes codificades per un genoma que s’expressen en una cèl·lula o un òrgan determinat, en un moment concret i sota unes condicions específiques.

->proteòmica

proteòmica

f BIOL MOL i BIOTEC Disciplina científica que es basa en l’estudi del proteoma.

->proteosa

proteosa

Part. sil.: pro_te_o_sa

f BIOQ Albumosa.

->proter-

■proter-

Forma prefixada del mot grec próteros, que significa ‘primer’. Ex.: proteràndria.

->proterandre

■proterandre -a

adj ZOOL i BOT Que presenta proteràndria.

->proteràndria

proteràndria

Part. sil.: pro_te_ràn_dri_a

f 1 ZOOL 1 Fenomen pel qual els mascles neixen abans que les femelles.

2 Maduració de les gònades masculines, en certes espècies hermafrodites, abans que les femenines.

2 BOT Forma de dicogàmia en què la maduració dels estams de cada flor es produeix abans que la dels pistils.

->proteràndric

proteràndric -a

adj BIOL Relatiu o pertanyent a la proteràndria.

->protero-

■protero-

Forma prefixada del mot grec próteros, que significa ‘primer’. Ex.: proterozoic, proterogínia.

->proterogin

■proterogin -ògina

adj ZOOL i BOT Que presenta proterogínia.

->proterogínia

proterogínia

Part. sil.: pro_te_ro_gí_ni_a

f 1 ZOOL 1 Fenomen pel qual les femelles neixen abans que els mascles.

2 Maduració de les gònades femenines, en certes espècies hermafrodites, abans que les masculines.

2 BOT Forma de dicogàmia en què la maduració dels pistils de cada flor es produeix abans que la dels estams.

->proteròglifs

proteròglifs

m ZOOL 1 pl Grup de rèptils escatosos del subordre dels ofidis, amb les dents de conducció del verí curtes i rígides i situades a la part anterior dels maxil·lars.

2 sing Rèptil del grup dels proteròglifs.

->proterozoic

■proterozoic -a

Part. sil.: pro_te_ro_zoic

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al proterozoic.

2 m Terme usat actualment per a significar la part més moderna del criptozoic o precambrià.

->proterv

proterv -a

[del ll. protervus, -a, -um ‘violent, vehement, arrogant’]

adj ant Proterviós.

->protèrvia

■protèrvia

Part. sil.: pro_tèr_vi_a

[del ll. protervia ‘petulància, audàcia’]

f Obstinació orgullosa.

->proterviós

■proterviós -osa

Part. sil.: pro_ter_vi_ós

[de protèrvia; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj Que manifesta protèrvia.

->proterviosament

■proterviosament

Part. sil.: pro_ter_vi_o_sa_ment

[de proterviós]

adv Amb protèrvia.

->pròtesi

■pròtesi

Hom.: pròtasi

[del gr. próthesis ‘proposició, projecte’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f 1 CIR 1 Substitució d’un òrgan o d’una part d’un òrgan per una peça o un aparell especial que reprodueix més o menys exactament la part que manca.

2 Peça o aparell artificial implantats en una pròtesi.

3 Part de la cirurgia que tracta de la pròtesi.

2 LING Addició al començament d’un mot d’un element no etimològic. Ex.: la e d’esquí o d’estatus.

3 1 LITÚRG En diverses litúrgies orientals, la preparació dels pans i del calze a l’inici de la celebració eucarística. Hom l’anomena també proscomídia.

2 ARQUIT Petit espai construït al costat de l’absis principal de moltes esglésies primitives, i encara actualment a les esglésies de ritu bizantí, on els fidels dipositaven les ofrenes.

->protest

■protest

[de protestar; 1a FONT: s. XV]

m DR MERC 1 Acció de protestar una lletra o taló per manca de pagament o d’acceptació.

2 Document notarial on consta l’acció de protestar una lletra o un taló.

->protesta

■protesta

[de protestar; 1a FONT: 1371]

f 1 1 Acció de protestar;

2 l’efecte.

2 Afirmació solemne, promesa, d’executar quelcom. Una protesta d’amistat, de fidelitat.

3 1 Acció de reclamar contra alguna cosa. Una enèrgica protesta.

2 DR Reclamació formal contra un acte o una mesura que hom considera il·legítims.

3 DR Document on consta la protesta.

->protestació

■protestació

Part. sil.: pro_tes_ta_ci_ó

[del ll. protestatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f 1 Acció de protestar, protesta, protest.

2 CRIST Protesta contra Carles V que feren els reformadors a la dieta d’Espira (1529) i que originà el nom de protestants.

->protestador

protestador -a

[de protestar]

adj i m i f Que protesta.

->protestament

■protestament

[de protestar]

m Protest.

->protestant

■protestant

[de protestar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj i m i f Que protesta.

2 adj CRIST Relatiu o pertanyent al protestantisme.

3 m i f CRIST Seguidor del protestantisme.

->protestantisme

■protestantisme

[de protestant; 1a FONT: s. XIX]

m CRIST 1 Conjunt de les confessions cristianes eixides de la Reforma del segle XVI o influïdes per ella.

2 protestantisme liberal PROTEST Denominació amb què són coneguts els corrents teològics protestants, sobretot luterans, encaminats a conciliar la teologia amb les idees liberals dels segles XVIII i XIX i vivament combatuts per les posicions tradicionals i ortodoxes.

->protestar

■protestar

[del ll. protestari, íd.; 1a FONT: 1396]

v 1 tr Afirmar, testimoniejar, solemnement, obertament. Protestar amor, fidelitat, respecte. Protestar innocència.

2 1 intr Fer una reclamació formal contra un acte o una mesura que hom considera il·legítim. Protestar contra un impost injust.

2 intr Fer una declaració solemne d’oposició, de condemnació. Protesto!: aquesta afirmació que heu fet és falsa i injuriosa.

3 tr DR MERC Constatar formalment el refús d’acceptació i de pagament d’una lletra de canvi.

4 tr DR MERC Estendre el protest d’una lletra o taló en un document notarial.

3 intr p ext Expressar una oposició violenta amb paraules, crits, etc. Encara que protestis, ho hauràs de fer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: protestar

GERUNDI: protestant

PARTICIPI: protestat, protestada, protestats, protestades

INDICATIU PRESENT: protesto, protestes, protesta, protestem, protesteu, protesten

INDICATIU IMPERFET: protestava, protestaves, protestava, protestàvem, protestàveu, protestaven

INDICATIU PASSAT: protestí, protestares, protestà, protestàrem, protestàreu, protestaren

INDICATIU FUTUR: protestaré, protestaràs, protestarà, protestarem, protestareu, protestaran

INDICATIU CONDICIONAL: protestaria, protestaries, protestaria, protestaríem, protestaríeu, protestarien

SUBJUNTIU PRESENT: protesti, protestis, protesti, protestem, protesteu, protestin

SUBJUNTIU IMPERFET: protestés, protestessis, protestés, protestéssim, protestéssiu, protestessin

IMPERATIU: protesta, protesti, protestem, protesteu, protestin

->protestatari

■protestatari -ària

[de protestar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

1 adj Que implica o conté protesta.

2 adj i m i f Que protesta.

->protestatiu

■protestatiu -iva

Part. sil.: pro_tes_ta_tiu

[del b. ll. protestativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIX]

adj Relatiu o pertanyent a la protestació.

->protètic

■protètic -a

[de pròtesi]

1 adj CIR i LING Relatiu o pertanyent a la pròtesi.

2 f CIR pròtesi 1 3.

3 adj LING Que es forma per mitjà de la pròtesi.

4 m i f OFIC Expert en la confecció de pròtesis.

->protetista

■protetista

[de pròtesi]

m i f OFIC Protètic.

->proteu

■proteu

Part. sil.: pro_teu

[del ll. Proteus, i aquest, del gr. Prōteús ‘déu marí que canviava contínuament de forma’]

m Home que canvia sovint d’opinions i d’afeccions, que fa tots els papers.

->proti

■proti

m FÍS i QUÍM Isòtop de l’hidrogen de massa atòmica 1.

->pròtid

pròtid

[de prot(eïna) i -id]

m BIOQ Nom genèric de diverses substàncies orgàniques compostes de carboni, hidrogen, oxigen, nitrogen, fòsfor i sofre, de pes molecular elevat i capaces de formar solucions col·loïdals.

->pròtir

■pròtir

m ARQUIT Espècie de corredor que, en les cases romanes, unia la porta del carrer amb la de l’atri.

->protists

■protists

m BIOL 1 pl Regne que comprèn els organismes eucariotes unicel·lulars (rarament cenocítics o pluricel·lulars sense diferenciació de teixits) i d’organització simple.

2 sing Organisme del regne dels protists.

->protó

■protó

[de l’angl. proton, del gr. prõton ‘la primera cosa’, nom creat el 1920 pel físic angl. Ernest Rutherford (1871-1937)]

m PART [símb: p] Partícula de càrrega elèctrica positiva, la de menor massa de la família dels hadrons.

->proto-

■proto-

1 Forma prefixada del mot grec prõtos, que significa ‘primer’, ‘principal’, ‘anterior’. Ex.: protomàrtir, protonotari, protocervell.

2 QUÍM Prefix a abandonar, el qual, anteposat al nom d’un element en forma aniònica, fou emprat per a indicar, dins una sèrie de composts que el contenen, aquell en el qual es troba en més petita proporció.

->protoactini

■protoactini

Part. sil.: pro_to_ac_ti_ni

m QUÍM INORG [símb: Pa] Element radioactiu de la família dels actínids de nombre atòmic 91.

->protoalisi

protoalisi

Part. sil.: pro_to_a_li_si

[de proto- i alisi]

m METEOR Vent que, a la regió equatorial, bufa de llevant, en lloc de bufar directament dels tròpics a l’equador segons el meridià, tal com hauria de bufar.

->protoarticulatals

protoarticulatals

Part. sil.: pro_to_ar_ti_cu_la_tals

f PALEONT i BOT 1 pl Ordre d’esfenòpsids fòssils, propis del període devonià, que eren plantes arbustives, poc articulades, rizomatoses i amb tiges estèrils amb fil·lomes i fèrtils amb esporangis.

2 sing Esfenòpsid de l’ordre de les protoarticulatals.

->protoascomicètides

protoascomicètides

Part. sil.: pro_to_as_co_mi_cè_ti_des

f BOT 1 pl Subclasse d’ascomicets integrada per micromicets amb ascs originats directament del zigot i no disposats en ascocarps.

2 sing Fong de la subclasse de les protoascomicètides.

->protoascomicets

protoascomicets

Part. sil.: pro_to_as_co_mi_cets

m pl BOT Protoascomicètides.

->protobacteriòfag

■protobacteriòfag

Part. sil.: pro_to_bac_te_ri_ò_fag

m MICROB Estat del bacteriòfag en el qual l’ADN es troba integrat en una regió determinada d’un cromosoma d’una cèl·lula hoste, sense que es pugui diferenciar de la resta del material cromosòmic, i és transmès en les successives divisions cel·lulars a les cèl·lules filles.

->protobasidiomicets

protobasidiomicets

Part. sil.: pro_to_ba_si_di_o_mi_cets

m BOT 1 pl Grup de basidiomicets que comprèn els ordres de les uredinals i de les ustilaginals.

2 sing Fong del grup dels protobasidiomicets.

->protobranquis

protobranquis

m ZOOL 1 pl Ordre de mol·luscs lamel·libranquis, anomenats també taxodonts, i dimiaris, que tenen les brànquies bipinnades, encarregades únicament de funcions respiratòries. Les principals famílies del grup són la dels nucúlids, la dels nuculànids i la dels solenòmids.

2 sing Mol·lusc de l’ordre dels protobranquis.

->protocanònic

■protocanònic -a

adj 1 Relatiu o pertanyent al primer cànon, que constitueix el primer cànon.

2 BÍBL Amb relació al cànon bíblic, dit de cadascun dels llibres de l’Antic Testament que es troben en la Bíblia hebrea.

->protocariota

protocariota

Part. sil.: pro_to_ca_ri_o_ta

adj i m CIT Procariota.

->protocerca

protocerca

adj f ICT Dit de l’aleta caudal caracteritzada pel fet que l’eix sostenidor conserva la seva posició central rectilínia i els lòbuls i els radis resten en situació marginal.

->protocervell

protocervell

m ZOOL Part del cervell dels artròpodes en contacte amb els centres òptics i on tenen lloc, en els insectes socials, molts fenòmens d’associació.

->protocirurgià

protocirurgià

Part. sil.: pro_to_ci_rur_gi_à

m HIST Vicerector del Col·legi de Cirurgia de Barcelona (1760) que a partir del 1795 fou també cap dels col·legis antics del Principat de Catalunya.

->protococcals

protococcals

f pl BOT Clorococcals.

->protocol

■protocol

[del b. ll. protocollum, i aquest, del baix gr. prōtókollon ‘full adherit a un document, sobretot en primer lloc, per donar-li autenticitat’, comp. de prõtos ‘primer’ i kólla ‘goma’; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 DR 1 Conjunt d’instruments públics i altres documents que hi són incorporats cada any, comptant des del primer de gener al trenta-u de desembre, enquadernats en acabar l’any en un o diversos volums a criteri del notari.

2 Acta o quadern d’actes referents a un congrés o acord diplomàtic.

3 DR INTERN Convenció internacional entre dos o més països, signada pels respectius agents diplomàtics i ministres d’afers estrangers, sense, però, la notificació solemne i definitiva d’un tractat.

2 p ext DR i DIPL Conjunt de fórmules estilístiques (invocació, intitulació, salutació, etc.) pròpies d’un diploma, prèvies al contingut jurídic.

3 p ext DR 1 Cerimonial diplomàtic o palatí.

2 Conjunt de normes de cortesia vigents en qualsevol lloc.

4 INFORM Conjunt de característiques del programari, el maquinari i els procediments que regulen l’intercanvi d’informacions en les xarxes de comunicacions.

5 MED Pla precís i detallat per a l’estudi d’un problema biomèdic o per al tractament d’una determinada malaltia.

->protocol·lari

■protocol·lari -ària

[de protocol]

adj 1 Relatiu o pertanyent al protocol.

2 Que observa estrictament el protocol.

->protocol·lització

■protocol·lització

Part. sil.: pro_to_col_lit_za_ci_ó

[de protocol·litzar]

f Acció de protocol·litzar.

->protocol·litzar

■protocol·litzar

[de protocol]

v tr Incorporar al protocol (una escriptura o un document).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: protocol·litzar

GERUNDI: protocol·litzant

PARTICIPI: protocol·litzat, protocol·litzada, protocol·litzats, protocol·litzades

INDICATIU PRESENT: protocol·litzo, protocol·litzes, protocol·litza, protocol·litzem, protocol·litzeu, protocol·litzen

INDICATIU IMPERFET: protocol·litzava, protocol·litzaves, protocol·litzava, protocol·litzàvem, protocol·litzàveu, protocol·litzaven

INDICATIU PASSAT: protocol·litzí, protocol·litzares, protocol·litzà, protocol·litzàrem, protocol·litzàreu, protocol·litzaren

INDICATIU FUTUR: protocol·litzaré, protocol·litzaràs, protocol·litzarà, protocol·litzarem, protocol·litzareu, protocol·litzaran

INDICATIU CONDICIONAL: protocol·litzaria, protocol·litzaries, protocol·litzaria, protocol·litzaríem, protocol·litzaríeu, protocol·litzarien

SUBJUNTIU PRESENT: protocol·litzi, protocol·litzis, protocol·litzi, protocol·litzem, protocol·litzeu, protocol·litzin

SUBJUNTIU IMPERFET: protocol·litzés, protocol·litzessis, protocol·litzés, protocol·litzéssim, protocol·litzéssiu, protocol·litzessin

IMPERATIU: protocol·litza, protocol·litzi, protocol·litzem, protocol·litzeu, protocol·litzin

->protocondrioma

protocondrioma

Part. sil.: pro_to_con_dri_o_ma

m CIT Microcòs.

->protocooperació

protocooperació

Part. sil.: pro_to_co_o_pe_ra_ci_ó

f ECOL Relació simbiòtica entre individus de diferents espècies de la qual tots es beneficien.

->protoctists

■protoctists

m pl BIOL Protists.

->protoderma

protoderma

m BOT 1 Teixit meristemàtic primari que origina l’epidermis.

2 Dermatogen.

->protoestel

■protoestel

Part. sil.: pro_to_es_tel

m ASTR Condensació de matèria interestel·lar que és la primera fase de la formació d’un estel.

->protoevangeli

protoevangeli

Part. sil.: pro_to_e_van_ge_li

m BÍBL 1 En el Gènesi, sentència de Déu sobre la serp al paradís, entesa pels Pares i exegetes catòlics com el primer anunci de salvació.

2 Títol modern donat a la narració apòcrifa de la infància de Jesús, coneguda per Evangeli de Jaume.

->protofil·le

protofil·le

m BOT Fulla pròpia de l’estat juvenil d’una planta.

->protofísic

protofísic

m HIST Protometge.

->protòfit

■protòfit

m BIOL Protist essencialment fotosintetitzador.

->protohistòria

■protohistòria

Part. sil.: pro_to_his_tò_ri_a

[de proto- i història]

f HIST Període de la història primitiva posterior a la prehistòria i anterior a la història.

->protohistòric

■protohistòric -a

[de protohistòria]

adj Relatiu o pertanyent a la protohistòria.

->protòleg

protòleg

m BOT Descripció original d’un tàxon, amb totes les dades complementàries.

->protòlisi

■protòlisi

f QUÍM 1 Reacció en la qual una substància química es descompon mitjançant l’acció d’un medi protònic qualsevol.

2 Reacció de transferència de protons entre els ions d’un solut i les molècules del solvent que el conté.

->protolític

■protolític -a

adj QUÍM Relatiu o pertanyent a les reaccions de protòlisi.

->protollengua

■protollengua

[de proto- i llengua]

f LING Estat primitiu de llengua parlat en una àrea i en una època determinades i que ha donat lloc a diverses llengües o varietats dialectals.

->pròtoma

pròtoma

f ART Element decoratiu constituït pel cap o pel bust d’una figura humana, animal o fantàstica.

->protomàrtir

■protomàrtir

[de proto- i màrtir]

adj i m i f El primer dels màrtirs, en sentit cronològic. El protomàrtir sant Esteve.

->protomedicat

protomedicat

m HIST Tribunal de Castella creat el 1477 pels Reis Catòlics i format pels protometges que examinaven i concedien les llicències per a l’exercici de la medicina.

->protometge

■protometge

m 1 HIST A la corona catalanoaragonesa, títol donat sovint al metge principal de la cort, des del regnat d’Alfons el Magnànim, al qual el rei delegava la seva autoritat per a vigilar els mancaments en l’exercici de la medicina i per a conferir llicències per a exercir.

2 Cadascun dels metges que formaven el tribunal del protomedicat de Castella.

->protomonadins

protomonadins

m ZOOL 1 pl Ordre de protozous de la classe dels flagel·lats, que inclou espècies de talla petita, sense axostil, amb règim de vida sapròfit o paràsit.

2 sing Protozou de l’ordre dels protomonadins.

->protonació

■protonació

Part. sil.: pro_to_na_ci_ó

f QUÍM Procés pel qual un ió hidrogen s’uneix a una substància bàsica.

->protonefridi

protonefridi

m ANAT ANIM Òrgan excretor dels animals acelomats o dels celomats sense celomòpors.

->protonema

■protonema

m BOT En els briòfits, estructura típicament filamentosa originada en germinar una espora, que constitueix la primera fase del gametòfit.

->protònic^1

■protònic^1 -a

[de pro- i tònic]

adj FON Pretònic.

->protònic^2

■protònic^2 -a

[de protó]

adj PART Relatiu o pertanyent al protó.

->protonotari

■protonotari

[del b. ll. protonotarius; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

m 1 HIST 1 Oficial de diverses cancelleries reials medievals, encarregat del registre dels documents oficials i sovint de la custòdia dels segells.

2 Títol donat al secretari aragonès del Consell d’Aragó.

2 protonotari apostòlic CATOL Notari papal.

->protopatia

■protopatia

Part. sil.: pro_to_pa_ti_a

f PAT Malaltia essencial, primitiva, que no ha estat causada per cap altra.

->protopectina

protopectina

f BIOQ i ALIM Hemicel·lulosa precursora de la pectina.

->protopectinasa

protopectinasa

f BIOQ Enzim que transforma la protopectina en pectina.

->protopina

■protopina

f [C20H19NO5] FARM Alcaloide secundari de l’opi, del grup de la criptopina.

->protoplaneta

■protoplaneta

m ASTR Cos format per acreció de planetesimals que és la primera fase de la formació d’un planeta.

->protoplasma

protoplasma

[de proto- i plasma]

m CIT Contingut plasmàtic cel·lular format per un sistema col·loïdal heterogeni constituït per un reticle de filaments, membranes, microsomes, etc., de natura proteica o lipídica, dispersos en un medi aquós.

->protoplasmàtic

protoplasmàtic -a

[de protoplasma]

adj CIT Relatiu o pertanyent al protoplasma.

->protoplast

protoplast

m CIT Part de la cèl·lula metabòlicament activa, constituïda pel seu contingut plasmàtic total, amb les inclusions, i considerada com a unitat biològica fonamental, separadament de la paret cel·lular.

->protoporfirina

■protoporfirina

f BIOQ i QUÍM ORG La més abundant de totes les porfirines, formada per una molècula de porfina substituïda per 4 grups metil, 2 grups vinil i 2 grups d’àcid propiònic.

->protó-protó

protó-protó, cicle

FÍS ATÒM i ASTROF Encadenament de les tres reaccions nuclears de fusió que poden tenir lloc de manera natural en un estel, on és format heli a partir d’hidrogen i és emesa una certa quantitat d’energia. També rep el nom de cicle de Critchfield.

->protòpter

protòpter

m ZOOL Gènere de peixos osteïctis pulmonats de la subclasse dels dipnous i de l’ordre dels lepidosireniformes (Protopterus sp), amb dos pulmons i brànquies molt reduïdes, i de repartició africana.

->protopteridíides

■protopteridíides

Part. sil.: pro_top_te_ri_dí_i_des

f pl BOT i PALEONT Primofilicines.

->protòrax

protòrax

m ENTOM Primer segment del tòrax dels insectes.

->protosaures

■protosaures

Part. sil.: pro_to_sau_res

m PALEONT i ZOOL 1 pl Ordre de rèptils de la subclasse dels sinaptosaures, de petites dimensions, amb l’aspecte de llangardaix i que visqueren durant el permià i el triàsic.

2 sing Rèptil de l’ordre dels protosaures.

->protoselacis

protoselacis

m PALEONT i ICT 1 pl Ordre de selacis de la sèrie dels pleurotremats, format per formes fòssils amb la mandíbula amb suspensió amfistílica, que visqueren durant el devonià i el juràssic. Un gènere típic és el Cladoselache.

2 sing Selaci de l’ordre dels protoselacis.

->protosoma

protosoma

m ANAT ANIM Part anterior del cos dels estomocordats que té forma de gla i és travessada per una cavitat celomàtica imparell.

->protostàtor

protostàtor

m HIST Mariscal de l’exèrcit bizantí.

->protostomat

protostomat -ada

ZOOL 1 adj Relatiu o pertanyent als protostomats.

2 m 1 pl Grup d’animals en els quals la boca i l’anus s’originen per protostomia. Comprèn platihelmints, nemertins, asquelmints, anèl·lids, mol·luscs, artròpodes i altres.

2 sing Metazou del grup dels protostomats.

->protostomia

protostomia

Part. sil.: pro_tos_to_mi_a

f EMBRIOL Modalitat de formació de la boca i de l’anus característica d’alguns metazous, mitjançant la qual el blastòpor origina la boca, i el pol oposat, l’anus.

->prototeris

■prototeris

m ZOOL 1 pl Subclasse de mamífers, que inclou les formes més arcaiques de tota la classe. Comprèn l’ordre únic dels monotremes, amb dues famílies ben diferenciades: els ornitorínquids i els taquiglòssids.

2 sing Mamífer de la subclasse dels prototeris.

->prototip

■prototip

[de proto- i -tip]

m 1 1 Model primitiu.

2 Arquetip.

2 Exemplar més perfecte d’una cosa.

3 TECNOL Primera màquina, instal·lació industrial, vehicle, etc., construït per tal d’experimentar, en funcionament, les seves qualitats, característiques, rendiment, etc., i per tal d’efectuar-hi les millores necessàries i de resoldre les seves imperfeccions abans de començar-ne la fabricació en sèrie.

4 CONSTR NAV Primer model d’una sèrie de vaixells iguals i que, en la marina de guerra, sol donar el nom als de la seva classe.

5 prototip d’esport AUT i ESPORT Nom donat als automòbils de competició de dues places equipats amb tots els accessoris, imprescindibles per a poder circular per carretera, emprats especialment en curses de resistència.

->prototípic

■prototípic -a

[de prototip]

adj Relatiu o pertanyent al prototip.

->prototipus

■prototipus

[de proto- i tipus]

m Prototip.

->protòtrof

protòtrof -a

m i f FISIOL Organisme que presenta prototròfia.

->prototròfia

prototròfia

Part. sil.: pro_to_trò_fi_a

f FISIOL Tipus de nutrició dels organismes que, per a subvenir a llurs necessitats biològiques, assimilen directament un element químic simple, el qual intervé així en el metabolisme.

->prototròfic

prototròfic -a

adj FISIOL Relatiu o pertanyent a la prototròfia o als protòtrofs.

->prototropia

prototropia

Part. sil.: pro_to_tro_pi_a

f QUÍM Prototropisme.

->prototropisme

prototropisme

m QUÍM Tipus de tautomerisme en el qual les dues formes en equilibri són intercanviables mitjançant el desplaçament d’un àtom d’hidrogen.

->protoungulats

protoungulats

Part. sil.: pro_to_un_gu_lats

m ZOOL 1 pl Superordre de mamífers placentaris, fòssils del paleocè i del miocè, amb formes primitives arborícoles i posteriorment pròximes al concepte d’ungulat.

2 sing Mamífer del superordre dels protoungulats.

->protoxilema

protoxilema

m BOT Primer element xilemàtic que es diferencia a la perifèria del procàmbium, d’escàs diàmetre i lumen estret.

->protozoobacteris

protozoobacteris

Part. sil.: pro_to_zo_o_bac_te_ris

m pl MICROB Espiroquetals.

->protozoologia

protozoologia

Part. sil.: pro_to_zo_o_lo_gi_a

f ZOOL Ciència que estudia els protozous.

->protozous

■protozous

Part. sil.: pro_to_zous

[de proto- i -zou]

m ZOOL 1 pl Embrancament del regne animal que inclou espècies generalment unicel·lulars o bé que formen colònies on cada cèl·lula conserva, tot i així, la seva pròpia capacitat reproductora, amb estructura de cèl·lula típica eucariota i possibilitat de moure’s per pseudopodis o bé per orgànuls vibràtils. Es divideixen en cinc classes: flagel·lats, rizòpodes, esporozous, ciliats i suctors.

2 sing Organisme de l’embrancament dels protozous.

->protràctil

■protràctil

[formació culta analògica sobre la base del ll. protractus, -a, -um, participi de protrahĕre ‘fer sortir endavant, enfora’ (v. contràctil)]

adj Que pot ésser fet sortir cap enfora.

->protrèptic

protrèptic -a

[del gr. protreptikós ‘que exhorta’]

adj i m Dit de la literatura exhortatòria. Els escrits protrèptics. El protrèptic dels apologetes.

->protrombina

protrombina

f 1 BIOQ i FISIOL Proteïna necessària per a la coagulació de la sang.

2 temps de protrombina DIAG Prova per a determinar el temps de coagulació d’un plasma descalcificat en presència d’un excés de protrombocinasa tissular.

->protrombocinasa

protrombocinasa

f FISIOL Enzim activat pel sistema extrínsec de la coagulació que, juntament amb la plasmotrombocinasa, intervé en la segona fase de la coagulació.

->protrusible

■protrusible

adj PAT Susceptible de protrusió.

->protrusió

■protrusió

Part. sil.: pro_tru_si_ó

f PAT Desplaçament anterior d’un òrgan, d’una part o d’un tumor, per augment del volum o per una causa posterior que els empeny.

->protuberància

■protuberància

Part. sil.: pro_tu_be_ràn_ci_a

[de protuberant; 1a FONT: 1864, DLab.]

f 1 ANAT ANIM 1 Eminència o elevació.

2 Apòfisi.

3 protuberància anular Part intermèdia entre el bulb, els peduncles cerebrals i el cerebel.

4 protuberància cerebral Protuberància anular.

2 ASTR Brollador de gas que s’origina a la cromosfera solar i que es propaga dins la corona fins a atènyer altures d’alguns milers de quilòmetres.

->protuberant

■protuberant

[del ll. protuberans, -ntis, participi pres. de protuberare ‘fer sortir una elevació, un bony’; 1a FONT: 1911]

adj ANAT ANIM Que forma protuberància.

->proturs

proturs

m ENTOM 1 pl Ordre d’insectes de la subclasse dels apterigots, que inclou espècies microscòpiques, sense antenes ni ulls composts i amb peces bucals de tipus picador.

2 sing Insecte de l’ordre dels proturs.

->protutor

■protutor -a

[de pro-^1 i tutor]

m i f DR CIV 1 Persona que, sense ésser tutor, és encarregada de vetllar pels interessos d’un menor.

2 Persona encarregada de supervisar les funcions i actuacions del tutor.

->prou

■prou

Part. sil.: prou

[del ll. vg. prōde ‘profitós’, mena d’adj. invariable extret de les formes verbals prōdest ‘és útil’, del verb prodesse, i prōfĭcit ‘és profitós, és útil’, del verb proficĕre, interpretades com prode est, prode facit; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 adv 1 En quantitat suficient, tant com cal o en cal. És prou intel·ligent per a comprendre-ho. Les pomes no eren prou madures.

2 Certament (sovint precedit de bé) Bé prou que ho saps. Jo prou li ho explico, però no m’entén. Prou li han dit que no hi anés, però ell hi torna cada dia.

3 abs Sí, certament. T’agrada el vi? —Prou.

4 Bé, d’acord, indicant que hom no nega pas allò que diuen. Dius que ara és més dòcil que abans: prou, però potser encara no ho és com caldria.

5 iròn Dius que és un bon home; sí, prou: ara t’explicaré quina bretolada m’ha fet.

6 amb prou feines Difícilment, tot just, escassament, pel cap alt, a penes.

2 adj i pron inv Suficient. No tinc prou forces per a dir-li-ho. No tinc prou diners. Ja has fet prou per ells.

3 interj Ja basta, no més. Prou, no parlis més. Ja li’n pots donar, de menjar: mai no dirà prou.

4 m arc Profit. Bon prou vos faça. Ésser de bon prou.

->proustita

■proustita

Part. sil.: prous_ti_ta

[del nom del químic J. L. Proust (1754-1826)]

f MINERAL Sulfoarseniür d’argent, Ag3AsS3, mineral que cristal·litza en el sistema romboèdric o trigonal.

->prova

■prova

Hom.: probe

[de provar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 1 Acció de provar;

2 l’efecte.

2 esp Assaig, execució provisional d’una obra teatral o artística, per observar-ne els defectes i corregir-los.

3 1 Acció de comprovar o de demostrar certes qualitats o habilitats en un camp determinat. Després de moltes proves l’han admès.

2 ENSENY Examen.

3 proves de noviciat CATOL Cadascun dels preceptes, obediències, interdiccions, que hom imposava, sovint arbitràriament, als novicis per demostrar llur fermesa en la vocació.

4 temps de prova DR TREB Condició expressa en el contracte de treball per la qual cadascun dels contractants pot dissoldre el contracte si no està satisfet de les prestacions de l’altre contractant durant aquest temps.

4 1 Allò que serveix per a provar o establir la veritat d’una cosa. En som certs: en tenim la prova.

2 ARIT Operació efectuada per tal de verificar l’exactitud d’una altra operació, d’un problema o d’un càlcul qualsevol.

3 DR CIV i DR PROC Conjunt d’indicis, signes, documents, interrogatoris, etc., que demostren satisfactòriament la veracitat d’una afirmació o d’un fet jurídic no prou clar en si mateix, i que davant el jutge té conseqüències jurídiques.

4 prova d’hipòtesi ESTAD Contrast d’hipòtesi.

5 ESPORT En certs esports, competició per a determinar un guanyador entre dos o més adversaris, batre un rècord, etc.

6 FILOS Operació intel·lectiva per a reconèixer d’una manera indubtable i universal la veritat d’una proposició considerada en un principi dubtosa.

7 1 MED Acció de sotmetre algú o alguna cosa a certes experiències per apreciar l’existència d’una substància, investigar la presència d’una lesió o anomalia o la manera com es desenvolupa una funció.

2 MED Reacció.

3 TECNOL Assaig, anàlisi, examen, etc., al qual és sotmès una màquina, una instal·lació, una peça, un vehicle, un producte industrial, etc., per tal de conèixer-ne o comprovar-ne alguna qualitat, especialment per determinar-ne la resistència, comprovar-ne el bon funcionament, mesurar-ne el rendiment, el consum, etc.

4 prova doblement cega MED Prova d’experimentació clínica en la qual tant el malalt com el metge ignoren si allò que hom administra és remei actiu o placebo.

8 OFIC i TECNOL 1 Petita quantitat d’una cosa que serveix per a examinar-la i provar-ne les qualitats.

2 prova de gravador GRÀF Prova d’impressió, prèvia al tiratge de totes les còpies, que permet comprovar la correcció del color i l’enquadrament de les imatges.

3 prova d’impremta (o simplement prova) GRÀF Mostra que hom tira d’una composició tipogràfica, d’una fotocomposició, etc., per tal d’efectuar-hi les correccions o les modificacions necessàries abans de començar-ne el tiratge. Primeres, segones, proves.

4 prova negativa FOTOG Negatiu.

5 prova positiva FOTOG Positiu.

9 a prova loc adv Expressió que denota que una cosa reuneix les condicions requerides per a l’ús a què hom la destina.

10 a prova de (o a tota prova) loc prep i loc adv Capaç de resistir, fet sòlidament. Això és fet a prova de bomba.

11 prova de noblesa HIST Document que qualifica i determina d’una manera clara, terminant i indubtable la qualitat noble d’una persona d’acord amb les lleis, els usatges i els costums de cada país.

->provable

■provable

Hom.: probable

[de provar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que pot ésser provat.

->provació

provació

Part. sil.: pro_va_ci_ó

[del ll. probatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Prova.

2 any de provació DR CAN Noviciat.

->provador

■provador -a

[del ll. probator, -ōris, íd.]

1 adj Que prova.

2 adj i m i f AUT Pilot de proves, especialment de motocicletes.

->provança

■provança

[de provar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Verificació que hom fa d’una cosa.

->provar

■provar

Cp. emprovar i tastar

[del ll. probare, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 tr 1 Sotmetre una persona o una cosa a certes experiències per apreciar-ne el que val o el que pot, per veure si va bé, si és com cal. Provar un mètode. Provar la resistència d’un pont. Provar la fidelitat d’algú.

2 Assajar.

3 Intentar de reeixir a fer una cosa [hom l’uneix a l’infinitiu per la preposició de]. Prova de caminar amb aquestes sabates. Vaig provar de convèncer-lo.

4 Conèixer per experiència. Ell, pobre, ja ha provat la fam.

2 tr Establir la veritat d’una cosa donant raons, adduint arguments, fets, testimonis. Provar la innocència d’un acusat. Els teus arguments no proven res.

3 intr Anar bé a algú, fer profit. Aquest viatge m’ha provat molt. El sopar no li ha provat gaire.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: provar

GERUNDI: provant

PARTICIPI: provat, provada, provats, provades

INDICATIU PRESENT: provo, proves, prova, provem, proveu, proven

INDICATIU IMPERFET: provava, provaves, provava, provàvem, provàveu, provaven

INDICATIU PASSAT: proví, provares, provà, provàrem, provàreu, provaren

INDICATIU FUTUR: provaré, provaràs, provarà, provarem, provareu, provaran

INDICATIU CONDICIONAL: provaria, provaries, provaria, provaríem, provaríeu, provarien

SUBJUNTIU PRESENT: provi, provis, provi, provem, proveu, provin

SUBJUNTIU IMPERFET: provés, provessis, provés, provéssim, provéssiu, provessin

IMPERATIU: prova, provi, provem, proveu, provin

->provatura

■provatura

[de provar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Assaig que hom fa d’una cosa, esforç que hom fa per veure si una cosa és possible.

->provecte

■provecte -a

[del ll. provectus, -a, -um, íd., participi de provehĕre ‘transportar, dur endavant’, der. de vehĕre; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Avançat en edat, en experiència.

2 edat provecta Edat avançada.

->proveïdor

■proveïdor -a

Part. sil.: pro_ve_ï_dor

[de proveir; 1a FONT: 1575, DPou.]

adj i m i f 1 Que proveeix.

2 esp Que té el càrrec de proveir d’una mercaderia o d’un producte una persona, una empresa.

->proveïment

■proveïment

Part. sil.: pro_ve_ï_ment

[de proveir; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m Acció de proveir.

->proveir

■proveir

Part. sil.: pro_ve_ir

[del ll. provĭdēre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Posar algú o alguna cosa en possessió d’allò que necessita o li cal, fer que ho tingui, que no li manqui. El vaig proveir de robes. Proveir de viandes un mercat.

2 tr Conferir a algú algun càrrec, ofici, dignitat. L’han proveït de dues càtedres.

3 tr Cobrir un càrrec, ofici, dignitat, etc., atorgant-los a algú. Proveir la plaça de vigilant.

4 pron Procurar-se, adquirir allò que hom necessita. Ens vam proveir bé de pa i vi.

2 tr 1 Resoldre, tramitar, un afer. Proveir una qüestió en justícia.

2 DR PROC Dictar un jutge o tribunal una provisió.

3 intr 1 Prendre les mesures necessàries a un fi. Ell proveeix a tot allò que cal.

2 abs Déu proveirà.

3 abs Comprar queviures. Passant per la plaça he proveït.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: proveir

GERUNDI: proveint

PARTICIPI: proveït, proveïda, proveïts, proveïdes

INDICATIU PRESENT: proveeixo, proveeixes, proveeix, proveïm, proveïu, proveeixen

INDICATIU IMPERFET: proveïa, proveïes, proveïa, proveíem, proveíeu, proveïen

INDICATIU PASSAT: proveí, proveïres, proveí, proveírem, proveíreu, proveïren

INDICATIU FUTUR: proveiré, proveiràs, proveirà, proveirem, proveireu, proveiran

INDICATIU CONDICIONAL: proveiria, proveiries, proveiria, proveiríem, proveiríeu, proveirien

SUBJUNTIU PRESENT: proveeixi, proveeixis, proveeixi, proveïm, proveïu, proveeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: proveís, proveïssis, proveís, proveíssim, proveíssiu, proveïssin

IMPERATIU: proveeix, proveeixi, proveïm, proveïu, proveeixin

->proveït

■proveït -ïda

Part. sil.: pro_ve_ït

[de proveir]

adj No mancat de quelcom, que ho té, que en disposa. Un animal proveït de banyes.

->provençal

■provençal

1 1 adj i m i f De Provença (país d’Occitània) o del provençal (dialecte).

2 adj Dit del conjunt de la cultura (llengua, literatura, etc.) occitana.

2 m LING 1 Dialecte de l’occità mitjà.

2 provençal alpí Dialecte del nord-occità que agrupa diversos parlars que presenten trets comuns amb el francoprovençal, parlat a la part occitana dels Alps i del Delfinat, al NE del Velai i al SW de Forez.

->provençalenc

provençalenc -a

adj i m i f Del barri de Sant Martí de Provençals (Barcelona).

->provençalisme

■provençalisme

m LING 1 Idiotisme peculiar del provençal.

2 Element lingüístic del provençal passat a una altra llengua.

3 Occitanisme.

->provençalista

■provençalista

m i f 1 Estudiós de la llengua i la literatura provençals.

2 Occitanista.

->provenir

■provenir

[del ll. provenīre, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr Tenir l’origen. Tot el mal prové d’això.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: provenir

GERUNDI: provenint

PARTICIPI: provingut, provinguda, provinguts, provingudes

INDICATIU PRESENT: provinc, provens, prové, provenim, proveniu, provenen

INDICATIU IMPERFET: provenia, provenies, provenia, proveníem, proveníeu, provenien

INDICATIU PASSAT: provinguí, provingueres, provingué, provinguérem, provinguéreu, provingueren

INDICATIU FUTUR: provindré, provindràs, provindrà, provindrem, provindreu, provindran

INDICATIU CONDICIONAL: provindria, provindries, provindria, provindríem, provindríeu, provindrien

SUBJUNTIU PRESENT: provingui, provinguis, provingui, provinguem, provingueu, provinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: provingués, provinguessis, provingués, provinguéssim, provinguéssiu, provinguessin

IMPERATIU: provén, provingui, provinguem, proveniu, provinguin

->proverbi

■proverbi

[del ll. proverbium, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m LIT Màxima o sentència moral i didàctica, de caire erudit o popular.

->proverbial

■proverbial

Part. sil.: pro_ver_bi_al

[del ll. proverbialis, íd.; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

adj 1 Relatiu o pertanyent al proverbi.

2 Comunament sabut, ben sabut. Amb la seva proverbial bonhomia.

->proverbialment

■proverbialment

Part. sil.: pro_ver_bi_al_ment

[de proverbial; 1a FONT: 1803, DEst.]

adv D’una manera proverbial.

->proveta

■proveta

[del fr. éprouvette, íd.]

f 1 QUÍM 1 Vas cilíndric, de forma tubular, amb peu i proveït de bec, generalment graduat.

2 proveta mescladora Proveta graduada proveïda d’una boca per a ajustar-hi un tap, destinada a efectuar-hi mescles de líquids.

2 TECNOL 1 Mostra d’un producte industrial o manufacturat que hom treu d’una partida, d’una sèrie, etc., per tal de sotmetre-la a determinats assaigs, anàlisis, etc.

2 esp Mostra de metall, plàstic, etc., en forma de barra, tira, etc., destinada a ésser sotmesa a un assaig o a una sèrie d’assaigs.

->pròvid

■pròvid -a

Hom.: pròbit

[del ll. provĭdus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

adj Que proveeix a temps, que és provident.

->pròvidament

■pròvidament

[de pròvid; 1a FONT: 1888, DLab.]

adv D’una manera pròvida.

->providència

■providència

Part. sil.: pro_vi_dèn_ci_a

[del ll. providentia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 1 Mesura presa per endavant amb vista d’una necessitat futura o possible.

2 Qualitat de provident.

2 esp RELIG i FILOS 1 Previsió i cura que Déu té del procés del món, particularment de l’existència dels homes.

2 abs Déu com a provident. La Divina Providència.

3 fig Ell ha estat la meva providència. És la providència dels pobres de la ciutat.

4 DR PROC Resolució dictada per un jutge o per un tribunal per a la tramitació d’un afer.

->providencial

■providencial

Part. sil.: pro_vi_den_ci_al

[de providència; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la providència divina.

2 hiperb Oportuníssim. Això ha estat providencial.

->providencialisme

providencialisme

Part. sil.: pro_vi_den_ci_a_lis_me

[de providencial]

m RELIG i FILOS Doctrina que recorre a la providència divina per explicar la història.

->providencialment

■providencialment

Part. sil.: pro_vi_den_ci_al_ment

[de providencial]

adv D’una manera providencial.

->provident

■provident

[del ll. provĭdens, -ntis, participi pres. de providēre ‘proveir, mirar per’; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj 1 Que pren mesures per endavant preveient una necessitat esdevenidora o probable.

2 RELIG i FILOS Dit de Déu per tal com té providència del món i dels homes.

->providentment

■providentment

[de provident]

adv Amb providència.

->provincià

■provincià -ana

Part. sil.: pro_vin_ci_à

[de província; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj i m i f D’una província, per oposició a la capital.

2 adj fig Mancat de grandesa o de personalitat pròpia enfront de la capital.

->província

■província

Part. sil.: pro_vín_ci_a

[del ll. provincia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 GEOG ADM Unitat administrativa territorial de primer grau pròpia de molts estats.

2 HIST A l’antiga Roma, territori sotmès a la jurisdicció d’un magistrat romà.

3 DR CAN Conjunt de monestirs o convents de cadascun dels ordes religiosos que ocupen un territori determinat i que depenen d’un mateix superior o provincial.

4 província eclesiàstica DR CAN La més àmplia de les circumscripcions territorials eclesiàstiques, constituïda per un grup de diòcesis, territorialment contigües, anomenades sufragànies, i administrada per un arquebisbe o metropolità, normalment el de la seu més antiga o més important.

5 província marítima DR MAR i ORG MIL A l’estat espanyol, extensió del litoral que constitueix una unitat administrativa de primer grau, comandada per un capità de nau o per un capità de fragata.

2 BIOGEOG Divisió fitogeogràfica inferior a la regió, en la qual abunden els endemismes a nivell de gènere i espècie.

3 província petrològica PETROG Regió natural, sovint difícil de destriar, on les roques corresponents a determinats cicles d’activitat ígnia es caracteritzen individualment i col·lectivament.

->provincial

■provincial

Part. sil.: pro_vin_ci_al

[del ll. provincialis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 adj Relatiu o pertanyent a la província.

2 adj i m i f DR CAN Dit del superior o la superiora que exerceixen la potestat sobre una província religiosa.

->provincialat

■provincialat

Part. sil.: pro_vin_ci_a_lat

[de provincial; 1a FONT: 1803, DEst.]

m DR CAN 1 Conjunt de provincials.

2 Època i durada del govern d’un o d’una provincial.

3 Dignitat, càrrec, de provincial.

->provincialisme

■provincialisme

Part. sil.: pro_vin_ci_a_lis_me

[de provincial; 1a FONT: 1888, DLab.]

m 1 Qualitat de provincial.

2 1 Afecció als usos, costums, etc., de la província on hom ha nascut.

2 Exaltació de l’afecció política a la província.

3 LING Manera de parlar, locució, gir, propi de província, per oposició al llenguatge de la capital.

4 POLÍT 1 Doctrina que propugna les prerrogatives polítiques de la província enfront del poder central de l’estat.

2 HIST Nom que rebé, a l’inici del segle XIX, el moviment favorable a la recuperació de la consciència de la pròpia identitat dels Països Catalans.

->provincialització

provincialització

Part. sil.: pro_vin_ci_a_lit_za_ci_ó

[de provincial]

f DR i ECON Procediment previ per a la gestió directa de serveis públics provincials de naturalesa econòmica, mercantil o industrial.

->provincianisme

■provincianisme

Part. sil.: pro_vin_ci_a_nis_me

[de provincià]

m Qualitat de provincià.

->provindre

provindre

[variant de provenir]

v intr Provenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: provindre

GERUNDI: provenint

PARTICIPI: provingut, provinguda, provinguts, provingudes

INDICATIU PRESENT: provinc, provens, prové, provenim, proveniu, provenen

INDICATIU IMPERFET: provenia, provenies, provenia, proveníem, proveníeu, provenien

INDICATIU PASSAT: provinguí, provingueres, provingué, provinguérem, provinguéreu, provingueren

INDICATIU FUTUR: provindré, provindràs, provindrà, provindrem, provindreu, provindran

INDICATIU CONDICIONAL: provindria, provindries, provindria, provindríem, provindríeu, provindrien

SUBJUNTIU PRESENT: provingui, provinguis, provingui, provinguem, provingueu, provinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: provingués, provinguessis, provingués, provinguéssim, provinguéssiu, provinguessin

IMPERATIU: provén, provingui, provinguem, proveniu, provinguin

->provinença

■provinença

[de provinent]

f Acció de provenir.

->provinent

■provinent

[de provenir; 1a FONT: 1393]

adj Que prové.

->provirus

■provirus

m MICROB 1 Protobacteriòfag.

2 Genoma d’un virus inclòs en el cromosoma de la cèl·lula hoste, que serà replicat en totes les cèl·lules filles.

->provisió

■provisió

Part. sil.: pro_vi_si_ó

[del ll. provisio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1298]

f 1 1 Acció de proveir.

2 esp Acció de reunir o aplegar una certa quantitat d’una cosa o de coses de què hom pot tenir necessitat. Cal fer provisió de llenya per a l’hivern.

3 Cosa o coses aplegades, aprovisionament. Van acabar les provisions. Provisions de boca, de guerra.

4 fig Si l’has d’escoltar, ja cal que facis una bona provisió de paciència.

2 COMPT 1 Quantitat retinguda dels beneficis bruts d’un exercici per fer cara a necessitats no determinades però possibles.

2 provisió de fons Remissió de fons que el lliurador d’una lletra fa al lliurat perquè aquest l’atengui al seu venciment.

3 1 DR PROC Despatx o manament expedit en nom del sobirà per alguns tribunals perquè hom executi allò que ha estat ordenat.

2 DR PROC providència 4.

3 provisió reial DIPL Document reial segellat amb cera propi d’algunes cancelleries reials.

->provisional

■provisional

Part. sil.: pro_vi_si_o_nal

[de provisió; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Disposat o manat per algun temps, no definitiu. Mesures provisionals. Llibertat provisional.

2 Dit d’un document de validesa temporal, en espera de l’expedició d’un altre de definitiu. Un carnet, una llicència provisionals.

->provisionalitat

■provisionalitat

Part. sil.: pro_vi_si_o_na_li_tat

[de provisional]

f Qualitat de provisional.

->provisionalment

■provisionalment

Part. sil.: pro_vi_si_o_nal_ment

[de provisional]

adv D’una manera provisional.

->provisor

■provisor -a

[del ll. provisor, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m i f Proveïdor.

2 m CATOL Jutge eclesiàstic que exerceix per delegació del bisbe la jurisdicció en els plets o les causes tocants al fur eclesiàstic.

->provisorat

■provisorat

[de provisor]

m CATOL Càrrec de provisor.

->provisori

■provisori -òria

[del b. ll. provisorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj Destinat a ésser en breu temps substituït per un altre o per una altra cosa; provisional.

->provisoria

■provisoria

Part. sil.: pro_vi_so_ri_a

[de provisor]

f CATOL 1 Provisorat.

2 Lloc on exerceix les seves funcions el provisor.

3 En els convents i en altres comunitats, lloc destinat a guardar i distribuir les provisions.

->provisòriament

■provisòriament

Part. sil.: pro_vi_sò_ri_a_ment

[de provisori]

adv D’una manera provisòria.

->provitamina

■provitamina

f FARM Substància precursora que es transforma en vitamina.

->provocable

■provocable

[del ll. provocabĭlis, íd.]

adj Que pot ésser provocat.

->provocació

■provocació

Part. sil.: pro_vo_ca_ci_ó

[del ll. provocatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 1 Acció de provocar;

2 l’efecte.

2 DR PEN Acció d’incitar a perpetrar un delicte.

->provocador

■provocador -a

[del ll. provocator, -ōris, íd.]

1 adj i m i f Que provoca.

2 agent provocador El qui ficant-se entre gent suspecta, entre els afiliats a un partit, etc., i fingint-se’n company, els excita a fer actes culpables, que els trairan, els comprometran.

->provocant

■provocant

[del ll. provocans, -ntis, participi pres. del ll. provocare ‘provocar’]

adj 1 Que provoca.

2 esp Que suscita un desig.

->provocar

■provocar

[del ll. provocare, íd.; en el sentit de ‘vomitar’ v. perbocar.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr 1 1 Excitar (algú) a lluitar o a fer alguna cosa indeguda o inconvenient. Provocar la tropa a una rebel·lió.

2 esp Excitar sexualment. Una dona que provoca els homes.

3 abs No provoquis.

2 Suscitar (alguna cosa), ocasionar-la, produir-la. Les seves paraules van provocar les rialles de tothom. Provocar la tos, el vòmit. Aquells fets van provocar un decret.

3 abs Perbocar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: provocar

GERUNDI: provocant

PARTICIPI: provocat, provocada, provocats, provocades

INDICATIU PRESENT: provoco, provoques, provoca, provoquem, provoqueu, provoquen

INDICATIU IMPERFET: provocava, provocaves, provocava, provocàvem, provocàveu, provocaven

INDICATIU PASSAT: provoquí, provocares, provocà, provocàrem, provocàreu, provocaren

INDICATIU FUTUR: provocaré, provocaràs, provocarà, provocarem, provocareu, provocaran

INDICATIU CONDICIONAL: provocaria, provocaries, provocaria, provocaríem, provocaríeu, provocarien

SUBJUNTIU PRESENT: provoqui, provoquis, provoqui, provoquem, provoqueu, provoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: provoqués, provoquessis, provoqués, provoquéssim, provoquéssiu, provoquessin

IMPERATIU: provoca, provoqui, provoquem, provoqueu, provoquin

->provocatiu

■provocatiu -iva

Part. sil.: pro_vo_ca_tiu

[del ll. provocativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que té la virtut de provocar. Una poció provocativa de l’avortament.

2 Provocador, provocant. Tenia un posat provocatiu.

->provocativament

■provocativament

[de provocatiu]

adv D’una manera provocativa.

->provocatori

■provocatori -òria

[del ll. provocatorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Provocatiu.

->pròvola

pròvola

f ALIM Formatge fet amb llet de vaca o de búfala, de pasta fresca semidura, presentat en forma esfèrica o oblonga, originari de la zona meridional d’Itàlia.

->provolone

provolone* [pɾoßolóne]

[it ] m ALIM Formatge italià fet amb llet de vaca o de búfala, amb la crosta recoberta de parafina incolora, de pasta premsada de color de vori, compacta i homogènia, que a vegades té un sabor una mica picant, amb un 44% de matèries grasses.

->pròx.

pròx.

abrev pròximament.

->proxèmica

proxèmica

f PSIC Estudi de les maneres com la gent estructura i utilitza l’espai en el procés d’interacció, en l’hàbitat, etc.

->proxeneta

■proxeneta

[del ll. proxenēta, i aquest, del gr. proxenētḗs ‘intermediari, corredor’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m i f 1 Alcavot.

2 Persona que explota la prostitució d’altri.

->proxenetisme

■proxenetisme

[de proxeneta]

m 1 Ofici o pràctica de proxeneta.

2 DR PEN Acció delictiva consistent a induir a practicar relacions sexuals entre persones del mateix o distint sexe.

->pròxim

■pròxim -a

[del ll. proxĭmus, -a, -um, íd., superlatiu de prope; 1a FONT: 1599]

1 adj 1 Dit d’una cosa que és acostada o la més acostada a una altra en l’espai, en el temps, en l’ordre lògic. Les cases pròximes a la meva. Ocasió pròxima de pecat.

2 Propvinent. La setmana pròxima.

3 Dit d’un parent molt directe.

2 m Proïsme.

->proximal

■proximal

adj BOT Pròxim a la base.

->pròximament

■pròximament

[de pròxim]

adv [abrev pròx.] En un temps pròxim.

->proximitat

■proximitat

[del ll. proximĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 Qualitat de pròxim.

2 relació de proximitat MAT Relació binària entre els subconjunts d’un conjunt.

->prudència

■prudència

Part. sil.: pru_dèn_ci_a

[del ll. prudentia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de prudent.

2 ÈTIC 1 En la moral tradicional i en la teologia, la virtut d’ésser prudent, una de les quatre virtuts cardinals.

2 En l’ús corrent, capteniment caut i moderat de qui intueix la presència d’un perill o les conseqüències dels propis actes i mira d’evitar-ne el risc i els danys possibles.

3 Por, precaució, temor del risc i del perill.

->prudencial

■prudencial

Part. sil.: pru_den_ci_al

[del b. ll. prudentialis, íd.; 1a FONT: 1703]

adj 1 D’acord amb allò que aconsella la prudència. Preus prudencials.

2 mesura prudencial Precaució.

->prudencialment

■prudencialment

Part. sil.: pru_den_ci_al_ment

[de prudencial]

adv D’una manera prudencial.

->prudent

■prudent

[del ll. prudens, -ntis, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

adj 1 Que actua amb prudència, savi.

2 Que tem excessivament el risc, el perill.

3 Dit de la cosa feta, dita, amb prudència, aconsellada per la prudència.

->prudentment

■prudentment

[de prudent]

adv Amb prudència, d’una manera prudent.

->pruenga

■pruenga

Part. sil.: pru_en_ga

f BOT Vinca.

->pruent

■pruent

Part. sil.: pru_ent

[de pruir; 1a FONT: c. 1400, Canals]

adj Que pruu.

->pruienc

pruienc -a

Part. sil.: pru_ienc

adj i m i f De Pruit (Osona).

->pruïja

■pruïja

Part. sil.: pru_ï_ja

[del ll. prūrīgo, -ĭnis, íd., a través de l’ant. pruĭge, amb confusió de -e en -a; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 Picor intensa, viva.

2 pruïja vulvar PAT Afecció caracteritzada per la pruïja intensa en els òrgans genitals externs femenins.

2 fig Ganes vehements de fer una cosa. Té la pruïja de discutir-ho tot.

->pruïna

■pruïna

Part. sil.: pru_ï_na

[variant de pruïja]

f BOT Eflorescència cèria que recobreix certs fruits, fulles o altres òrgans vegetals.

->pruïnós

■pruïnós -osa

Part. sil.: pru_ï_nós

[de pruïna]

adj BOT Cobert de pruïna.

->pruir

■pruir

Part. sil.: pru_ir

[del ll. prūrīre, íd., dissimilat en *prūdīre; 1a FONT: 1371]

v* intr Produir pruïja. La picada al braç em pruïa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pruir

GERUNDI: pruint

PARTICIPI: pruït, pruïda, pruïts, pruïdes

INDICATIU PRESENT: pruo, pruus, pruu, pruïm, pruïu, pruen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): pruu, prus, pru, pruïm, pruïu, pruen

INDICATIU IMPERFET: pruïa, pruïes, pruïa, pruíem, pruíeu, pruïen

INDICATIU PASSAT: pruí, pruïres, pruí, pruírem, pruíreu, pruïren

INDICATIU FUTUR: pruiré, pruiràs, pruirà, pruirem, pruireu, pruiran

INDICATIU CONDICIONAL: pruiria, pruiries, pruiria, pruiríem, pruiríeu, pruirien

SUBJUNTIU PRESENT: pruï, pruïs, pruï, pruïm, pruïu, pruïn

SUBJUNTIU IMPERFET: pruís, pruïssis, pruís, pruíssim, pruíssiu, pruïssin

IMPERATIU: pruu, pruï, pruïm, pruïu, pruïn

IMPERATIU (alternatiu): pru, pruï, pruïm, pruïu, pruïn

->prullanenc

prullanenc -a

adj i m i f De Prullans (Baixa Cerdanya).

->prullanès

prullanès -esa

adj i m i f Prullanenc.

->pruna

■pruna

[del ll. prūna, pl. de prunum, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f AGR i ALIM Fruit comestible de la prunera.

->prunell

■prunell

[de pruna; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

m BOT Aranyó.

->prunella

■prunella

f BOT Prunel·la de muntanya.

->prunel·la

■prunel·la

[de pruna]

f BOT Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les labiades (Prunella), de fulles simples i flors violades arranjades en espigues. Les espècies més comunes són la prunel·la de muntanya o prunel·la de flor gran (P. grandiflora)i la prunel·la vulgar (P. vulgaris).

->pruneller

■pruneller

[de prunell]

m BOT Aranyoner.

->prunèl·lids

■prunèl·lids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels passeriformes, que tenen les ales arrodonides i el bec recte i prim amb l’extrem ganxut. Comprèn 12 espècies que pertanyen al gènere Prunella.

2 sing Ocell de la família dels prunèl·lids.

->pruner

■pruner

[de pruna; 1a FONT: 1034]

m BOT Prunera.

->prunera

■prunera

[de pruna; 1a FONT: 1309]

f BOT i AGR Arbre caducifoli de la família de les rosàcies (Prunus domestica), de fulles el·líptiques, flors blanques, en petits ramells, i de fruits comestibles, coneguts com a prunes.

->prunerar

■prunerar

[de prunera; 1a FONT: 1696, DLac.]

m AGR Terreny plantat de pruneres.

->prunetenc

prunetenc -a

adj i m i f De Prunet (Rosselló).

->prunina

prunina

f BIOQ i ALIM Glucòsid menys amarg que la naringina, de la qual deriva per hidròlisi.

->prunola

prunola

f CONSTR NAV Peça de fusta subjecta als medissos on descansa la base de l’arbre de la barca.

->prunyó

■prunyó

[de pruna]

m BOT 1 Fruit del prunyoner.

2 impr Aranyó.

->prunyoner

■prunyoner

[de prunyó]

m BOT 1 Arbust caducifoli i espinós de la família de les rosàcies (Prunus domestica ssp insititia).

2 impr Aranyoner.

->prurigen

■prurigen

[del ll. prurīgo, -ĭnis ‘picor intensa’]

m PAT Terme utilitzat per a designar diverses malalties cutànies caracteritzades per la presència de pàpules i per la pruïja intensíssima que produeixen.

->pruriginós

■pruriginós -osa

[de prurigen]

adj PAT 1 De la natura del prurigen.

2 Que causa prurigen.

->prurit

■prurit

m Pruïja.

->prúsic

prúsic

adj i m EXCURS Dit del nus fet amb un cordino al voltant de la corda, adequat per a l’autoassegurança en ràpels i per a remuntar cordes.

->prussià

■prussià -ana

Part. sil.: prus_si_à

1 adj i m i f De Prússia (antic estat alemany) o del prussià (llengua).

2 m LING Llengua pertanyent al grup de les llengües bàltiques, parlada antigament a la Prússia Oriental.

->prussianisme

■prussianisme

Part. sil.: prus_si_a_nis_me

m HIST Caràcter de l’exèrcit prussià, basat en la despersonalització, l’obediència cega i la instrucció inflexible.

->prussiat

■prussiat

Part. sil.: prus_si_at

m QUÍM INORG Denominació a abandonar per al cianur.

->prússic

■prússic, àcid

QUÍM INORG Denominació a abandonar per a l’àcid cianhídric.

->ps

ps

símb ASTR parsec.

->psalm

■psalm

[del ll. ecl. psalmus ‘cant amb acompanyament de psalteri’, i aquest, del gr. psalmós ‘melodia tocada amb una lira; psalm’, der. de psállō ‘arrencar pèls; polsar les cordes d’un instrument’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

m Salm.

->psalmejar

psalmejar

v tr i intr Salmejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: psalmejar

GERUNDI: psalmejant

PARTICIPI: psalmejat, psalmejada, psalmejats, psalmejades

INDICATIU PRESENT: psalmejo, psalmeges, psalmeja, psalmegem, psalmegeu, psalmegen

INDICATIU IMPERFET: psalmejava, psalmejaves, psalmejava, psalmejàvem, psalmejàveu, psalmejaven

INDICATIU PASSAT: psalmegí, psalmejares, psalmejà, psalmejàrem, psalmejàreu, psalmejaren

INDICATIU FUTUR: psalmejaré, psalmejaràs, psalmejarà, psalmejarem, psalmejareu, psalmejaran

INDICATIU CONDICIONAL: psalmejaria, psalmejaries, psalmejaria, psalmejaríem, psalmejaríeu, psalmejarien

SUBJUNTIU PRESENT: psalmegi, psalmegis, psalmegi, psalmegem, psalmegeu, psalmegin

SUBJUNTIU IMPERFET: psalmegés, psalmegessis, psalmegés, psalmegéssim, psalmegéssiu, psalmegessin

IMPERATIU: psalmeja, psalmegi, psalmegem, psalmegeu, psalmegin

->psalmista

psalmista

[del ll. ecl. psalmista, i aquest, del gr. psalmistḗs, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

m i f BÍBL i LITÚRG Salmista.

->psalmòdia

psalmòdia

Part. sil.: psal_mò_di_a

[variant de salmòdia]

f LITÚRG i MÚS Salmòdia.

->psalmodiar

psalmodiar

Part. sil.: psal_mo_di_ar

[de psalmòdia]

v tr i intr Salmejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: psalmodiar

GERUNDI: psalmodiant

PARTICIPI: psalmodiat, psalmodiada, psalmodiats, psalmodiades

INDICATIU PRESENT: psalmodio, psalmodies, psalmodia, psalmodiem, psalmodieu, psalmodien

INDICATIU IMPERFET: psalmodiava, psalmodiaves, psalmodiava, psalmodiàvem, psalmodiàveu, psalmodiaven

INDICATIU PASSAT: psalmodií, psalmodiares, psalmodià, psalmodiàrem, psalmodiàreu, psalmodiaren

INDICATIU FUTUR: psalmodiaré, psalmodiaràs, psalmodiarà, psalmodiarem, psalmodiareu, psalmodiaran

INDICATIU CONDICIONAL: psalmodiaria, psalmodiaries, psalmodiaria, psalmodiaríem, psalmodiaríeu, psalmodiarien

SUBJUNTIU PRESENT: psalmodiï, psalmodiïs, psalmodiï, psalmodiem, psalmodieu, psalmodiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: psalmodiés, psalmodiessis, psalmodiés, psalmodiéssim, psalmodiéssiu, psalmodiessin

IMPERATIU: psalmodia, psalmodiï, psalmodiem, psalmodieu, psalmodiïn

->psalteri

psalteri

[del ll. psalterium, i aquest, del gr. psaltḗrion, íd.; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m Saltiri.

->psaltiri

psaltiri

m Saltiri.

->psammita

■psammita

f PETROG Tipus de gres, generalment argilós, ric en miques d’origen detrític, que es disposa en capes fines.

->psammític

■psammític -a

adj PETROG 1 Relatiu o pertanyent a la psammita.

2 Semblant a la psammita.

->psammo-

■psammo-

Forma prefixada del mot grec psámmos, que significa ‘sorra’. Ex.: psammòfil.

->psammòfil

■psammòfil -a

adj ECOL Dit de l’organisme, o la comunitat biòtica, que és propi dels medis sorrencs.

->psammòfit

■psammòfit

m BOT Planta especialment adaptada als medis sorrencs.

->psàmmon

■psàmmon

m ECOL Comunitat biòtica d’organismes agnàtics errants (de mar o d’aigües dolces) que viuen entre els materials del fons, en els intersticis entre els grans de sorra.

->pse

■pse

interj Interjecció que denota indiferència, vacil·lació. Vols un caramel? Pse, m’és igual, en tinc una bossa plena.

->psefita

■psefita

f GEOL Roca detrítica que té més del 50% dels clasts d’una grandària superior als 2 mil·límetres de diàmetre.

->psefític

■psefític -a

adj GEOL Relatiu o pertanyent a la psefita.

->pselàfids

pselàfids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels coleòpters que inclou espècies de talla petita, de cos allargat de color marró lluent, muscícoles, xilòfits o sapròfits i que habiten en llocs humits.

2 sing Insecte de la família dels pselàfids.

->pseudant

pseudant

Part. sil.: pseu_dant

m BOT Inflorescència que sembla una flor.

->pseudàntic

pseudàntic -a

Part. sil.: pseu_dàn_tic

adj BOT Relatiu o pertanyent al pseudant.

->pseudo-

■pseudo-

1 Prefix, del grec pseũdos, que significa ‘falsedat’. Ex.: pseudoapòstol, pseudoderivat.

2 [en majúscula i unit amb guionet] Prefix que significa ‘fals’ aplicat a noms d’autors d’obres pseudoepigràfiques. Pseudo-Aristòtil. Els escrits del Pseudo-Dionís.

->pseudoal·lelisme

pseudoal·lelisme

Part. sil.: pseu_do_al_le_lis_me

m GEN Propietat de presentar pseudoal·lels.

->pseudoal·lels

pseudoal·lels

Part. sil.: pseu_do_al_lels

m pl GEN Parells d’elements genètics associats amb segments duplicats d’alguns cromosomes.

->pseudoalum

pseudoalum

Part. sil.: pseu_do_a_lum

m QUÍM INORG Qualsevol dels sulfats dobles de dos metalls, un dels quals és trivalent, que no són isomorfs de l’alum comú.

->pseudoartrosi

pseudoartrosi

Part. sil.: pseu_do_ar_tro_si

f PAT Falsa articulació produïda com a conseqüència d’un defecte de consolidació d’un os fracturat i en el qual es produeixen moviments d’una major o menor amplitud.

->pseudocarp

pseudocarp

Part. sil.: pseu_do_carp

m BOT 1 Mena de fruit que no prové de l’ovari.

2 Fruit complex.

->pseudocàrpic

pseudocàrpic -a

Part. sil.: pseu_do_càr_pic

adj BOT Relatiu o pertanyent al pseudocarp.

->pseudoceloma

pseudoceloma

Part. sil.: pseu_do_ce_lo_ma

m EMBRIOL Cavitat que deriva de l’embrió, compresa entre l’intestí i la paret del cos, sense revestiments mucoepitelials propis, present en determinats invertebrats.

->pseudocelomats

pseudocelomats

Part. sil.: pseu_do_ce_lo_mats

m ZOOL 1 pl Grup sense categoria taxonòmica en el qual alguns autors inclouen els acantocèfals, els endoproctes i els nematohelmints.

2 sing Animal del grup dels pseudocelomats.

->pseudociesi

pseudociesi

Part. sil.: pseu_do_ci_e_si

f OBST i PAT Embaràs fals.

->pseudocilíndric

pseudocilíndric -a

Part. sil.: pseu_do_ci_lín_dric

adj CARTOG Dit de la projecció en què els paral·lels són rectilinis i paral·lels.

->pseudocodi

pseudocodi

Part. sil.: pseu_do_co_di

m INFORM Conjunt d’especificacions d’un procediment expressades en un llenguatge natural (per exemple, el català o l’anglès).

->pseudocònic

pseudocònic -a

Part. sil.: pseu_do_cò_nic

adj CARTOG Dit de la projecció en què els paral·lels són circulars i concèntrics.

->pseudodominància

pseudodominància

Part. sil.: pseu_do_do_mi_nàn_ci_a

f GEN Fenomen mitjançant el qual un organisme heterozigòtic per a un parell d’al·lels perd una porció del cromosoma que porta l’al·lel dominant, mentre que l’al·lel no dominant es manifesta fenotípicament.

->pseudoepígraf

■pseudoepígraf

Part. sil.: pseu_do_e_pí_graf

[de pseudo- i epígraf]

m 1 LIT Obra literària atribuïda per error de tradició o per falsificació a qui no n’és l’autor veritable.

2 BÍBL Llibre no canònic de l’Antic Testament d’acord amb la nomenclatura protestant.

->pseudoepigràfic

pseudoepigràfic -a

Part. sil.: pseu_do_e_pi_grà_fic

[de pseudoepígraf]

adj Relatiu o pertanyent als pseudoepígrafs.

->pseudoescalar

pseudoescalar

Part. sil.: pseu_do_es_ca_lar

m FÍS Pseudotensor d’ordre zero.

->pseudoescorpins

■pseudoescorpins

Part. sil.: pseu_do_es_cor_pins

m ZOOL 1 pl Ordre d’artròpodes de la classe dels aràcnids, que comprèn individus de talla petita amb els pedipalps molt allargats i acabats en pinça, carnívors i que es troben sota pedres, escorces, papers o llibres.

2 sing Artròpode de l’ordre dels pseudoescorpins.

->pseudofongs

■pseudofongs

Part. sil.: pseu_do_fongs

m BOT 1 pl Grup d’organismes heterotròfics, entre els quals hi ha els oomicets, que s’alimenten per digestió externa i presenten sovint un aparell vegetatiu format per hifes de paret cel·lulòsica i que deriven d’un grup d’algues.

2 sing Organisme del grup dels pseudofongs.

->pseudogèn

■pseudogèn

Part. sil.: pseu_do_gèn

m GEN Còpia molt semblant d’un gen, però amb alguna anomalia respecte a aquest que no en permet la funcionalitat.

->pseudoglei

pseudoglei

Part. sil.: pseu_do_glei

m PEDOL Tipus de sòl compacte, llimós, àcid, amb humus generalment de tipus moder, i amb concrecions negroses de ferro i manganès.

->pseudògraf

■pseudògraf -a

Part. sil.: pseu_dò_graf

[de pseudo- i -graf]

1 adj i m i f Dit d’una obra o escriptura atribuïda falsament a qui no n’és l’autor; apòcrif.

2 m i f El qui falsifica una escriptura.

->pseudohalogen

■pseudohalogen

Part. sil.: pseu_do_ha_lo_gen

m QUÍM INORG Qualsevol dels radicals inorgànics que en estat lliure presenten propietats semblants als halògens.

->pseudohalur

■pseudohalur

Part. sil.: pseu_do_ha_lur

m QUÍM INORG Qualsevol dels anions derivats dels pseudohalògens que es comporten semblantment als halurs.

->pseudohermafrodita

pseudohermafrodita

Part. sil.: pseu_do_her_ma_fro_di_ta

adj i m i f PAT Que és afectat de pseudohermafroditisme.

->pseudohermafroditisme

■pseudohermafroditisme

Part. sil.: pseu_do_her_ma_fro_di_tis_me

m PAT Trastorn congènit en què un individu posseeix les glàndules sexuals d’un sexe, però els genitals externs del sexe oposat.

->pseudohipoparatiroïdisme

pseudohipoparatiroïdisme

Part. sil.: pseu_do_hi_po_pa_ra_ti_ro_ï_dis_me

m PAT Malaltia hereditària causada per una resposta deficient dels teixits perifèrics a l’acció de l’hormona paratiroïdal.

->pseudomembrana

pseudomembrana

Part. sil.: pseu_do_mem_bra_na

f PAT Exsudat patològic que es produeix a la superfície de les mucoses i de les seroses.

->pseudomònada

pseudomònada

Part. sil.: pseu_do_mò_na_da

f MICROB Gènere de bacteris gramnegatius de la família de les pseudomonadàcies (Pseudomonas sp), en forma de bacil curt, que no formen espores, oxidatius i mineralitzants, i molt resistent als antibiòtics.

->pseudomonadàcies

pseudomonadàcies

Part. sil.: pseu_do_mo_na_dà_ci_es

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels pseudomonadals, que agrupa formes allargades i rectes, mòbils per flagels polars, de creixement molt ràpid. Els gèneres més importants són Pseudomonas aeruginosa, Phythomonas, Xanthomonas, Protaminobacter i Mycoplana.

2 sing Bacteri de la família de les pseudomonadàcies.

->pseudomonadals

pseudomonadals

Part. sil.: pseu_do_mo_na_dals

m MICROB 1 pl Ordre de bacteris que agrupa formes unicel·lulars aïllades, rígides, bacil·lars i gramnegatives. Comprèn els subordres de les rodobacterínies i de les pseudomonadínies.

2 sing Bacteri de l’ordre dels pseudomonadals.

->pseudomonadínies

pseudomonadínies

Part. sil.: pseu_do_mo_na_dí_ni_es

f MICROB 1 pl Subordre de bacteris de l’ordre dels pseudomonadals, que constitueix un grup molt ampli, que comprèn éssers molt variats, aerobis estrictes, no fotosintètics i generalment fermentatius.

2 sing Bacteri del subordre de les pseudomonadínies.

->pseudomones

pseudomones

Part. sil.: pseu_do_mo_nes

f MICROB Pseudomònada.

->pseudomorf

■pseudomorf -a

Part. sil.: pseu_do_morf

adj MINERAL Dit del mineral que presenta pseudomorfisme.

->pseudomòrfic

■pseudomòrfic -a

Part. sil.: pseu_do_mòr_fic

adj MINERAL Pseudomorf.

->pseudomorfisme

■pseudomorfisme

Part. sil.: pseu_do_mor_fis_me

m MINERAL Propietat segons la qual un mineral n’ha substituït un altre, però conservant la forma externa d’aquest darrer.

->pseudomorfitzar

■pseudomorfitzar

Part. sil.: pseu_do_mor_fit_zar

v tr MINERAL Produir pseudomorfisme (en un mineral).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: pseudomorfitzar

GERUNDI: pseudomorfitzant

PARTICIPI: pseudomorfitzat, pseudomorfitzada, pseudomorfitzats, pseudomorfitzades

INDICATIU PRESENT: pseudomorfitzo, pseudomorfitzes, pseudomorfitza, pseudomorfitzem, pseudomorfitzeu, pseudomorfitzen

INDICATIU IMPERFET: pseudomorfitzava, pseudomorfitzaves, pseudomorfitzava, pseudomorfitzàvem, pseudomorfitzàveu, pseudomorfitzaven

INDICATIU PASSAT: pseudomorfitzí, pseudomorfitzares, pseudomorfitzà, pseudomorfitzàrem, pseudomorfitzàreu, pseudomorfitzaren

INDICATIU FUTUR: pseudomorfitzaré, pseudomorfitzaràs, pseudomorfitzarà, pseudomorfitzarem, pseudomorfitzareu, pseudomorfitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: pseudomorfitzaria, pseudomorfitzaries, pseudomorfitzaria, pseudomorfitzaríem, pseudomorfitzaríeu, pseudomorfitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: pseudomorfitzi, pseudomorfitzis, pseudomorfitzi, pseudomorfitzem, pseudomorfitzeu, pseudomorfitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: pseudomorfitzés, pseudomorfitzessis, pseudomorfitzés, pseudomorfitzéssim, pseudomorfitzéssiu, pseudomorfitzessin

IMPERATIU: pseudomorfitza, pseudomorfitzi, pseudomorfitzem, pseudomorfitzeu, pseudomorfitzin

->pseudomorfosi

pseudomorfosi

Part. sil.: pseu_do_mor_fo_si

f MINERAL 1 Pseudomorfisme.

2 Transformació que té lloc en un mineral pseudomorf.

->pseudònim

■pseudònim -a

Part. sil.: pseu_dò_nim

[de pseudo- i -ònim; 1a FONT: 1864, DLab.]

1 adj 1 Dit de l’autor que amaga el seu nom sota un nom fals. Un autor pseudònim.

2 Dit de l’obra d’un autor pseudònim. Un llibre pseudònim.

2 m Nom fals emprat per un autor en lloc del seu.

->pseudonímia

■pseudonímia

Part. sil.: pseu_do_ní_mi_a

f Procediment consistent a posar sota el nom d’un autor reconegut una obra que no és seva per tal de donar més autoritat i prestigi al text.

->pseudoparàlisi

■pseudoparàlisi

Part. sil.: pseu_do_pa_rà_li_si

f PAT Paràlisi falsa consistent en una debilitat aparent del poder muscular deguda a una coordinació defectuosa dels moviments o a una defensa deguda al dolor.

->pseudoparènquima

pseudoparènquima

Part. sil.: pseu_do_pa_rèn_qui_ma

m BOT Fals teixit de tipus plectenquimàtic format per cèl·lules arrodonides o polièdriques concrescents.

->pseudopelada

pseudopelada

Part. sil.: pseu_do_pe_la_da

f PAT Dermatosi caracteritzada per la formació de clapes cicatricials en les quals la destrucció dels cabells és definitiva.

->pseudoperípter

■pseudoperípter -a

Part. sil.: pseu_do_pe_ríp_ter

adj ARQUEOL Dit del temple que té una renglera de semicolumnes adossades directament a les parets laterals i a la posterior de la cel·la.

->pseudoplacentació

pseudoplacentació

Part. sil.: pseu_do_pla_cen_ta_ci_ó

f EMBRIOL Forma d’implantació de l’embrió a l’aparell reproductor femení en la qual una part de l’oviducte es transforma en una mena d’úter.

->pseudoplacentari

pseudoplacentari -ària

Part. sil.: pseu_do_pla_cen_ta_ri

adj EMBRIOL Dit de l’animal que presenta pseudoplacentació.

->pseudòpode

■pseudòpode

Part. sil.: pseu_dò_po_de

m BIOL i HISTOL pseudopodi 1.

->pseudopodi

■pseudopodi

Part. sil.: pseu_do_po_di

m 1 BIOL i HISTOL Prolongació protoplasmàtica temporal de la cèl·lula, acompanyada de corrents de flux de protoplasma, que li permet de traslladar-se (òrgan locomotor) i atrapar els aliments.

2 BOT Prolongació de l’eix caulinar dels briòfits que sosté l’esporangi.

3 ENTOM Pota falsa de les larves dels insectes.

->pseudoràbia

■pseudoràbia

Part. sil.: pseu_do_rà_bi_a

f VETER Virosi que pot afectar tots els mamífers, als quals ocasiona greus trastorns en el sistema nerviós. També és anomenada malaltia d’Aujeszky.

->pseudorafe

pseudorafe

Part. sil.: pseu_do_ra_fe

f BOT Zona clara i llisa, situada entre dos rengles de costes, que presenten algunes diatomees desproveïdes de rafe.

->pseudoscopi

■pseudoscopi

Part. sil.: pseu_dos_co_pi

m ÒPT Estereoscopi en el qual la posició del relleu és invertida.

->pseudosuquis

pseudosuquis

Part. sil.: pseu_do_su_quis

m PALEONT i ZOOL 1 pl Ordre de rèptils arcosaures que aparegué durant el triàsic, de mides petites, amb extremitats posteriors més llargues que les anteriors, carnívors i amb dentició adient.

2 sing Rèptil de l’ordre dels pseudosuquis.

->pseudoteci

pseudoteci

Part. sil.: pseu_do_te_ci

m BOT Tipus d’ascocarp semblant a un periteci però d’origen diferent.

->pseudotensor

pseudotensor

Part. sil.: pseu_do_ten_sor

m FÍS Magnitud definida per un conjunt d’elements tal, que es comporta com un tensor en les transformacions entre sistemes d’eixos que tinguin el mateix ordre d’axialitat, però els elements canvien de signe en passar a un sistema en què l’ordre dels eixos és diferent del de l’inicial.

->pseudotsuga

■pseudotsuga

Part. sil.: pseu_do_tsu_ga

f BOT Avet de Douglas.

->pseudovector

pseudovector

Part. sil.: pseu_do_vec_tor

m FÍS Pseudotensor de primer ordre.

->psi

■psi

[del gr. psĩ, íd.]

f 1 Nom de la vint-i-tresena lletra de l’alfabet grec [ψ Ψ].

2 PART Partícula elemental de la família dels mesons, amb càrrega elèctrica nul·la.

->psic-

■psic-

Forma prefixada del mot grec psykhḗ, que significa ‘ànima’, ‘psique’. Ex.: psicagogia.

->psicagog

■psicagog -a

[de psic- i -agog]

m i f 1 ESOT i OCULT Nigromant o sacerdot que evoca les ànimes dels morts.

2 MIT Psicopomp.

3 PSIC Guia espiritual, educador, etc.

->psicagogia

■psicagogia

Part. sil.: psi_ca_go_gi_a

[de psic- i -agogia]

f 1 ESOT i OCULT Cerimònia magicoreligiosa d’evocar l’ànima d’un difunt, generalment amb vista a l’endevinació.

2 PSIC Activitat encaminada a dirigir l’esperit, la ment, amb vista a la concentració, meditació, reflexió, etc.

->psico-

■psico-

Forma prefixada del mot grec psykhḗ, que significa ‘ànima’, ‘psique’. Ex.: psicoteràpia, psicopatologia, psiconeurosi.

->psicoactiu

■psicoactiu -iva

Part. sil.: psi_co_ac_tiu

adj i m FARM Dit de la substància l’activitat farmacològica de la qual es manifesta sobre la funció mental i les funcions afectives.

->psicoanalèptic

psicoanalèptic -a

Part. sil.: psi_co_a_na_lèp_tic

adj i m FARM i PSIC Estimulant psíquic, restaurador de l’activitat mental.

->psicoanàlisi

■psicoanàlisi

Part. sil.: psi_co_a_nà_li_si

[de psico- i anàlisi]

f PSIQ Mètode per al tractament dels desajusts emocionals i mentals, basat en fenòmens com els de motivació inconscient, conflicte i simbolisme oníric.

->psicoanalista

■psicoanalista

Part. sil.: psi_co_a_na_lis_ta

[de psicoanàlisi]

adj i m i f PSIQ Dit de la persona especialitzada professionalment a fer psicoanàlisi.

->psicoanalític

■psicoanalític -a

Part. sil.: psi_co_a_na_lí_tic

[de psicoanàlisi]

adj PSIQ Relatiu o pertanyent a la psicoanàlisi. Mètode psicoanalític.

->psicoanalitzar

■psicoanalitzar

Part. sil.: psi_co_a_na_lit_zar

[de psicoanàlisi]

v tr PSIQ Sotmetre (algú) a la psicoanàlisi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: psicoanalitzar

GERUNDI: psicoanalitzant

PARTICIPI: psicoanalitzat, psicoanalitzada, psicoanalitzats, psicoanalitzades

INDICATIU PRESENT: psicoanalitzo, psicoanalitzes, psicoanalitza, psicoanalitzem, psicoanalitzeu, psicoanalitzen

INDICATIU IMPERFET: psicoanalitzava, psicoanalitzaves, psicoanalitzava, psicoanalitzàvem, psicoanalitzàveu, psicoanalitzaven

INDICATIU PASSAT: psicoanalitzí, psicoanalitzares, psicoanalitzà, psicoanalitzàrem, psicoanalitzàreu, psicoanalitzaren

INDICATIU FUTUR: psicoanalitzaré, psicoanalitzaràs, psicoanalitzarà, psicoanalitzarem, psicoanalitzareu, psicoanalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: psicoanalitzaria, psicoanalitzaries, psicoanalitzaria, psicoanalitzaríem, psicoanalitzaríeu, psicoanalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: psicoanalitzi, psicoanalitzis, psicoanalitzi, psicoanalitzem, psicoanalitzeu, psicoanalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: psicoanalitzés, psicoanalitzessis, psicoanalitzés, psicoanalitzéssim, psicoanalitzéssiu, psicoanalitzessin

IMPERATIU: psicoanalitza, psicoanalitzi, psicoanalitzem, psicoanalitzeu, psicoanalitzin

->psicoastènia

psicoastènia

Part. sil.: psi_co_as_tè_ni_a

[de psico- i astènia]

f 1 PSIQ Tipus de neurosi, oposat al de la histèria, que engloba l’angoixa, la fòbia i l’obsessió, així com diverses manifestacions subjectives (sentiment d’estranyesa respecte al món o un mateix, de despersonalització, escrúpols, abúlia, inhibició intel·lectual o social, etc.).

2 Terme eufemístic amb què hom sol denominar certs estats psíquics de caràcter angoixós, en contraposició a la neurastènia.

->psicoastènic

psicoastènic -a

Part. sil.: psi_co_as_tè_nic

[de psicoastènia]

PSIQ 1 adj Relatiu o pertanyent a la psicoastènia. Constitució psicoastènica.

2 m i f Persona que pateix de psicoastènia.

->psicobiologia

psicobiologia

Part. sil.: psi_co_bi_o_lo_gi_a

f PSIC Branca de la psicologia que estudia les relacions entre els fenòmens psíquics i els fenòmens somàtics.

->psicobiològic

psicobiològic -a

Part. sil.: psi_co_bi_o_lò_gic

[de psicobiologia]

adj Relatiu o pertanyent a la psicobiologia.

->psicocirurgia

psicocirurgia

Part. sil.: psi_co_ci_rur_gi_a

f CIR Cirurgia del sistema nerviós central.

->psicodèlic

■psicodèlic -a

[variant de psiquedèlic]

adj Psiquedèlic.

->psicodrama

■psicodrama

[de psico- i -drama]

m PSIQ Tècnica psicoteràpica consistent en la representació dramàtica improvisada per part del malalt dels papers suggerits pel psicoanalista.

->psicodramàtic

psicodramàtic -a

[de psicodrama]

adj PSIQ Relatiu o pertanyent al psicodrama.

->psicoenergitzant

psicoenergitzant

Part. sil.: psi_co_e_ner_git_zant

[de psico- i energitzar]

adj i m FARM i PSIC Dit de la substància que facilita l’augment del treball mental.

->psicoestimulant

■psicoestimulant

Part. sil.: psi_co_es_ti_mu_lant

[de psico- i estimulant]

adj i m FARM i PSIC Dit de la substància que excita l’activitat de les funcions mentals.

->psicofàrmac

■psicofàrmac

[de psico- i fàrmac]

m FARM i PSIC Medicament psicoactiu que hom empra en el tractament de les malalties en què estan alterades les funcions mentals o les facultats afectives.

->psicofarmacologia

■psicofarmacologia

Part. sil.: psi_co_far_ma_co_lo_gi_a

[de psico- i farmacologia]

f FARM i PSIC Estudi de l’efecte dels psicofàrmacs.

->psicofarmacològic

psicofarmacològic -a

[de psicofarmacologia]

adj FARM i PSIC Relatiu o pertanyent a la psicofarmacologia.

->psicofísic

■psicofísic -a

[de psico- i físic]

FISIOL i PSIC 1 adj Relatiu o pertanyent a la psicofísica.

2 f Estudi experimental i quantitatiu de les relacions existents entre l’estímul i la sensació.

3 m i f Especialista en psicofísica.

->psicofisiòleg

■psicofisiòleg -òloga

Part. sil.: psi_co_fi_si_ò_leg

[de psico- i fisiòleg]

m i f PSIC Especialista en psicofisiologia.

->psicofisiologia

■psicofisiologia

Part. sil.: psi_co_fi_si_o_lo_gi_a

[de psico- i fisiologia]

f PSIC Branca de la psicologia experimental que se serveix dels mètodes de la fisiologia per a estudiar els fenòmens psíquics i descobrir les lleis quantitatives que els regeixen.

->psicofisiològic

psicofisiològic -a

Part. sil.: psi_co_fi_si_o_lò_gic

[de psicofisiologia]

adj PSIC Relatiu o pertanyent a la psicofisiologia.

->psicogen

■psicogen -ògena

[de psico- i -gen]

adj PSIC Dit de l’element, el factor, la situació, etc., que determinen la psicogènesi.

->psicogènesi

■psicogènesi

[de psico- i -gènesi]

f PSIC Gènesi i formació de la psique.

->psicogenètic

psicogenètic -a

[de psicogènesi]

adj PSIC Relatiu o pertanyent a la psicogènesi.

->psicogènia

■psicogènia

Part. sil.: psi_co_gè_ni_a

[de psico- i -gènia]

f PSIC Disciplina que estudia la gènesi i formació de la psique.

->psicogènic

psicogènic -a

[de psicogènia]

adj PSIC 1 Relatiu o pertanyent a la psicogènia.

2 Psicogenètic.

->psicografia

psicografia

Part. sil.: psi_co_gra_fi_a

f PUBL i PSIC Estudi i descripció del perfil psicològic dels diferents tipus de consumidors a fi de determinar quines estratègies de màrqueting i de comunicació s’ajusten més a les seves característiques.

->psicogràfic

psicogràfic -a

adj PUBL i PSIC Relatiu o pertanyent a la psicografia.

->psicòleg

■psicòleg -òloga

[de psico- i -leg; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m i f Persona versada en psicologia.

->psicolèptic

psicolèptic -a

[de psico- i -lèptic]

adj i m FARM i PSIC Substància farmacològicament activa que debilita les funcions mentals i les facultats afectives.

->psicolingüística

■psicolingüística

Part. sil.: psi_co_lin_güís_ti_ca

f PSIC i LING Disciplina científica que estudia els processos psicològics que permeten la producció i la comprensió del llenguatge.

->psicologia

■psicologia

Part. sil.: psi_co_lo_gi_a

[de psico- i -logia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 PSIC 1 Ciència que estudia la constitució anímica, o vital, i el comportament dels animals i de l’home.

2 esp Ciència que estudia la constitució, el comportament i els estats de consciència de la persona humana.

3 psicologia animal Ciència que estudia la natura i el comportament específics dels animals.

2 p ext 1 PSIC Tot el que es refereix o pertany a l’ànima o psiquisme de l’home o al principi dels animals.

2 esp PSIC Conjunt de trets psíquics, caracterològics i de comportament que defineixen la manera d’ésser d’una persona o d’un grup social.

3 fig Síntesi dels trets característics d’un poble, d’una nació.

3 Aptitud per a comprendre el caràcter de les persones i saber preveure’n el comportament, els estats anímics, les reaccions, etc. Tenir molta, poca psicologia. És molt conflictiva: cal tractar-la amb psicologia. Amb aquest client cal fer servir una mica de psicologia.

->psicològic

■psicològic -a

[de psicologia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 PSIC Relatiu o pertanyent a la psicologia com a ciència.

2 1 PSIC Relatiu o pertanyent a la psicologia, a la psique o al psiquisme d’un individu, d’un grup social, etc.

2 guerra psicològica fig Conjunt de mètodes emprats per a influir en les opinions, els sentiments i les creences d’un individu o d’un grup social, i més particularment dels seus membres més destacats i poderosos.

3 escola psicològica ECON Nom donat a l’economia centrada en l’anàlisi de les relacions entre l’home i la riquesa.

->psicologisme

■psicologisme

[de psicologia]

m FILOS Corrent o doctrina filosòfics que tendeixen a reduir els problemes ètics, lògics, estètics, metafísics, etc., a llurs factors o determinants psíquics.

->psicologista

■psicologista

[de psicologia]

FILOS 1 adj Relatiu o pertanyent al psicologisme.

2 adj i m i f Afectat de psicologisme.

3 m i f Seguidor del psicologisme.

->psicometria

■psicometria

Part. sil.: psi_co_me_tri_a

[de psico- i -metria]

f PSIC 1 Branca de la psicologia experimental que s’ocupa de la mesura de les funcions mentals en general i de les característiques psíquiques de l’individu, en particular.

2 Mesura de la durada dels processos mentals, de les relacions temporals entre els fenòmens mentals.

->psicomètric

■psicomètric -a

[de psicometria; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj PSIC 1 Relatiu o pertanyent a la psicometria.

2 Dit del gabinet, laboratori, etc., on hom aplica la psicometria.

->psicomotor

■psicomotor -motriu [o -motora]

[de psico- i motor]

adj 1 FISIOL i PSIC Relatiu o pertanyent a les funcions psíquiques i alhora a les funcions motrius.

2 síndrome psicomotriu PAT Síndrome de les funcions psíquiques i motrius, anomenada també trastorn psicomotor.

->recar

■recar

[de l’ant. racar, potser relacionat amb el germ. raka ‘rasclet’ o l’àr. raqq ‘compadir-se de’, amb possible influx de l’aramaisme raká ‘beneit’ de l’evangeli de Mateu, 5,22; 1a FONT: 1343]

v [usat només en tercera persona] intr Saber greu de fer o d’haver fet alguna cosa, de deixar-la o d’haver-la deixat de fer. Em reca molt d’haver-vos de deixar. No et reca de no haver-hi anat?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recar

GERUNDI: recant

PARTICIPI: recat, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

INDICATIU PRESENT: [no s’usa], [no s’usa], reca, [no s’usa], [no s’usa], requen

INDICATIU IMPERFET: [no s’usa], [no s’usa], recava, [no s’usa], [no s’usa], recaven

INDICATIU PASSAT: [no s’usa], [no s’usa], recà, [no s’usa], [no s’usa], recaren

INDICATIU FUTUR: [no s’usa], [no s’usa], recarà, [no s’usa], [no s’usa], recaran

INDICATIU CONDICIONAL: [no s’usa], [no s’usa], recaria, [no s’usa], [no s’usa], recarien

SUBJUNTIU PRESENT: [no s’usa], [no s’usa], requi, [no s’usa], [no s’usa], requin

SUBJUNTIU IMPERFET: [no s’usa], [no s’usa], requés, [no s’usa], [no s’usa], requessin

IMPERATIU: [no s’usa]

->recaragoladament

■recaragoladament

[de recaragolat]

adv Recargoladament.

->recaragolament

■recaragolament

[de recaragolar]

m Recargolament.

->recaragolar

■recaragolar

[de caragolar]

v tr i pron Recargolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recaragolar

GERUNDI: recaragolant

PARTICIPI: recaragolat, recaragolada, recaragolats, recaragolades

INDICATIU PRESENT: recaragolo, recaragoles, recaragola, recaragolem, recaragoleu, recaragolen

INDICATIU IMPERFET: recaragolava, recaragolaves, recaragolava, recaragolàvem, recaragolàveu, recaragolaven

INDICATIU PASSAT: recaragolí, recaragolares, recaragolà, recaragolàrem, recaragolàreu, recaragolaren

INDICATIU FUTUR: recaragolaré, recaragolaràs, recaragolarà, recaragolarem, recaragolareu, recaragolaran

INDICATIU CONDICIONAL: recaragolaria, recaragolaries, recaragolaria, recaragolaríem, recaragolaríeu, recaragolarien

SUBJUNTIU PRESENT: recaragoli, recaragolis, recaragoli, recaragolem, recaragoleu, recaragolin

SUBJUNTIU IMPERFET: recaragolés, recaragolessis, recaragolés, recaragoléssim, recaragoléssiu, recaragolessin

IMPERATIU: recaragola, recaragoli, recaragolem, recaragoleu, recaragolin

->recaragolat

recaragolat -ada

[de recaragolar]

adj HERÀLD Recargolat.

->recargoladament

■recargoladament

[de recargolat]

adv Amb recargolament.

->recargolament

■recargolament

[de recargolar]

m 1 1 Acció de recargolar o recargolar-se;

2 l’efecte.

2 PAT 1 Còlic.

2 recargolament de tripes Dolor breu i fortíssim als intestins, anomenat també torçó o còlic intestinal.

->recargolar

■recargolar

[de cargolar]

v 1 1 tr Cargolar o retòrcer en excés, tant com es pot. Recargolar amb força un drap xop perquè s’eixugui.

2 pron La bandera, per la força del vent, es recargolava al pal.

2 pron fig Recargolar-se de riure.

3 tr 1 Complicar per refinament excessiu (l’expressió d’una idea, d’un concepte). Un llenguatge recargolat.

2 Fer més ofensiva, més punyent (una expressió). Recargolar un renec.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recargolar

GERUNDI: recargolant

PARTICIPI: recargolat, recargolada, recargolats, recargolades

INDICATIU PRESENT: recargolo, recargoles, recargola, recargolem, recargoleu, recargolen

INDICATIU IMPERFET: recargolava, recargolaves, recargolava, recargolàvem, recargolàveu, recargolaven

INDICATIU PASSAT: recargolí, recargolares, recargolà, recargolàrem, recargolàreu, recargolaren

INDICATIU FUTUR: recargolaré, recargolaràs, recargolarà, recargolarem, recargolareu, recargolaran

INDICATIU CONDICIONAL: recargolaria, recargolaries, recargolaria, recargolaríem, recargolaríeu, recargolarien

SUBJUNTIU PRESENT: recargoli, recargolis, recargoli, recargolem, recargoleu, recargolin

SUBJUNTIU IMPERFET: recargolés, recargolessis, recargolés, recargoléssim, recargoléssiu, recargolessin

IMPERATIU: recargola, recargoli, recargolem, recargoleu, recargolin

->recargolat

recargolat -ada

[de recargolar]

adj HERÀLD 1 Dit de la cua dels gossos i dels porcs quan està nuada o girada sobre si mateixa.

2 Dit de la creu ancorada quan les seves puntes o ganxos estan més cargolats cap endins.

->recàrrec

■recàrrec

[de recarregar]

m 1 Càrrec o càrrega addicional.

2 Allò en què s’augmenta una quota, un impost, etc. A més de la multa, he hagut de pagar un quinze per cent de recàrrec. Un recàrrec del vint per cent.

->recarregable

■recarregable

[de recarregar]

adj Que es pot recarregar.

->recarregar

■recarregar

[de carregar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr 1 Carregar de nou. Recarregar una arma de foc. Recarregar la pipa.

2 Agreujar, incrementar (una quota d’impost, un deute, una pena, etc.). Si trigues a pagar les contribucions, te les recarregaran.

3 fig Adornar en excés. No recarreguis tant l’arbre de Nadal. Un retaule barroc recarregat.

4 ARM 1 Tornar a carregar (una arma de foc) després d’haver estat disparada.

2 Tornar a carregar la beina d’un cartutx ja disparat, després d’haver-ne rectificat i tornat a calibrar la boca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recarregar

GERUNDI: recarregant

PARTICIPI: recarregat, recarregada, recarregats, recarregades

INDICATIU PRESENT: recarrego, recarregues, recarrega, recarreguem, recarregueu, recarreguen

INDICATIU IMPERFET: recarregava, recarregaves, recarregava, recarregàvem, recarregàveu, recarregaven

INDICATIU PASSAT: recarreguí, recarregares, recarregà, recarregàrem, recarregàreu, recarregaren

INDICATIU FUTUR: recarregaré, recarregaràs, recarregarà, recarregarem, recarregareu, recarregaran

INDICATIU CONDICIONAL: recarregaria, recarregaries, recarregaria, recarregaríem, recarregaríeu, recarregarien

SUBJUNTIU PRESENT: recarregui, recarreguis, recarregui, recarreguem, recarregueu, recarreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: recarregués, recarreguessis, recarregués, recarreguéssim, recarreguéssiu, recarreguessin

IMPERATIU: recarrega, recarregui, recarreguem, recarregueu, recarreguin

->recatxat

recatxat -ada

m i f HIST En la lluita entre forans i ciutadans a Mallorca a mitjan segle XV, forà que es mantingué fidel a la causa amb els ciutadans.

->recaure

■recaure

Part. sil.: re_cau_re

[de caure; 1a FONT: 1476]

v intr 1 1 Tornar a caure malalt d’una malaltia de què hom era convalescent. Semblava que ja havia deixat enrere la grip, però ha recaigut.

2 Tornar a caure en una falta, en un vici, etc. Havia deixat la beguda, però hi va recaure. Recaure en la droga.

2 1 Venir a caure sobre algú, a tocar-li, una càrrega, un treball, una responsabilitat, etc. Totes les feines extraordinàries recauen sobre mi!

2 Una acció afectar directament algú o alguna cosa. La persona sobre la qual recau l’acció expressada pel verb.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recaure

GERUNDI: recaient

PARTICIPI: recaigut, recaiguda, recaiguts, recaigudes

INDICATIU PRESENT: recaic, recaus, recau, recaiem, recaieu, recauen

INDICATIU IMPERFET: requeia, requeies, requeia, requèiem, requèieu, requeien

INDICATIU PASSAT: recaiguí, recaigueres, recaigué, recaiguérem, recaiguéreu, recaigueren

INDICATIU FUTUR: recauré, recauràs, recaurà, recaurem, recaureu, recauran

INDICATIU CONDICIONAL: recauria, recauries, recauria, recauríem, recauríeu, recaurien

SUBJUNTIU PRESENT: recaigui, recaiguis, recaigui, recaiguem, recaigueu, recaiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: recaigués, recaiguessis, recaigués, recaiguéssim, recaiguéssiu, recaiguessin

IMPERATIU: recau, recaigui, recaiguem, recaieu, recaiguin

->recautxutar

■recautxutar

Part. sil.: re_caut_xu_tar

[de cautxú]

v tr AUT Refer la coberta gastada (d’un pneumàtic) superposant-hi una banda de rodolament nova que és fixada sobre la carcassa per vulcanització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recautxutar

GERUNDI: recautxutant

PARTICIPI: recautxutat, recautxutada, recautxutats, recautxutades

INDICATIU PRESENT: recautxuto, recautxutes, recautxuta, recautxutem, recautxuteu, recautxuten

INDICATIU IMPERFET: recautxutava, recautxutaves, recautxutava, recautxutàvem, recautxutàveu, recautxutaven

INDICATIU PASSAT: recautxutí, recautxutares, recautxutà, recautxutàrem, recautxutàreu, recautxutaren

INDICATIU FUTUR: recautxutaré, recautxutaràs, recautxutarà, recautxutarem, recautxutareu, recautxutaran

INDICATIU CONDICIONAL: recautxutaria, recautxutaries, recautxutaria, recautxutaríem, recautxutaríeu, recautxutarien

SUBJUNTIU PRESENT: recautxuti, recautxutis, recautxuti, recautxutem, recautxuteu, recautxutin

SUBJUNTIU IMPERFET: recautxutés, recautxutessis, recautxutés, recautxutéssim, recautxutéssiu, recautxutessin

IMPERATIU: recautxuta, recautxuti, recautxutem, recautxuteu, recautxutin

->recautxutatge

■recautxutatge

Part. sil.: re_caut_xu_tat_ge

[de recautxutar]

m AUT Operació de recautxutar.

->recavar

■recavar

[de cavar]

v tr Tornar a cavar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recavar

GERUNDI: recavant

PARTICIPI: recavat, recavada, recavats, recavades

INDICATIU PRESENT: recavo, recaves, recava, recavem, recaveu, recaven

INDICATIU IMPERFET: recavava, recavaves, recavava, recavàvem, recavàveu, recavaven

INDICATIU PASSAT: recaví, recavares, recavà, recavàrem, recavàreu, recavaren

INDICATIU FUTUR: recavaré, recavaràs, recavarà, recavarem, recavareu, recavaran

INDICATIU CONDICIONAL: recavaria, recavaries, recavaria, recavaríem, recavaríeu, recavarien

SUBJUNTIU PRESENT: recavi, recavis, recavi, recavem, recaveu, recavin

SUBJUNTIU IMPERFET: recavés, recavessis, recavés, recavéssim, recavéssiu, recavessin

IMPERATIU: recava, recavi, recavem, recaveu, recavin

->recció

■recció

Part. sil.: rec_ci_ó

[del ll. rectio, -ōnis ‘gerència, govern’]

f GRAM Relació sintàctica entre dos elements lingüístics en la qual l’un depèn gramaticalment de l’altre.

->recel

■recel

[de recelar]

m Malfiança, sospita, temença.

->recelar

■recelar

[de celar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v intr Tenir recel.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recelar

GERUNDI: recelant

PARTICIPI: recelat, recelada, recelats, recelades

INDICATIU PRESENT: recelo, receles, recela, recelem, receleu, recelen

INDICATIU IMPERFET: recelava, recelaves, recelava, recelàvem, recelàveu, recelaven

INDICATIU PASSAT: recelí, recelares, recelà, recelàrem, recelàreu, recelaren

INDICATIU FUTUR: recelaré, recelaràs, recelarà, recelarem, recelareu, recelaran

INDICATIU CONDICIONAL: recelaria, recelaries, recelaria, recelaríem, recelaríeu, recelarien

SUBJUNTIU PRESENT: receli, recelis, receli, recelem, receleu, recelin

SUBJUNTIU IMPERFET: recelés, recelessis, recelés, receléssim, receléssiu, recelessin

IMPERATIU: recela, receli, recelem, receleu, recelin

->recelós

■recelós -osa

[de recel; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Que té recel.

->recelosament

■recelosament

[de recelós]

adv Amb recel.

->recens

recens

m HIST DR Segon cens, censal reiterat o augmentat.

->recensió

■recensió

Part. sil.: re_cen_si_ó

Cp. recessió

[del ll. recensio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1397]

f 1 CRÍT TEXT 1 Revisió d’un text, feta per l’autor o per un altre, en el qual hom introdueix variants o correccions intencionades.

2 Descripció i valoració acurada dels còdexs que contenen un text determinat i que hom intenta d’establir críticament.

2 LIT Escrit, en forma d’article i no gaire extens, en què hom dóna compte d’una obra, d’un article, recentment publicat i en fa examen crític.

->recensionar

recensionar

Part. sil.: re_cen_si_o_nar

v tr Fer una recensió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recensionar

GERUNDI: recensionant

PARTICIPI: recensionat, recensionada, recensionats, recensionades

INDICATIU PRESENT: recensiono, recensiones, recensiona, recensionem, recensioneu, recensionen

INDICATIU IMPERFET: recensionava, recensionaves, recensionava, recensionàvem, recensionàveu, recensionaven

INDICATIU PASSAT: recensioní, recensionares, recensionà, recensionàrem, recensionàreu, recensionaren

INDICATIU FUTUR: recensionaré, recensionaràs, recensionarà, recensionarem, recensionareu, recensionaran

INDICATIU CONDICIONAL: recensionaria, recensionaries, recensionaria, recensionaríem, recensionaríeu, recensionarien

SUBJUNTIU PRESENT: recensioni, recensionis, recensioni, recensionem, recensioneu, recensionin

SUBJUNTIU IMPERFET: recensionés, recensionessis, recensionés, recensionéssim, recensionéssiu, recensionessin

IMPERATIU: recensiona, recensioni, recensionem, recensioneu, recensionin

->recensor

■recensor -a

[del b. ll. recensor, -ōris, íd.]

adj i m i f Que fa una recensió.

->recent

■recent

[del ll. recens, -ntis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Que fa poc que ha estat fet o que s’ha esdevingut. Una descoberta recent. Un fet recent. Una època recent.

->recental

■recental

[de recent]

adj RAM Dit d’un animal, especialment un anyell, de llet.

->recentment

■recentment

[de recent; 1a FONT: 1653, DTo.]

adv Fa poc temps.

->recenyir

■recenyir

[de cenyir]

v tr Cenyir de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recenyir

GERUNDI: recenyint

PARTICIPI: recenyit, recenyida, recenyits, recenyides

INDICATIU PRESENT: recenyeixo, recenyeixes, recenyeix, recenyim, recenyiu, recenyeixen

INDICATIU IMPERFET: recenyia, recenyies, recenyia, recenyíem, recenyíeu, recenyien

INDICATIU PASSAT: recenyí, recenyires, recenyí, recenyírem, recenyíreu, recenyiren

INDICATIU FUTUR: recenyiré, recenyiràs, recenyirà, recenyirem, recenyireu, recenyiran

INDICATIU CONDICIONAL: recenyiria, recenyiries, recenyiria, recenyiríem, recenyiríeu, recenyirien

SUBJUNTIU PRESENT: recenyeixi, recenyeixis, recenyeixi, recenyim, recenyiu, recenyeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: recenyís, recenyissis, recenyís, recenyíssim, recenyíssiu, recenyissin

IMPERATIU: recenyeix, recenyeixi, recenyim, recenyiu, recenyeixin

->recepció

■recepció

Part. sil.: re_cep_ci_ó

[del ll. receptio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció de rebre algú allò que li ha estat tramès, adreçat. Acusar recepció d’una tramesa de llibres.

2 Acció de donar entrada, d’admetre dins seu. Recepció dels aliments a l’estómac.

3 1 Fet de rebre visites. Avui és dia de recepció.

2 esp Acte solemne d’acollir en una casa o corporació algun personatge, amb assistència de persones importants. La recepció d’un nou acadèmic.

3 Rebuda, acolliment. Van arranjar una gran recepció.

4 En un hotel, una empresa, etc., departament encarregat de rebre, d’enregistrar i de donar estança als nous hostes, d’atendre els clients, etc. Era cap de recepció de l’hotel principal de la ciutat.

5 Lloc on és instal·lat aquest servei. Els telèfons són a la recepció.

6 p ext Acte solemne en el qual desfilen davant un rei, un cap d’estat o una altra autoritat representants de cossos o classes.

7 p ext Reunió, amb caràcter de festa, celebrada en algunes cases particulars, entitats, corporacions, etc.

4 DR PROC Examen fet als testimonis d’un judici per escatir la veritat sobre ells.

5 TELECOM Captació d’ones hertzianes, provinents d’una determinada emissora, mitjançant un receptor.

->recepcionista

■recepcionista

Part. sil.: re_cep_ci_o_nis_ta

[de recepció]

m i f Empleat en una recepció d’hotel, d’empresa, etc.

->recepta

■recepta

[del ll. recepta, pl. neutre de receptus, -a, -um, participi de recĭpĕre ‘rebre’, interpretat en el sentit de ‘coses, ingredients rebuts per l’apotecari o el cuiner’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Indicació sobre la preparació de certs medicaments, plats de cuina, tint, etc.

2 MED i TERAP Prescripció que fa el metge respecte als medicaments que ha de prendre un malalt determinat i a llur forma d’administració.

->receptable

■receptable

[del ll. td. receptabĭlis, íd.]

adj Que pot ésser receptat. Aquest medicament no és receptable, perquè és molt perillós.

->receptació

receptació

Part. sil.: re_cep_ta_ci_ó

f DR PEN Delicte consistent a aprofitar-se de béns que procedeixen d’un delicte contra la propietat, amb coneixement previ de la comissió del delicte.

->receptacle

■receptacle

[del ll. receptacŭlum, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Cavitat, vas, etc., que serveix per a rebre i contenir alguna cosa.

2 BOT 1 Eixamplament terminal del peduncle del capítol, sobre el qual són inserides les flors i les bràctees.

2 Tàlem.

3 Nom aplicat a diverses bases eixamplades que sostenen esporangis, gametangis, etc.

->receptacular

■receptacular

[de receptacle]

adj Relatiu o pertanyent al receptacle.

->receptador

■receptador -a

[de receptar]

adj i m i f Que recepta. Aquest metge no és gaire receptador.

->receptaire

■receptaire

Part. sil.: re_cep_tai_re

[de recepta]

m i f Persona que pretén saber receptes per a tots els mals.

->receptar

■receptar

[de recepta; 1a FONT: s. XIX, Milà i F.]

v tr 1 MED i TERAP Prescriure, el metge, el medicament o els medicaments que ha de prendre un malalt. El metge li va receptar quinina.

2 ant Acollir, emparar contra un perill.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: receptar

GERUNDI: receptant

PARTICIPI: receptat, receptada, receptats, receptades

INDICATIU PRESENT: recepto, receptes, recepta, receptem, recepteu, recepten

INDICATIU IMPERFET: receptava, receptaves, receptava, receptàvem, receptàveu, receptaven

INDICATIU PASSAT: receptí, receptares, receptà, receptàrem, receptàreu, receptaren

INDICATIU FUTUR: receptaré, receptaràs, receptarà, receptarem, receptareu, receptaran

INDICATIU CONDICIONAL: receptaria, receptaries, receptaria, receptaríem, receptaríeu, receptarien

SUBJUNTIU PRESENT: recepti, receptis, recepti, receptem, recepteu, receptin

SUBJUNTIU IMPERFET: receptés, receptessis, receptés, receptéssim, receptéssiu, receptessin

IMPERATIU: recepta, recepti, receptem, recepteu, receptin

->receptari

■receptari

[de recepta; 1a FONT: 1460, Roig]

m Llibre o col·lecció de receptes.

->receptibilitat

■receptibilitat

[de receptible]

f Qualitat de receptible.

->receptible

■receptible

[del ll. td. receptibĭlis, íd.]

adj Que pot ésser rebut o ha d’ésser rebut.

->receptiu

■receptiu -iva

Part. sil.: re_cep_tiu

[del b. ll. receptivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adj 1 1 Que rep o és capaç de rebre dins seu, d’absorbir, de contenir.

2 fig Disposat a acollir idees o propostes. Un públic receptiu.

2 RADIOTÈC Que és capaç de rebre ones radioelèctriques de totes les freqüències.

->receptivitat

■receptivitat

[de receptiu]

f Qualitat de receptiu.

->receptor

■receptor -a

[del ll. receptor, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XV, Roís]

1 adj i m 1 Que rep.

2 TELECOM Dit de l’aparell destinat a rebre un senyal d’una determinada classe, com ara les ones electromagnètiques, els impulsos elèctrics, la radiació lluminosa, les ones acústiques, etc.

2 adj i m i f ant Col·lector, recaptador.

3 m ant DR Escrivà que, comissionat per les cancelleries i audiències o pel consell suprem, sortia a practicar diligències judicials.

4 m i f ESPORT En el beisbol, defensor que té la funció d’agafar la pilota que li envia el llançador i que el batedor no ha pogut colpejar, i de defensar la zona de la base de meta.

5 m FISIOL ANIM 1 Cadascuna de les formacions especialitzades repartides al si dels teguments, els músculs, els vasos sanguinis, les vísceres, que transformen un estímul mecànic, tèrmic, químic o elèctric en un missatge nerviós aferent, sensitiu o sensorial.

2 Molècula de la membrana cel·lular o del citoplasma que, en interaccionar amb els seus lligands específics, inicia els mecanismes de resposta cel·lular corresponents.

3 receptor adrenèrgic Receptor del sistema adrenèrgic, sensible a l’adrenalina i a altres neurotransmissors, present en la majoria de les terminacions postganglionars simpàtiques i en algunes sinapsis del sistema nerviós central.

4 receptor sensitiu Cadascuna de les cèl·lules encarregades de detectar els diferents canvis que s’esdevenen en el medi intern o extern i que poden ésser valuosos per a la supervivència de l’animal o per a una millor adequació al seu medi ambient.

6 m LING Persona que rep, descodifica i interpreta un missatge en un acte de comunicació.

7 m MED Organisme que rep sang, un òrgan o un teixit d’un altre organisme.

8 adj i m TECNOL Dit de l’òrgan (politja, arbre, àlep, etc.) sobre el qual és aplicada directament una força motriu, un moviment.

9 receptor universal FISIOL Individu que pertany al grup sanguini AB positiu.

->receptoria

■receptoria

Part. sil.: re_cep_to_ri_a

[de receptor]

f ant DR 1 Càrrec de receptor.

2 Oficina de receptor.

->recer

■recer

[variant de recés, originada segurament per haver estat sentida aquesta com un plural (rece(r)s/recer)]

m 1 Lloc on hom és a cobert del vent, de les injúries del temps. La tempestat s’acosta: hem de cercar un recer. Un recer segur.

2 a recer de A cobert de. A recer de la pluja, del vent. A recer d’una gran soca.

->recerca

■recerca

[de recercar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f 1 1 Acció de recercar.

2 a la recerca de loc prep Mirant de trobar; en cerca de. Anava a la recerca de la felicitat perduda.

2 esp 1 Acció de cercar amb tota cura per trobar o descobrir alguna cosa; investigació. Les recerques científiques són a la base del progrés.

2 recerca i desenvolupament ECON [sigla R+D] Activitat de recerca que té, com a objectiu principal, l’aplicació dels descobriments i avenços científics i tecnològics en la creació de materials, productes o serveis.

3 INFORM cerca^2 2.

4 recerca documental DOC Treball de descobriment, recuperació, investigació i comprovació de documents mitjançant la consulta a centres de documentació o bases de dades a través de les xarxes documentals o de la teledocumentació.

5 recerca operacional ESTAD Aplicació sistemàtica de tècniques matemàtiques i estadístiques a la solució de problemes governamentals, empresarials, industrials, educatius, etc.

->recercador

■recercador -a

[de recercar]

adj i m i f Que recerca.

->recercament

■recercament

[de recercar]

m Qualitat de recercat.

->recercar

■recercar

Cp. cercar

[de cercar]

v tr 1 Cercar de nou.

2 Cercar amb tota cura i atenció per trobar o descobrir alguna cosa d’interès científic, històric, mèdic, etc.; investigar. Recerquem els efectes socials de les telecomunicacions. Era orfe i va recercar els seus pares durant anys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recercar

GERUNDI: recercant

PARTICIPI: recercat, recercada, recercats, recercades

INDICATIU PRESENT: recerco, recerques, recerca, recerquem, recerqueu, recerquen

INDICATIU IMPERFET: recercava, recercaves, recercava, recercàvem, recercàveu, recercaven

INDICATIU PASSAT: recerquí, recercares, recercà, recercàrem, recercàreu, recercaren

INDICATIU FUTUR: recercaré, recercaràs, recercarà, recercarem, recercareu, recercaran

INDICATIU CONDICIONAL: recercaria, recercaries, recercaria, recercaríem, recercaríeu, recercarien

SUBJUNTIU PRESENT: recerqui, recerquis, recerqui, recerquem, recerqueu, recerquin

SUBJUNTIU IMPERFET: recerqués, recerquessis, recerqués, recerquéssim, recerquéssiu, recerquessin

IMPERATIU: recerca, recerqui, recerquem, recerqueu, recerquin

->recercat

■recercat -ada

[de recercar]

adj Artificiós, triat amb massa cura. Aquest escriptor empra uns mots massa recercats.

->recés

■recés

[del ll. recessus, -us ‘lloc de refugi, d’aixopluc’, der. del ll. recedĕre ‘retirar-se’; 1a FONT: s. XIV]

[pl -essos] m 1 1 ant Separació, allunyament.

2 Lloc de retraïment, de reclusió voluntària. Després de molts dies de recerca, va trobar un recés tranquil per a dedicar-se a la reflexió.

3 Temps de retraïment, de reclusió voluntària. Necessitava un recés per a organitzar la seva vida.

4 recés espiritual (o simplement recés) CATOL Allunyament temporal de les ocupacions quotidianes per dedicar-se a exercicis de pietat i a la contemplació.

5 recés espiritual (o simplement recés) CATOL Conjunt de pràctiques piadoses que solen ocupar la jornada de recés espiritual.

2 ANAT ANIM Petit espai anatòmic en forma de si, depressió o fossa.

->recessió

■recessió

Part. sil.: re_ces_si_ó

Cp. recensió

[del ll. recessio, -ōnis ‘acció d’allunyar-se’]

f 1 Fet de separar-se o desviar-se, realment o en aparença, de recular. Una època de recessió econòmica.

2 retrocés 1. La recessió de l’ús de la llengua. Un costum en recessió.

3 ECON Fase del cicle econòmic caracteritzada per una disminució de l’activitat econòmica.

4 recessió de les galàxies ASTR Moviment que presenten en general totes les galàxies que sembla allunyar-les de la Galàxia, on és el sistema solar.

->recessiu

■recessiu -iva

Part. sil.: re_ces_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. recessus, -a, -um, participi de recedĕre ‘retirar-se’]

adj GEN 1 Dit de l’al·lel o sèrie d’al·lels que presenten recessivitat.

2 recessiu deleteri Dit de l’al·lel que en presentar-se en homozigosi provoca invariablement la inviabilitat del fetus o la letalitat a l’individu.

->recessivitat

■recessivitat

[de recessiu]

f GEN Relació existent entre dos al·lels d’un gen en què l’efecte d’un dels al·lels no es manifesta sinó quan l’al·lel és present per partida doble (en homozigosi).

->recialla

■recialla

Part. sil.: re_ci_a_lla

[probablement d’un ll. vg. *recisalia, íd., der. de recidĕre ‘retallar, podar’]

f dial 1 [usat generalment en pl] Deixalla, residu.

2 PAT Dolor o xacra que resulta d’una malaltia.

->reciari

■reciari

Part. sil.: re_ci_a_ri

m HIST Gladiador que lluitava sense cuirassa, armat només amb un trident, un punyal i una xarxa.

->reciclable

■reciclable

[de reciclar]

adj Que pot ésser reciclat.

->reciclació

reciclació

Part. sil.: re_ci_cla_ci_ó

[de reciclar]

f ENSENY Reciclatge.

->reciclar

■reciclar

[de cicle]

v 1 tr 1 TECNOL Fer circular, especialment un fluid, més d’una vegada a través d’un sistema, especialment per ésser-hi sotmès a un tractament.

2 Transformar un material per a ésser reutilitzat, no necessàriament en la seva forma original. Reciclar el vidre usat.

2 pron ENSENY Sotmetre’s a un reciclatge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reciclar

GERUNDI: reciclant

PARTICIPI: reciclat, reciclada, reciclats, reciclades

INDICATIU PRESENT: reciclo, recicles, recicla, reciclem, recicleu, reciclen

INDICATIU IMPERFET: reciclava, reciclaves, reciclava, reciclàvem, reciclàveu, reciclaven

INDICATIU PASSAT: reciclí, reciclares, reciclà, reciclàrem, reciclàreu, reciclaren

INDICATIU FUTUR: reciclaré, reciclaràs, reciclarà, reciclarem, reciclareu, reciclaran

INDICATIU CONDICIONAL: reciclaria, reciclaries, reciclaria, reciclaríem, reciclaríeu, reciclarien

SUBJUNTIU PRESENT: recicli, reciclis, recicli, reciclem, recicleu, reciclin

SUBJUNTIU IMPERFET: reciclés, reciclessis, reciclés, recicléssim, recicléssiu, reciclessin

IMPERATIU: recicla, recicli, reciclem, recicleu, reciclin

->reciclat

■reciclat

[de reciclar]

m TECNOL Fluid, material, etc., que hom recicla.

->reciclatge

■reciclatge

[de reciclar]

m 1 TECNOL 1 Acció de reciclar;

2 l’efecte.

2 ENSENY Formació complementària perquè hom es posi al dia i s’adapti al progrés cultural i científic en general o en una especialitat concreta.

->recidiva

■recidiva

[del ll. recidivus, -a, -um ‘que recau, retorna’, der. del ll. recidĕre ‘recaure’, i aquest, de cadĕre ‘caure’]

f 1 Reincidència.

2 PAT Aparició d’una malaltia en un individu que l’ha passada poc temps abans.

->recidivar

■recidivar

[de recidiva]

v intr 1 Reincidir.

2 PAT Reaparèixer una malaltia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recidivar

GERUNDI: recidivant

PARTICIPI: recidivat, recidivada, recidivats, recidivades

INDICATIU PRESENT: recidivo, recidives, recidiva, recidivem, recidiveu, recidiven

INDICATIU IMPERFET: recidivava, recidivaves, recidivava, recidivàvem, recidivàveu, recidivaven

INDICATIU PASSAT: recidiví, recidivares, recidivà, recidivàrem, recidivàreu, recidivaren

INDICATIU FUTUR: recidivaré, recidivaràs, recidivarà, recidivarem, recidivareu, recidivaran

INDICATIU CONDICIONAL: recidivaria, recidivaries, recidivaria, recidivaríem, recidivaríeu, recidivarien

SUBJUNTIU PRESENT: recidivi, recidivis, recidivi, recidivem, recidiveu, recidivin

SUBJUNTIU IMPERFET: recidivés, recidivessis, recidivés, recidivéssim, recidivéssiu, recidivessin

IMPERATIU: recidiva, recidivi, recidivem, recidiveu, recidivin

->recidivista

■recidivista

[de recidivar]

m i f Reincident.

->recinglar

■recinglar

[de cingle; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v tr Cenyir o envoltar completament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recinglar

GERUNDI: recinglant

PARTICIPI: recinglat, recinglada, recinglats, recinglades

INDICATIU PRESENT: recinglo, recingles, recingla, recinglem, recingleu, recinglen

INDICATIU IMPERFET: recinglava, recinglaves, recinglava, recinglàvem, recinglàveu, recinglaven

INDICATIU PASSAT: recinglí, recinglares, recinglà, recinglàrem, recinglàreu, recinglaren

INDICATIU FUTUR: recinglaré, recinglaràs, recinglarà, recinglarem, recinglareu, recinglaran

INDICATIU CONDICIONAL: recinglaria, recinglaries, recinglaria, recinglaríem, recinglaríeu, recinglarien

SUBJUNTIU PRESENT: recingli, recinglis, recingli, recinglem, recingleu, recinglin

SUBJUNTIU IMPERFET: recinglés, recinglessis, recinglés, recingléssim, recingléssiu, recinglessin

IMPERATIU: recingla, recingli, recinglem, recingleu, recinglin

->recinte

■recinte

[probablement de l’it. recinto, íd., i aquest, del ll. recinctus, -a, -um, participi de recingĕre ‘tornar a cenyir’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Clos, espai tancat.

->rècipe

■rècipe

m MED i TERAP Recepta.

->recipiendari

■recipiendari -ària

Part. sil.: re_ci_pi_en_da_ri

[formació culta analògica sobre la base del ll. recipiendus, -a, -um ‘que ha d’ésser rebut’, participi de futur passiu de recĭpĕre ‘rebre’]

m i f Persona rebuda solemnement en una corporació.

->recipient

■recipient

Part. sil.: re_ci_pi_ent

[del ll. recipiens, -ntis, participi pres. del ll. recĭpĕre ‘rebre’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Receptiu.

2 m 1 Vas, utensili o objecte còncau, etc., apte per a contenir o per a rebre fluids, sòlids dividits, etc., per a efectuar-hi alguna operació, etc.

2 FÍS Campana de vidre d’una màquina pneumàtica.

->recíproc

■recíproc -a

[del ll. reciprŏcus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Fet per dos, l’un a l’altre, donat i rebut alhora per cadascun de dos. Una confiança recíproca. Deures, favors, recíprocs.

2 adj GRAM 1 Que expressa una acció recíproca. Verb recíproc. Pronom recíproc.

2 oració recíproca Oració amb un verb que exigeix la presència de dos o més subjectes, els quals realitzen i reben mútuament l’acció verbal.

3 MAT 1 adj Donada una aplicació f bijectiva, dit de l’aplicació f-^1(x) = y f(y) = x.

2 adj Donat un graf G, dit del graf G-^1 format pels parells ordenats (y,x) tals que (x,y) ∈ G.

3 adj Donada una correspondència (G,A,B,), dit de la correspondència (G-^1, B,A).

4 f Donada una quantitat a, la quantitat 1/a; és anomenada també inversa.

5 imatge recíproca d’un element y respecte a una aplicació Conjunt A tal que és f(x) = y per a tot element x ∈ A.

->reciprocació

■reciprocació

Part. sil.: re_ci_pro_ca_ci_ó

[del ll. reciprocatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de reciprocar;

2 l’efecte.

->recíprocament

■recíprocament

[de recíproc]

adv D’una manera recíproca.

->reciprocar

■reciprocar

[del ll. reciprocare, íd.]

v 1 tr Fer que una acció sigui recíproca.

2 pron Estar en una relació de reciprocitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reciprocar

GERUNDI: reciprocant

PARTICIPI: reciprocat, reciprocada, reciprocats, reciprocades

INDICATIU PRESENT: reciproco, reciproques, reciproca, reciproquem, reciproqueu, reciproquen

INDICATIU IMPERFET: reciprocava, reciprocaves, reciprocava, reciprocàvem, reciprocàveu, reciprocaven

INDICATIU PASSAT: reciproquí, reciprocares, reciprocà, reciprocàrem, reciprocàreu, reciprocaren

INDICATIU FUTUR: reciprocaré, reciprocaràs, reciprocarà, reciprocarem, reciprocareu, reciprocaran

INDICATIU CONDICIONAL: reciprocaria, reciprocaries, reciprocaria, reciprocaríem, reciprocaríeu, reciprocarien

SUBJUNTIU PRESENT: reciproqui, reciproquis, reciproqui, reciproquem, reciproqueu, reciproquin

SUBJUNTIU IMPERFET: reciproqués, reciproquessis, reciproqués, reciproquéssim, reciproquéssiu, reciproquessin

IMPERATIU: reciproca, reciproqui, reciproquem, reciproqueu, reciproquin

->reciprocitat

■reciprocitat

[del ll. reciprocĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat de recíproc. La reciprocitat de llur afecte.

2 DR 1 En les obligacions bilaterals, situació que es dóna quan els dos contractants tenen la mateixa qualitat de creditor i deutor.

2 DR INTERN Dret d’igualtat i de mutu respecte entre els estats, que serveix de base a tots els acords internacionals.

3 LING En glossemàtica, funció en la qual només hi ha functius de la mateixa classe: constants o variables.

4 principi de reciprocitat FÍS i ÒPT Principi segons el qual el coeficient de transmissió d’una ona electromagnètica, en la frontera entre dos medis diferents, no depèn del sentit en què l’ona travessa d’un medi a l’altre.

->recirculació

recirculació

Part. sil.: re_cir_cu_la_ci_ó

[de circulació]

f ECOL Reconducció d’una part de les aigües residuals, tractades parcialment o totalment, des d’un punt del procés fins a una etapa de depuració anterior o fins al circuit de producció.

->recisa

recisa

f ant Augment del tribut de la cisa sobre alguns gèneres, consistent en una vuitena part més després de la primera vuitena en què consistia aquell tribut.

->recisar

recisar

v tr ant Cobrar la recisa.

->recitació

■recitació

Part. sil.: re_ci_ta_ci_ó

[del ll. recitatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1915, DAg.]

f 1 Acció de recitar.

2 Art, manera, de recitar. Escola de recitació. Una bona recitació.

->recitador

■recitador -a

[del ll. recitator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XV, Roís]

adj i m i f Que recita.

->recital

■recital

[de l’angl. recital ‘assaig, narració’ i terme musical (1811), propagat per F. Liszt el 1840, der. de to recit ‘recitar’, pres del fr. réciter, ll. recitare, íd.]

m 1 Execució d’una sèrie d’obres musicals a càrrec d’un sol intèrpret.

2 p ext Lectura o recitació de poesies.

->recitar

■recitar

[del ll. recitare, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 Dir, declamar, pronunciar, en veu alta, de memòria. Recitar versos.

2 MÚS i LITÚRG Cantar l’ofici diví, parcialment o totalment, sobre un mateix to, sense inflexió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recitar

GERUNDI: recitant

PARTICIPI: recitat, recitada, recitats, recitades

INDICATIU PRESENT: recito, recites, recita, recitem, reciteu, reciten

INDICATIU IMPERFET: recitava, recitaves, recitava, recitàvem, recitàveu, recitaven

INDICATIU PASSAT: recití, recitares, recità, recitàrem, recitàreu, recitaren

INDICATIU FUTUR: recitaré, recitaràs, recitarà, recitarem, recitareu, recitaran

INDICATIU CONDICIONAL: recitaria, recitaries, recitaria, recitaríem, recitaríeu, recitarien

SUBJUNTIU PRESENT: reciti, recitis, reciti, recitem, reciteu, recitin

SUBJUNTIU IMPERFET: recités, recitessis, recités, recitéssim, recitéssiu, recitessin

IMPERATIU: recita, reciti, recitem, reciteu, recitin

->recitat

■recitat

[del ll. recitatus, -a, -um, íd.]

m MÚS 1 Frase o fragment de frase cantada sobre un mateix to.

2 Recitatiu.

->recitatiu

■recitatiu -iva

Part. sil.: re_ci_ta_tiu

[de recitar]

1 adj Relatiu o pertanyent a la recitació.

2 MÚS 1 adj De la natura d’un recitat.

2 m Cant declamat de ritme lliure, adaptable als accents i al ritme del llenguatge.

3 m Teclat de l’orgue, generalment el tercer de baix a dalt.

->reclam

■reclam

[de reclamar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Crit o senyal que hom feia a un ocell de presa per fer-lo tornar a la mà de qui l’havia engegat.

2 Crit amb què és imitada la veu d’un ocell per atreure’n d’altres i caçar-los.

3 Ocell ensenyat perquè amb el seu crit atregui altres ocells per tal de caçar-los.

4 Instrument amb què hom imita la veu d’un ocell per atreure’n d’altres.

2 Allò que hom fa per atreure l’atenció del públic i incitar-lo a comprar un producte, fomentar una empresa, etc.

3 Paraula o síl·laba que en els llibres antics hom solia posar al peu de cada pàgina i que era la mateixa amb què començava la pàgina següent.

4 ant Reclamació.

5 HIST DR Segon clam o demanda feta quan no havia estat aconseguit l’objecte del clam.

6 reclam de xeremies Xeremia bessona.

->reclamable

■reclamable

[de reclamar]

adj Que pot ésser reclamat.

->reclamació

■reclamació

Part. sil.: re_cla_ma_ci_ó

[del ll. reclamatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1390]

f 1 1 Acció de reclamar;

2 l’efecte.

2 DR ADM, DR CIV i DR PROC 1 Protesta, queixa, que hom presenta per una injustícia soferta o per una irregularitat que pot ésser-li perjudicial, per exigir-ne la reparació.

2 Document on consta la queixa.

3 Petició que fa el jutge competent de conèixer d’una causa que un altre jutge reté indegudament.

4 Citació d’un pròfug o d’un rebel feta per l’autoritat.

5 reclamació de quantitat Exigència judicial de satisfer una obligació incomplida.

6 reclamació economicoadministrativa Impugnació per via administrativa dels actes econòmics de l’administració.

7 reclamació prèvia Reclamació administrativa que cal formular com a requisit previ a l’exercici davant la jurisdicció civil o laboral de tota classe d’accions contra l’administració.

->reclamant

■reclamant

[del ll. reclamans, -ntis, participi pres. de reclamare ‘reclamar’]

adj i m i f Que reclama.

->reclamar

■reclamar

[del ll. reclamare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Exigir una cosa a la qual hom creu tenir dret. Reclamar el preu del seu treball. Reclamar la seva part d’herència.

2 Demanar insistentment. Reclamar l’atenció. Reclamar l’ajut d’algú.

3 DR PROC Demanar o citar, el jutge o l’autoritat, un pròfug, un rebel, un reu o una causa.

2 tr Cridar un ocell perquè acudeixi.

3 intr Protestar contra allò que creiem injust, per obtenir una reparació. Reclamar contra un acord. Reclamar en favor d’un innocent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reclamar

GERUNDI: reclamant

PARTICIPI: reclamat, reclamada, reclamats, reclamades

INDICATIU PRESENT: reclamo, reclames, reclama, reclamem, reclameu, reclamen

INDICATIU IMPERFET: reclamava, reclamaves, reclamava, reclamàvem, reclamàveu, reclamaven

INDICATIU PASSAT: reclamí, reclamares, reclamà, reclamàrem, reclamàreu, reclamaren

INDICATIU FUTUR: reclamaré, reclamaràs, reclamarà, reclamarem, reclamareu, reclamaran

INDICATIU CONDICIONAL: reclamaria, reclamaries, reclamaria, reclamaríem, reclamaríeu, reclamarien

SUBJUNTIU PRESENT: reclami, reclamis, reclami, reclamem, reclameu, reclamin

SUBJUNTIU IMPERFET: reclamés, reclamessis, reclamés, reclaméssim, reclaméssiu, reclamessin

IMPERATIU: reclama, reclami, reclamem, reclameu, reclamin

->reclau

■reclau

Part. sil.: re_clau

[de clau^1]

m CONSTR Angle entrant, raconada, que interromp la continuïtat d’una paret.

->reclavar

■reclavar

[de clavar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr Clavar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reclavar

GERUNDI: reclavant

PARTICIPI: reclavat, reclavada, reclavats, reclavades

INDICATIU PRESENT: reclavo, reclaves, reclava, reclavem, reclaveu, reclaven

INDICATIU IMPERFET: reclavava, reclavaves, reclavava, reclavàvem, reclavàveu, reclavaven

INDICATIU PASSAT: reclaví, reclavares, reclavà, reclavàrem, reclavàreu, reclavaren

INDICATIU FUTUR: reclavaré, reclavaràs, reclavarà, reclavarem, reclavareu, reclavaran

INDICATIU CONDICIONAL: reclavaria, reclavaries, reclavaria, reclavaríem, reclavaríeu, reclavarien

SUBJUNTIU PRESENT: reclavi, reclavis, reclavi, reclavem, reclaveu, reclavin

SUBJUNTIU IMPERFET: reclavés, reclavessis, reclavés, reclavéssim, reclavéssiu, reclavessin

IMPERATIU: reclava, reclavi, reclavem, reclaveu, reclavin

->reclinació

■reclinació

Part. sil.: re_cli_na_ci_ó

[del ll. td. reclinatio -ōnis, íd.]

f 1 Acció de reclinar o de reclinar-se;

2 l’efecte.

->reclinar

■reclinar

[del ll. reclinare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Inclinar una part del cos, una cosa, recolzant-la sobre quelcom. Reclinar el cap sobre el coixí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reclinar

GERUNDI: reclinant

PARTICIPI: reclinat, reclinada, reclinats, reclinades

INDICATIU PRESENT: reclino, reclines, reclina, reclinem, reclineu, reclinen

INDICATIU IMPERFET: reclinava, reclinaves, reclinava, reclinàvem, reclinàveu, reclinaven

INDICATIU PASSAT: recliní, reclinares, reclinà, reclinàrem, reclinàreu, reclinaren

INDICATIU FUTUR: reclinaré, reclinaràs, reclinarà, reclinarem, reclinareu, reclinaran

INDICATIU CONDICIONAL: reclinaria, reclinaries, reclinaria, reclinaríem, reclinaríeu, reclinarien

SUBJUNTIU PRESENT: reclini, reclinis, reclini, reclinem, reclineu, reclinin

SUBJUNTIU IMPERFET: reclinés, reclinessis, reclinés, reclinéssim, reclinéssiu, reclinessin

IMPERATIU: reclina, reclini, reclinem, reclineu, reclinin

->reclinat

reclinat -ada

[del ll. reclinatus, -a, -um, íd.]

adj BOT Dit de la fulla que, en la vernació, és doblegada transversalment.

->reclinatori

■reclinatori

[del ll. td. reclinatorium, íd.]

m 1 Cosa, objecte, disposat per a reclinar-s’hi.

2 MOBL Moble que hom sol usar a les esglésies, format per un esglaó o una grada adequats per a agenollar-s’hi i per una post vertical en forma d’ampit, per a recolzar-s’hi.

->recloure

■recloure

Part. sil.: re_clou_re

[del ll. td. recludĕre ‘tancar’ (en ll. cl. ‘obrir’), on el re- recalcà l’acció de tirar la porta enrere per tancar; 1a FONT: s. XV]

[p p reclòs -osa] v 1 tr Tancar algú en un lloc d’on no pot sortir, on està apartat del tracte de la gent, separat de la societat. Van recloure la princesa a la torre més alta.

2 pron Recloure’s en una cel·la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recloure

GERUNDI: recloent

PARTICIPI: reclòs, reclosa, reclosos, recloses

INDICATIU PRESENT: recloc, reclous, reclou, recloem, recloeu, reclouen

INDICATIU IMPERFET: recloïa, recloïes, recloïa, recloíem, recloíeu, recloïen

INDICATIU PASSAT: recloguí, reclogueres, reclogué, recloguérem, recloguéreu, reclogueren

INDICATIU FUTUR: reclouré, reclouràs, reclourà, reclourem, recloureu, reclouran

INDICATIU CONDICIONAL: reclouria, reclouries, reclouria, reclouríem, reclouríeu, reclourien

SUBJUNTIU PRESENT: reclogui, recloguis, reclogui, recloguem, reclogueu, recloguin

SUBJUNTIU IMPERFET: reclogués, recloguessis, reclogués, recloguéssim, recloguéssiu, recloguessin

IMPERATIU: reclou, reclogui, recloguem, recloeu, recloguin

->reclús

■reclús -usa

[del ll. reclusus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj i m i f Que està reclòs.

->reclusió

■reclusió

Part. sil.: re_clu_si_ó

[del ll. reclusio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de recloure o de recloure’s;

2 l’efecte.

3 Lloc on hom està reclòs.

2 DR PEN Pena privativa de llibertat.

->reclusiu

■reclusiu -iva

Part. sil.: re_clu_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. reclusus, -a, -um, participi del ll. recludĕre ‘tancar’]

adj Que implica allunyament del tracte de la gent.

->recluta

■recluta

[de reclutar; 1a FONT: 1653, DTo.]

m i f 1 Persona que ha estat reclutada.

2 ORG MIL Persona allistada per al servei militar.

->reclutador

■reclutador -a

[de reclutar]

1 adj Que recluta.

2 m i f ORG MIL Persona encarregada de reclutar soldats professionals.

->reclutament

■reclutament

[de reclutar]

m 1 MIL Acció de reclutar.

2 Conjunt de procediments de recerca, identificació i captació de candidats en un procés de selecció de personal.

3 ZOOL Moment en el qual les formes juvenils dels organismes s’incorporen a la població adulta, generalment tot canviant d’hàbitat i costums.

->reclutar

■reclutar

[del fr. recruter, íd., der. de recrue ‘lleva’, participi fem. de recroître ‘recréixer, augmentar’, amb -l- per dissimilació; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Allistar, reunir gent per formar una tripulació, una colla, un partit. Recluten voluntaris per a fer de cooperants a l’Àfrica.

2 MIL Allistar gent perquè formin part d’un cos militar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reclutar

GERUNDI: reclutant

PARTICIPI: reclutat, reclutada, reclutats, reclutades

INDICATIU PRESENT: recluto, reclutes, recluta, reclutem, recluteu, recluten

INDICATIU IMPERFET: reclutava, reclutaves, reclutava, reclutàvem, reclutàveu, reclutaven

INDICATIU PASSAT: reclutí, reclutares, reclutà, reclutàrem, reclutàreu, reclutaren

INDICATIU FUTUR: reclutaré, reclutaràs, reclutarà, reclutarem, reclutareu, reclutaran

INDICATIU CONDICIONAL: reclutaria, reclutaries, reclutaria, reclutaríem, reclutaríeu, reclutarien

SUBJUNTIU PRESENT: recluti, reclutis, recluti, reclutem, recluteu, reclutin

SUBJUNTIU IMPERFET: reclutés, reclutessis, reclutés, reclutéssim, reclutéssiu, reclutessin

IMPERATIU: recluta, recluti, reclutem, recluteu, reclutin

->recó

recó

Hom.: racó

m GEN Unitat de la subdivisió d’un gen per sota de la qual no es produeix la recombinació.

->recoble

■recoble

[de coble; 1a FONT: 1932, DFa.]

m MÚS i POÈTICA Tornada d’una cançó popular.

->recobrable

■recobrable

[de recobrar]

adj Que pot ésser recobrat.

->recobrament

■recobrament

[de recobrar; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

m 1 Acció de recobrar;

2 l’efecte.

->recobrar

■recobrar

[del ll. recŭpĕrare, íd.; 1a FONT: s. XI]

v 1 tr Tornar a entrar en possessió d’una cosa que hom havia perdut. Recobrar les joies perdudes.

2 pron Tornar a l’estat normal. Encara no s’ha recobrat del disgust. Recobrar-se l’economia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recobrar

GERUNDI: recobrant

PARTICIPI: recobrat, recobrada, recobrats, recobrades

INDICATIU PRESENT: recobro, recobres, recobra, recobrem, recobreu, recobren

INDICATIU IMPERFET: recobrava, recobraves, recobrava, recobràvem, recobràveu, recobraven

INDICATIU PASSAT: recobrí, recobrares, recobrà, recobràrem, recobràreu, recobraren

INDICATIU FUTUR: recobraré, recobraràs, recobrarà, recobrarem, recobrareu, recobraran

INDICATIU CONDICIONAL: recobraria, recobraries, recobraria, recobraríem, recobraríeu, recobrarien

SUBJUNTIU PRESENT: recobri, recobris, recobri, recobrem, recobreu, recobrin

SUBJUNTIU IMPERFET: recobrés, recobressis, recobrés, recobréssim, recobréssiu, recobressin

IMPERATIU: recobra, recobri, recobrem, recobreu, recobrin

->recobre

■recobre

[de recobrar; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

m 1 Abric, empara, refugi.

2 Recobrament.

->recobriment

■recobriment

[de recobrir]

m 1 1 Acció de recobrir;

2 l’efecte.

2 TECNOL Revestiment.

3 recobriment d’un conjunt MAT Família de subconjunts d’un espai donat tal, que la seva reunió conté un conjunt donat a l’espai.

->recobrir

■recobrir

[de cobrir; 1a FONT: 1803, DEst.]

[p p recobert -a] v tr 1 Cobrir de nou. Recobrir un sofà amb una funda nova.

2 Cobrir completament. La flota d’avions vigilants recobreix el país.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recobrir

GERUNDI: recobrint

PARTICIPI: recobert, recoberta, recoberts, recobertes

INDICATIU PRESENT: recobreixo, recobreixes, recobreix, recobrim, recobriu, recobreixen

INDICATIU IMPERFET: recobria, recobries, recobria, recobríem, recobríeu, recobrien

INDICATIU PASSAT: recobrí, recobrires, recobrí, recobrírem, recobríreu, recobriren

INDICATIU FUTUR: recobriré, recobriràs, recobrirà, recobrirem, recobrireu, recobriran

INDICATIU CONDICIONAL: recobriria, recobriries, recobriria, recobriríem, recobriríeu, recobririen

SUBJUNTIU PRESENT: recobreixi, recobreixis, recobreixi, recobrim, recobriu, recobreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: recobrís, recobrissis, recobrís, recobríssim, recobríssiu, recobrissin

IMPERATIU: recobreix, recobreixi, recobrim, recobriu, recobreixin

->recobro

■recobro

[variant de recobre]

m Recobre.

->recogitar

■recogitar

[de cogitar; 1a FONT: 1460, Roig]

v intr Pensar per refrescar els records, meditar-hi, treure’n una determinació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recogitar

GERUNDI: recogitant

PARTICIPI: recogitat, recogitada, recogitats, recogitades

INDICATIU PRESENT: recogito, recogites, recogita, recogitem, recogiteu, recogiten

INDICATIU IMPERFET: recogitava, recogitaves, recogitava, recogitàvem, recogitàveu, recogitaven

INDICATIU PASSAT: recogití, recogitares, recogità, recogitàrem, recogitàreu, recogitaren

INDICATIU FUTUR: recogitaré, recogitaràs, recogitarà, recogitarem, recogitareu, recogitaran

INDICATIU CONDICIONAL: recogitaria, recogitaries, recogitaria, recogitaríem, recogitaríeu, recogitarien

SUBJUNTIU PRESENT: recogiti, recogitis, recogiti, recogitem, recogiteu, recogitin

SUBJUNTIU IMPERFET: recogités, recogitessis, recogités, recogitéssim, recogitéssiu, recogitessin

IMPERATIU: recogita, recogiti, recogitem, recogiteu, recogitin

->recognició

■recognició

Part. sil.: re_cog_ni_ci_ó

[del ll. recognitio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de reconèixer 1.

2 HIST DR Reconeixement

->recognitiu

■recognitiu -iva

Part. sil.: re_cog_ni_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. recognĭtus, -a, -um, participi de recognoscĕre ‘reconèixer’]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la recognició.

2 Que serveix per a reconèixer.

3 Dit del document en què hom reconeix una obligació.

->recognoscible

■recognoscible

[de cognoscible]

adj reconeixedor^2.

->recol·lecció

■recol·lecció

Part. sil.: re_col_lec_ci_ó

[del b. ll. recollectio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 1 Acció de recollir-se piadosament;

2 l’efecte.

3 CATOL En alguns ordes religiosos, observança més estricta de la regla.

2 1 AGR Collita.

2 ETNOG Acció de recollir fruits, tubercles i d’altres productes de la natura que creixen espontàniament i sense intervenció humana.

->recol·lectar

■recol·lectar

[del b. ll. recollectare, freqüentatiu del ll. recollĭgere ‘recollir’]

v tr AGR 1 Fer collita, arreplegar els productes que lleva la terra.

2 màquina de recol·lectar Recol·lectora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recol·lectar

GERUNDI: recol·lectant

PARTICIPI: recol·lectat, recol·lectada, recol·lectats, recol·lectades

INDICATIU PRESENT: recol·lecto, recol·lectes, recol·lecta, recol·lectem, recol·lecteu, recol·lecten

INDICATIU IMPERFET: recol·lectava, recol·lectaves, recol·lectava, recol·lectàvem, recol·lectàveu, recol·lectaven

INDICATIU PASSAT: recol·lectí, recol·lectares, recol·lectà, recol·lectàrem, recol·lectàreu, recol·lectaren

INDICATIU FUTUR: recol·lectaré, recol·lectaràs, recol·lectarà, recol·lectarem, recol·lectareu, recol·lectaran

INDICATIU CONDICIONAL: recol·lectaria, recol·lectaries, recol·lectaria, recol·lectaríem, recol·lectaríeu, recol·lectarien

SUBJUNTIU PRESENT: recol·lecti, recol·lectis, recol·lecti, recol·lectem, recol·lecteu, recol·lectin

SUBJUNTIU IMPERFET: recol·lectés, recol·lectessis, recol·lectés, recol·lectéssim, recol·lectéssiu, recol·lectessin

IMPERATIU: recol·lecta, recol·lecti, recol·lectem, recol·lecteu, recol·lectin

->recol·lecte

■recol·lecte -a

[del ll. recollectus, -a, -um, íd.]

1 adj Abstret de les coses exteriors per lliurar-se a la contemplació i la meditació.

2 adj i m i f 1 Dit de les persones, sobretot religiosos, que observen una gran recol·lecció practicant més estrictament les normes i les regles religioses.

2 esp Dit dels religiosos reformats de l’orde franciscà, dels ermitans de sant Agustí i d’altres ordes religiosos femenins reformats.

->recol·lector

■recol·lector -a

[del b. ll. recollector, -ōris, íd.]

AGR 1 adj Que recol·lecta o serveix per a recol·lectar.

2 m i f Persona que fa la collita d’algun o d’alguns productes que lleva la terra.

3 màquina recol·lectora (o simplement recol·lectora) 1 Nom genèric de les màquines autopropulsades o bé arrossegades o empeses per un tractor, que serveixen per a fer la collita d’algun producte que lleva la terra. Recol·lectora de blat de moro, de cotó, d’hortalisses.

2 Arrencadora.

3 Segadora.

->recolleta

■recolleta

f HIST Recollita.

->recollida

■recollida

Cp. recolliment

[de recollir; 1a FONT: 1589]

f 1 1 Acció de recollir;

2 l’efecte.

2 recollida de deixalles INFORM Procés que identifica les cel·les que ja no són utilitzades i les allibera perquè puguin tornar a ésser utilitzades per altres parts de l’estructura.

3 recollida de residus ECOL Conjunt d’operacions de càrrega, transport i descàrrega dels residus des que hom els diposita als contenidors fins que arriben al centre de recollida i transferència o a la planta de tractament.

4 recollida selectiva ECOL Recollida separada de diferents fraccions de residus, com ara matèria orgànica, vidre, paper, plàstic, piles, olis, medicaments, etc.

->recollidament

■recollidament

[de recollir]

adv Amb recolliment.

->recollidor

■recollidor -a

[de recollir]

1 adj i m i f Que recull.

2 m Pala de recollir escombraries.

3 m Tragella.

->recolliment

■recolliment

Cp. recollida

[de recollir; 1a FONT: 1533]

m 1 Acció de recollir-se;

2 l’efecte.

->recollir

■recollir

[de collir; 1a FONT: 1237]

v 1 tr Aplegar coses disperses, especialment per no deixar-les perdre, per guardar-les, per treure’n un profit. Una cisterna per a recollir les aigües de la pluja. Recull les eines i desa-les. Va amb un sac a coll i recull tot el que troba.

2 tr Concentrar. Recollir les seves forces, els seus pensaments.

3 tr Donar asil, acollir algú que té necessitat de protecció. Un pobre nen orfe que havien recollit.

4 pron 1 Refugiar-se. Les tropes es van recollir al castell.

2 Concentrar-se aïllant-se de les coses exteriors per lliurar-se a la meditació i la contemplació. Després de mil batalles, el cavaller es recollí en una ermita.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recollir

GERUNDI: recollint

PARTICIPI: recollit, recollida, recollits, recollides

INDICATIU PRESENT: recullo, reculls, recull, recollim, recolliu, recullen

INDICATIU IMPERFET: recollia, recollies, recollia, recollíem, recollíeu, recollien

INDICATIU PASSAT: recollí, recollires, recollí, recollírem, recollíreu, recolliren

INDICATIU FUTUR: recolliré, recolliràs, recollirà, recollirem, recollireu, recolliran

INDICATIU CONDICIONAL: recolliria, recolliries, recolliria, recolliríem, recolliríeu, recollirien

SUBJUNTIU PRESENT: reculli, recullis, reculli, recollim, recolliu, recullin

SUBJUNTIU IMPERFET: recollís, recollissis, recollís, recollíssim, recollíssiu, recollissin

IMPERATIU: recull, reculli, recollim, recolliu, recullin

->recollita

■recollita

f HIST Privilegi medieval que hom concedia a les places fortes o als senyors de castells, consistent a poder aplegar a la ciutat o fortalesa els habitants de les poblacions indefenses en cas de perill.

->recolonització

■recolonització

Part. sil.: re_co_lo_nit_za_ci_ó

[de recolonitzar]

f Acció de recolonitzar.

->recolonitzar

■recolonitzar

[de colonitzar]

v tr Colonitzar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recolonitzar

GERUNDI: recolonitzant

PARTICIPI: recolonitzat, recolonitzada, recolonitzats, recolonitzades

INDICATIU PRESENT: recolonitzo, recolonitzes, recolonitza, recolonitzem, recolonitzeu, recolonitzen

INDICATIU IMPERFET: recolonitzava, recolonitzaves, recolonitzava, recolonitzàvem, recolonitzàveu, recolonitzaven

INDICATIU PASSAT: recolonitzí, recolonitzares, recolonitzà, recolonitzàrem, recolonitzàreu, recolonitzaren

INDICATIU FUTUR: recolonitzaré, recolonitzaràs, recolonitzarà, recolonitzarem, recolonitzareu, recolonitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: recolonitzaria, recolonitzaries, recolonitzaria, recolonitzaríem, recolonitzaríeu, recolonitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: recolonitzi, recolonitzis, recolonitzi, recolonitzem, recolonitzeu, recolonitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: recolonitzés, recolonitzessis, recolonitzés, recolonitzéssim, recolonitzéssiu, recolonitzessin

IMPERATIU: recolonitza, recolonitzi, recolonitzem, recolonitzeu, recolonitzin

->recolp

recolp

[de colp]

m dial sotrac 1 1.

->recolzada

■recolzada

[de recolzar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Angle que forma un carrer, un camí, un riu, una motllura, etc., que canvia considerablement de direcció.

->recolzador

■recolzador

[de recolzar; 1a FONT: 1345]

m Lloc adequat per recolzar-s’hi.

->recolzament

■recolzament

Cp. suport

[de recolzar]

m Acció de recolzar.

->recolzant

recolzant

[de recolzar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj HERÀLD Dit de la figura en la qual es recolzen un home o un animal amb les mans o les potes anteriors.

->recolzar

■recolzar

[de colze; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 intr 1 Descansar, una cosa, sobre un suport. Posa l’escala que recolzi sobre la paret. La volta recolza sobre els dos murs laterals.

2 fig Una teoria que recolza sobre fets indiscutibles. Sobre aquells exèrcits recolzava tota la força de l’imperi.

2 tr Posar una cosa de manera que recolzi o descansi sobre un suport. Recolza-la a la paret, aquesta escala.

3 pron Sostenir-se en una posició inclinada fent descansar els colzes, l’esquena, etc., sobre un suport. Em vaig recolzar d’esquena en un arbre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recolzar

GERUNDI: recolzant

PARTICIPI: recolzat, recolzada, recolzats, recolzades

INDICATIU PRESENT: recolzo, recolzes, recolza, recolzem, recolzeu, recolzen

INDICATIU IMPERFET: recolzava, recolzaves, recolzava, recolzàvem, recolzàveu, recolzaven

INDICATIU PASSAT: recolzí, recolzares, recolzà, recolzàrem, recolzàreu, recolzaren

INDICATIU FUTUR: recolzaré, recolzaràs, recolzarà, recolzarem, recolzareu, recolzaran

INDICATIU CONDICIONAL: recolzaria, recolzaries, recolzaria, recolzaríem, recolzaríeu, recolzarien

SUBJUNTIU PRESENT: recolzi, recolzis, recolzi, recolzem, recolzeu, recolzin

SUBJUNTIU IMPERFET: recolzés, recolzessis, recolzés, recolzéssim, recolzéssiu, recolzessin

IMPERATIU: recolza, recolzi, recolzem, recolzeu, recolzin

->recolzat

recolzat -ada

[de recolzar]

adj HERÀLD Estantolat.

->recolze

■recolze

[de colze; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m Recolzada.

->recomanable

■recomanable

[de recomanar]

adj Que pot ésser recomanat o és digne d’ésser recomanat.

->recomanablement

■recomanablement

[de recomanable]

adv D’una manera recomanable.

->recomanació

■recomanació

Part. sil.: re_co_ma_na_ci_ó

[de recomanar; 1a FONT: s. XVII]

f 1 Acció de recomanar;

2 l’efecte. Si m’han acceptat, ho dec a la recomanació d’una persona amiga. Una carta de recomanació.

->recomanar

■recomanar

[de comanar; 1a FONT: s. XIV]

v tr 1 Designar particularment una persona a algú perquè l’atengui, l’accepti, etc. Recomanar un alumne que s’ha d’examinar. Recomanar a un empresari un obrer que cerca feina.

2 Aconsellar particularment una cosa a algú. Li vaig recomanar d’anar-hi aviat. Recomanar un remei.

3 Fer recomanable algú o alguna cosa. Les seves maneres agradables ja el recomanen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recomanar

GERUNDI: recomanant

PARTICIPI: recomanat, recomanada, recomanats, recomanades

INDICATIU PRESENT: recomano, recomanes, recomana, recomanem, recomaneu, recomanen

INDICATIU IMPERFET: recomanava, recomanaves, recomanava, recomanàvem, recomanàveu, recomanaven

INDICATIU PASSAT: recomaní, recomanares, recomanà, recomanàrem, recomanàreu, recomanaren

INDICATIU FUTUR: recomanaré, recomanaràs, recomanarà, recomanarem, recomanareu, recomanaran

INDICATIU CONDICIONAL: recomanaria, recomanaries, recomanaria, recomanaríem, recomanaríeu, recomanarien

SUBJUNTIU PRESENT: recomani, recomanis, recomani, recomanem, recomaneu, recomanin

SUBJUNTIU IMPERFET: recomanés, recomanessis, recomanés, recomanéssim, recomanéssiu, recomanessin

IMPERATIU: recomana, recomani, recomanem, recomaneu, recomanin

->recombinació

■recombinació

Part. sil.: re_com_bi_na_ci_ó

[de recombinar]

f 1 1 Acció de recombinar o de recombinar-se;

2 l’efecte.

2 FÍS i QUÍM Formació d’una entitat química (àtom, molècula, ió, radical) a partir dels fragments resultants d’una dissociació anterior de la mateixa entitat causada per efecte d’una acció exterior, com ara temperatures molt altes.

3 GEN Mecanisme mitjançant el qual els gens situats a diferents cromosomes homòlegs passen a formar part del mateix cromosoma resultat de l’entrecreuament en la profase meiòtica.

4 GEN i MICROB Procés pel qual un segment d’ADN cromosòmic procedent d’un bacteri donador esdevé part del genoma d’un bacteri receptor.

->recombinar

■recombinar

[de combinar]

v tr Fer que dos o més elements tornin a estar combinats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recombinar

GERUNDI: recombinant

PARTICIPI: recombinat, recombinada, recombinats, recombinades

INDICATIU PRESENT: recombino, recombines, recombina, recombinem, recombineu, recombinen

INDICATIU IMPERFET: recombinava, recombinaves, recombinava, recombinàvem, recombinàveu, recombinaven

INDICATIU PASSAT: recombiní, recombinares, recombinà, recombinàrem, recombinàreu, recombinaren

INDICATIU FUTUR: recombinaré, recombinaràs, recombinarà, recombinarem, recombinareu, recombinaran

INDICATIU CONDICIONAL: recombinaria, recombinaries, recombinaria, recombinaríem, recombinaríeu, recombinarien

SUBJUNTIU PRESENT: recombini, recombinis, recombini, recombinem, recombineu, recombinin

SUBJUNTIU IMPERFET: recombinés, recombinessis, recombinés, recombinéssim, recombinéssiu, recombinessin

IMPERATIU: recombina, recombini, recombinem, recombineu, recombinin

->recomençament

■recomençament

[de recomençar]

m Acció de recomençar.

->recomençar

■recomençar

[de començar; 1a FONT: s. XV]

v tr Començar de nou. Hagué de recomençar el discurs perquè el micròfon no funcionava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recomençar

GERUNDI: recomençant

PARTICIPI: recomençat, recomençada, recomençats, recomençades

INDICATIU PRESENT: recomenço, recomences, recomença, recomencem, recomenceu, recomencen

INDICATIU IMPERFET: recomençava, recomençaves, recomençava, recomençàvem, recomençàveu, recomençaven

INDICATIU PASSAT: recomencí, recomençares, recomençà, recomençàrem, recomençàreu, recomençaren

INDICATIU FUTUR: recomençaré, recomençaràs, recomençarà, recomençarem, recomençareu, recomençaran

INDICATIU CONDICIONAL: recomençaria, recomençaries, recomençaria, recomençaríem, recomençaríeu, recomençarien

SUBJUNTIU PRESENT: recomenci, recomencis, recomenci, recomencem, recomenceu, recomencin

SUBJUNTIU IMPERFET: recomencés, recomencessis, recomencés, recomencéssim, recomencéssiu, recomencessin

IMPERATIU: recomença, recomenci, recomencem, recomenceu, recomencin

->recompensa

■recompensa

[de recompensar; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Acció de recompensar.

2 Allò amb què hom recompensa algú; premi.

3 DR Remuneració, qualificació, conferida a qui ha efectuat un treball, un servei o un valor no exigible.

4 DR PEN Circumstància agreujant de la responsabilitat penal consistent a estimular la comissió d’un delicte mitjançant una retribució al seu autor.

->recompensable

■recompensable

[de recompensar]

adj Digne de recompensa.

->recompensació

■recompensació

Part. sil.: re_com_pen_sa_ci_ó

[de recompensar; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

f Acció de recompensar.

->recompensador

■recompensador -a

[de recompensar; 1a FONT: 1630]

adj i m i f Que recompensa.

->recompensar

■recompensar

[de compensar; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr 1 Donar quelcom a algú en paga d’un servei prestat. El recompensaren per haver detingut el lladre. Si fas això, et recompensarem com cal.

2 Premiar un mèrit, una virtut. Van recompensar aquella dona perquè s’havia sacrificat molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recompensar

GERUNDI: recompensant

PARTICIPI: recompensat, recompensada, recompensats, recompensades

INDICATIU PRESENT: recompenso, recompenses, recompensa, recompensem, recompenseu, recompensen

INDICATIU IMPERFET: recompensava, recompensaves, recompensava, recompensàvem, recompensàveu, recompensaven

INDICATIU PASSAT: recompensí, recompensares, recompensà, recompensàrem, recompensàreu, recompensaren

INDICATIU FUTUR: recompensaré, recompensaràs, recompensarà, recompensarem, recompensareu, recompensaran

INDICATIU CONDICIONAL: recompensaria, recompensaries, recompensaria, recompensaríem, recompensaríeu, recompensarien

SUBJUNTIU PRESENT: recompensi, recompensis, recompensi, recompensem, recompenseu, recompensin

SUBJUNTIU IMPERFET: recompensés, recompensessis, recompensés, recompenséssim, recompenséssiu, recompensessin

IMPERATIU: recompensa, recompensi, recompensem, recompenseu, recompensin

->recomplir

■recomplir

[de complir; 1a FONT: c. 1400, Canals]

v [p p recomplert -a o recomplit -ida] tr Omplir enterament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recomplir

GERUNDI: recomplint

PARTICIPI: recomplert, recomplerta, recomplerts, recomplertes

PARTICIPI (alternatiu): recomplit, recomplida, recomplits, recomplides

INDICATIU PRESENT: recompleixo, recompleixes, recompleix, recomplim, recompliu, recompleixen

INDICATIU IMPERFET: recomplia, recomplies, recomplia, recomplíem, recomplíeu, recomplien

INDICATIU PASSAT: recomplí, recomplires, recomplí, recomplírem, recomplíreu, recompliren

INDICATIU FUTUR: recompliré, recompliràs, recomplirà, recomplirem, recomplireu, recompliran

INDICATIU CONDICIONAL: recompliria, recompliries, recompliria, recompliríem, recompliríeu, recomplirien

SUBJUNTIU PRESENT: recompleixi, recompleixis, recompleixi, recomplim, recompliu, recompleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: recomplís, recomplissis, recomplís, recomplíssim, recomplíssiu, recomplissin

IMPERATIU: recompleix, recompleixi, recomplim, recompliu, recompleixin

->recompondre

■recompondre

[de compondre; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v tr 1 Compondre de nou. Recompondre un text, una cançó.

2 Recombinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recompondre

GERUNDI: recomponent

PARTICIPI: recompost, recomposta, recomposts, recompostes

PARTICIPI (alternatiu): recompost, recomposta, recompostos, recompostes

INDICATIU PRESENT: recomponc, recompons, recompon, recomponem, recomponeu, recomponen

INDICATIU IMPERFET: recomponia, recomponies, recomponia, recomponíem, recomponíeu, recomponien

INDICATIU PASSAT: recomponguí, recompongueres, recompongué, recomponguérem, recomponguéreu, recompongueren

INDICATIU FUTUR: recompondré, recompondràs, recompondrà, recompondrem, recompondreu, recompondran

INDICATIU CONDICIONAL: recompondria, recompondries, recompondria, recompondríem, recompondríeu, recompondrien

SUBJUNTIU PRESENT: recompongui, recomponguis, recompongui, recomponguem, recompongueu, recomponguin

SUBJUNTIU IMPERFET: recompongués, recomponguessis, recompongués, recomponguéssim, recomponguéssiu, recomponguessin

IMPERATIU: recompon, recompongui, recomponguem, recomponeu, recomponguin

->recomposició

■recomposició

Part. sil.: re_com_po_si_ci_ó

[de composició; 1a FONT: 1832]

f 1 1 Acció de recompondre;

2 l’efecte.

2 LING Restitució a un element d’un mot compost de la forma que tenia com a simple.

->recompost

recompost -a

[de recompondre]

adj BOT Bicompost.

->recompra

■recompra

[de recomprar]

f Acció de recomprar.

->recomprar

■recomprar

[de comprar]

v tr Comprar allò que hom havia venut. Va poder recomprar la finca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recomprar

GERUNDI: recomprant

PARTICIPI: recomprat, recomprada, recomprats, recomprades

INDICATIU PRESENT: recompro, recompres, recompra, recomprem, recompreu, recompren

INDICATIU IMPERFET: recomprava, recompraves, recomprava, recompràvem, recompràveu, recompraven

INDICATIU PASSAT: recomprí, recomprares, recomprà, recompràrem, recompràreu, recompraren

INDICATIU FUTUR: recompraré, recompraràs, recomprarà, recomprarem, recomprareu, recompraran

INDICATIU CONDICIONAL: recompraria, recompraries, recompraria, recompraríem, recompraríeu, recomprarien

SUBJUNTIU PRESENT: recompri, recompris, recompri, recomprem, recompreu, recomprin

SUBJUNTIU IMPERFET: recomprés, recompressis, recomprés, recompréssim, recompréssiu, recompressin

IMPERATIU: recompra, recompri, recomprem, recompreu, recomprin

->recomptar

■recomptar

[de comptar; 1a FONT: 1393]

v tr 1 Comptar de nou. Recomptem els bitllets per confirmar la suma.

2 Inventariar o comprovar el nombre (de persones, coses, etc.), que formen un conjunt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recomptar

GERUNDI: recomptant

PARTICIPI: recomptat, recomptada, recomptats, recomptades

INDICATIU PRESENT: recompto, recomptes, recompta, recomptem, recompteu, recompten

INDICATIU IMPERFET: recomptava, recomptaves, recomptava, recomptàvem, recomptàveu, recomptaven

INDICATIU PASSAT: recomptí, recomptares, recomptà, recomptàrem, recomptàreu, recomptaren

INDICATIU FUTUR: recomptaré, recomptaràs, recomptarà, recomptarem, recomptareu, recomptaran

INDICATIU CONDICIONAL: recomptaria, recomptaries, recomptaria, recomptaríem, recomptaríeu, recomptarien

SUBJUNTIU PRESENT: recompti, recomptis, recompti, recomptem, recompteu, recomptin

SUBJUNTIU IMPERFET: recomptés, recomptessis, recomptés, recomptéssim, recomptéssiu, recomptessin

IMPERATIU: recompta, recompti, recomptem, recompteu, recomptin

->recompte

■recompte

[de recomptar]

m 1 1 Acció de recomptar;

2 l’efecte.

2 1 Comprovació del nombre de persones, coses, etc., que formen un conjunt. Recompte de vots.

2 recompte d’existència Inventari.

->reconcentració

■reconcentració

Part. sil.: re_con_cen_tra_ci_ó

[de reconcentrar; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 Acció de reconcentrar o de reconcentrar-se;

2 l’efecte.

->reconcentrar

■reconcentrar

[de concentrar]

v 1 tr Portar a un grau major de concentració una cosa concentrada.

2 tr 1 Reunir en un lloc persones o coses que estaven disperses. Després de la batalla, el mariscal va reconcentrar els seus soldats vora el bosc.

2 fig Reconcentrar els seus pensaments.

3 pron Tancar-se en si mateix, callar reprimint un sentiment o afecte. Quan alguna cosa l’emocionava, es reconcentrava per tal de guardar les formes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconcentrar

GERUNDI: reconcentrant

PARTICIPI: reconcentrat, reconcentrada, reconcentrats, reconcentrades

INDICATIU PRESENT: reconcentro, reconcentres, reconcentra, reconcentrem, reconcentreu, reconcentren

INDICATIU IMPERFET: reconcentrava, reconcentraves, reconcentrava, reconcentràvem, reconcentràveu, reconcentraven

INDICATIU PASSAT: reconcentrí, reconcentrares, reconcentrà, reconcentràrem, reconcentràreu, reconcentraren

INDICATIU FUTUR: reconcentraré, reconcentraràs, reconcentrarà, reconcentrarem, reconcentrareu, reconcentraran

INDICATIU CONDICIONAL: reconcentraria, reconcentraries, reconcentraria, reconcentraríem, reconcentraríeu, reconcentrarien

SUBJUNTIU PRESENT: reconcentri, reconcentris, reconcentri, reconcentrem, reconcentreu, reconcentrin

SUBJUNTIU IMPERFET: reconcentrés, reconcentressis, reconcentrés, reconcentréssim, reconcentréssiu, reconcentressin

IMPERATIU: reconcentra, reconcentri, reconcentrem, reconcentreu, reconcentrin

->reconciliable

■reconciliable

Part. sil.: re_con_ci_li_a_ble

[de reconciliar]

adj Que pot ésser reconciliat amb algú o amb alguna cosa.

->reconciliació

■reconciliació

Part. sil.: re_con_ci_li_a_ci_ó

[del ll. reconciliatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 1 Acció de reconciliar o de reconciliar-se;

2 l’efecte.

2 LITÚRG 1 Ritu amb el qual una església o un cementiri que han estat profanats o violats són restituïts a llur ús cultual o eclesiàstic.

2 Ritu del Pontifical romà amb el qual hom restitueix a les funcions sagrades un clergue que n’havia estat suspès.

->reconciliador

■reconciliador -a

Part. sil.: re_con_ci_li_a_dor

[del ll. reconciliator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f Que reconcilia.

->reconciliar

■reconciliar

Part. sil.: re_con_ci_li_ar

[del ll. reconciliare, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

v 1 tr Fer tornar a ésser amics, a estar novament en harmonia, conciliar de nou. Va saber reconciliar en Joan i na Marta. Saber allò el reconciliaria amb el seu antic amic.

2 tr LITÚRG 1 Restituir a l’ús eclesiàstic una església, un cementiri, etc., pel ritu de la reconciliació.

2 Restituir un clergue suspès a divinis a les seves funcions.

3 reconciliar amb Déu (o simplement reconciliar) Absoldre un pecador del seu pecat pel sagrament de la penitència.

4 reconciliar-se amb Déu (o simplement reconciliar-se) Apropar-se als sagraments; confessar-se.

3 pron DR PEN Extingir l’acció d’injúria, renovant l’amistat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconciliar

GERUNDI: reconciliant

PARTICIPI: reconciliat, reconciliada, reconciliats, reconciliades

INDICATIU PRESENT: reconcilio, reconcilies, reconcilia, reconciliem, reconcilieu, reconcilien

INDICATIU IMPERFET: reconciliava, reconciliaves, reconciliava, reconciliàvem, reconciliàveu, reconciliaven

INDICATIU PASSAT: reconcilií, reconciliares, reconcilià, reconciliàrem, reconciliàreu, reconciliaren

INDICATIU FUTUR: reconciliaré, reconciliaràs, reconciliarà, reconciliarem, reconciliareu, reconciliaran

INDICATIU CONDICIONAL: reconciliaria, reconciliaries, reconciliaria, reconciliaríem, reconciliaríeu, reconciliarien

SUBJUNTIU PRESENT: reconciliï, reconciliïs, reconciliï, reconciliem, reconcilieu, reconciliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: reconciliés, reconciliessis, reconciliés, reconciliéssim, reconciliéssiu, reconciliessin

IMPERATIU: reconcilia, reconciliï, reconciliem, reconcilieu, reconciliïn

->recondir

■recondir

[del ll. recondĕre, íd.; 1a FONT: 1503]

v tr Guardar en un lloc segur.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recondir

GERUNDI: recondint

PARTICIPI: recondit, recondida, recondits, recondides

INDICATIU PRESENT: recondeixo, recondeixes, recondeix, recondim, recondiu, recondeixen

INDICATIU IMPERFET: recondia, recondies, recondia, recondíem, recondíeu, recondien

INDICATIU PASSAT: recondí, recondires, recondí, recondírem, recondíreu, recondiren

INDICATIU FUTUR: recondiré, recondiràs, recondirà, recondirem, recondireu, recondiran

INDICATIU CONDICIONAL: recondiria, recondiries, recondiria, recondiríem, recondiríeu, recondirien

SUBJUNTIU PRESENT: recondeixi, recondeixis, recondeixi, recondim, recondiu, recondeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: recondís, recondissis, recondís, recondíssim, recondíssiu, recondissin

IMPERATIU: recondeix, recondeixi, recondim, recondiu, recondeixin

->recòndit

■recòndit -a

[del ll. recondĭtus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XVI]

adj Ocult, especialment als ulls de l’esperit. Els seus pensaments recòndits.

->reconditori

■reconditori

m LITÚRG Buit practicat en una ara, en una imatge sagrada, en un mur, etc., per a guardar-hi relíquies.

->reconducció

■reconducció

Part. sil.: re_con_duc_ci_ó

[de reconduir]

f DR 1 1 Acció de reconduir;

2 l’efecte.

2 Contracte de segon arrendament celebrat després d’acabat el temps del primer.

3 Renovació d’un contracte d’arrendament.

->reconduir

■reconduir

Part. sil.: re_con_du_ir

[de conduir]

v tr 1 Conduir algú o alguna cosa al lloc d’on havia sortit. Després d’aquest refús, el reconduí a la porta.

2 DR Prorrogar tàcitament o expressament un contracte d’arrendament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconduir

GERUNDI: reconduint

PARTICIPI: reconduït, reconduïda, reconduïts, reconduïdes

INDICATIU PRESENT: recondueixo, recondueixes, recondueix, reconduïm, reconduïu, recondueixen

INDICATIU IMPERFET: reconduïa, reconduïes, reconduïa, reconduíem, reconduíeu, reconduïen

INDICATIU PASSAT: reconduí, reconduïres, reconduí, reconduírem, reconduíreu, reconduïren

INDICATIU FUTUR: reconduiré, reconduiràs, reconduirà, reconduirem, reconduireu, reconduiran

INDICATIU CONDICIONAL: reconduiria, reconduiries, reconduiria, reconduiríem, reconduiríeu, reconduirien

SUBJUNTIU PRESENT: recondueixi, recondueixis, recondueixi, reconduïm, reconduïu, recondueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reconduís, reconduïssis, reconduís, reconduíssim, reconduíssiu, reconduïssin

IMPERATIU: recondueix, recondueixi, reconduïm, reconduïu, recondueixin

->reconegudament

■reconegudament

[de reconèixer]

adv Amb reconeixença o gratitud.

->reconeixedor^1

■reconeixedor^1 -a

Part. sil.: re_co_nei_xe_dor

[de reconèixer i -dor^1]

adj i m i f Que reconeix o examina.

->reconeixedor^2

■reconeixedor^2 -a

Part. sil.: re_co_nei_xe_dor

[de reconèixer i -dor^2]

adj Que pot ésser reconegut.

->reconeixement

■reconeixement

Part. sil.: re_co_nei_xe_ment

[de reconèixer]

m 1 1 Acció de reconèixer;

2 l’efecte.

2 1 esp Acció de cercar de conèixer quelcom examinant-ho acuradament. Fer un reconeixement.

2 DR Confessió que fa una persona d’una obligació.

3 DR Escorcoll o indagació que fa d’alguna cosa un jutge o un perit.

4 HIST DR A l’alta edat mitjana, declaració pública de renúncia a uns drets o possessions en litigi.

5 HIST DR Document en què es fa la declaració de reconeixement.

6 MED Inspecció o examen, general o local, especialment el que és practicat amb objecte legal determinat.

7 MIL Acció bèl·lica menys extensa que l’exploració, però més intensa que aquesta, feta per una força petita amb la finalitat de reguardejar.

8 reconeixement de caràcters INFORM Un dels tipus de reconeixement de formes en què aquestes són signes gràfics o caràcters.

9 reconeixement de formes INFORM Conjunt de tècniques i dispositius que permeten d’organitzar de manera coherent la informació rebuda mitjançant la recerca i la selecció de formes comparables.

10 reconeixement de la paraula (o de la veu) INFORM Tècnica que té com a objectiu la identificació per ordinador de les paraules expressades en un discurs verbal.

11 reconeixement en roda Pràctica policial en què la persona sospitosa d’haver comès un delicte és col·locada entre d’altres perquè pugui ésser identificada per un testimoni.

12 reconeixement sistemàtic MED Exploració general d’un individu aparentment sa o, si més no, sense símptomes d’una malaltia determinada.

3 1 Reconeixença.

2 HIST DR A l’edat mitjana, acció de manifestar-se obligat (a un senyor per la possessió d’un territori, d’un castell, d’un lloc, etc., en feu).

->reconeixença

■reconeixença

Part. sil.: re_co_nei_xen_ça

[de reconèixer; 1a FONT: 1314]

f 1 Acció de reconèixer o agrair un favor, un servei, etc.

2 Gratitud, sentiment d’agraïment.

->reconeixent

■reconeixent

Part. sil.: re_co_nei_xent

[de reconèixer]

adj Que reconeix o agraeix allò que hom ha fet per a ell; agraït.

->reconèixer

■reconèixer

Part. sil.: re_co_nèi_xer

[del ll. recognoscĕre, íd.; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v tr 1 1 Veure, adonar-se, que una persona o una cosa és tal o tal persona o cosa ja coneguda d’abans. Si esteu tan canviat, com volíeu que us reconegués? El vaig reconèixer per la seva veu, pel caminar.

2 fig Tu, pròdig?: no et reconec.

2 1 Examinar algú o alguna cosa per assabentar-se de la seva identitat, la seva naturalesa, les seves circumstàncies, etc. Reconèixer les mercaderies rebudes.

2 MED Sotmetre un individu a un reconeixement.

3 MIL Examinar el terreny, normalment abans de la presa de decisió per part dels caps militars. Reconèixer la posició de l’enemic.

3 1 Admetre una cosa que hom negava, de què hom dubtava. Ara reconeixes, per fi, que jo tenia raó.

2 HIST DR Fer reconeixement.

3 reconèixer un feu, un deute, una obligació DR Manifestar-se obligat per aquell feu, aquell deute, aquella obligació.

4 reconèixer un govern, una autoritat Admetre’n la legitimitat després d’un canvi pacífic o violent dels qui detenen el poder.

4 1 Admetre, confessar, com a seu. Reconèixer, algú, el seu error.

2 reconèixer una firma Confessar com a pròpia una firma.

3 reconèixer un fill Declarar-se’n pare.

5 reconèixer un favor Agrair-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconèixer

GERUNDI: reconeixent

PARTICIPI: reconegut, reconeguda, reconeguts, reconegudes

INDICATIU PRESENT: reconec, reconeixes, reconeix, reconeixem, reconeixeu, reconeixen

INDICATIU IMPERFET: reconeixia, reconeixies, reconeixia, reconeixíem, reconeixíeu, reconeixien

INDICATIU PASSAT: reconeguí, reconegueres, reconegué, reconeguérem, reconeguéreu, reconegueren

INDICATIU FUTUR: reconeixeré, reconeixeràs, reconeixerà, reconeixerem, reconeixereu, reconeixeran

INDICATIU CONDICIONAL: reconeixeria, reconeixeries, reconeixeria, reconeixeríem, reconeixeríeu, reconeixerien

SUBJUNTIU PRESENT: reconegui, reconeguis, reconegui, reconeguem, reconegueu, reconeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: reconegués, reconeguessis, reconegués, reconeguéssim, reconeguéssiu, reconeguessin

IMPERATIU: reconeix, reconegui, reconeguem, reconeixeu, reconeguin

->reconfort

■reconfort

[de reconfortar; 1a FONT: 1460, Roig]

m Allò que reconforta.

->reconfortació

■reconfortació

Part. sil.: re_con_for_ta_ci_ó

[de reconfortar]

f Acció de reconfortar.

->reconfortador

■reconfortador -a

[de reconfortar]

adj Que reconforta.

->reconfortant

■reconfortant

[de reconfortar; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Que reconforta. Una beguda reconfortant. Una notícia reconfortant.

->reconfortar

■reconfortar

[de confortar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v tr Reanimar, donar noves forces al qui està abatut físicament o moralment. Això que dius el reconfortarà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconfortar

GERUNDI: reconfortant

PARTICIPI: reconfortat, reconfortada, reconfortats, reconfortades

INDICATIU PRESENT: reconforto, reconfortes, reconforta, reconfortem, reconforteu, reconforten

INDICATIU IMPERFET: reconfortava, reconfortaves, reconfortava, reconfortàvem, reconfortàveu, reconfortaven

INDICATIU PASSAT: reconfortí, reconfortares, reconfortà, reconfortàrem, reconfortàreu, reconfortaren

INDICATIU FUTUR: reconfortaré, reconfortaràs, reconfortarà, reconfortarem, reconfortareu, reconfortaran

INDICATIU CONDICIONAL: reconfortaria, reconfortaries, reconfortaria, reconfortaríem, reconfortaríeu, reconfortarien

SUBJUNTIU PRESENT: reconforti, reconfortis, reconforti, reconfortem, reconforteu, reconfortin

SUBJUNTIU IMPERFET: reconfortés, reconfortessis, reconfortés, reconfortéssim, reconfortéssiu, reconfortessin

IMPERATIU: reconforta, reconforti, reconfortem, reconforteu, reconfortin

->reconnexió

■reconnexió

Part. sil.: re_con_ne_xi_ó

f MAGNET Procés pel qual, en un camp magnètic, línies pròximes i de polaritat oposada s’anihilen i canvien la configuració del camp magnètic general.

->reconquerible

■reconquerible

[de reconquerir]

adj Que pot ésser reconquerit.

->reconqueridor

■reconqueridor -a

[de reconquerir]

adj i m i f Que reconquereix.

->reconquerir

■reconquerir

[de conquerir]

v tr Conquerir novament. El rei reconquerí la ciutat l’any següent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconquerir

GERUNDI: reconquerint

PARTICIPI: reconquerit, reconquerida, reconquerits, reconquerides

INDICATIU PRESENT: reconquereixo, reconquereixes, reconquereix, reconquerim, reconqueriu, reconquereixen

INDICATIU IMPERFET: reconqueria, reconqueries, reconqueria, reconqueríem, reconqueríeu, reconquerien

INDICATIU PASSAT: reconquerí, reconquerires, reconquerí, reconquerírem, reconqueríreu, reconqueriren

INDICATIU FUTUR: reconqueriré, reconqueriràs, reconquerirà, reconquerirem, reconquerireu, reconqueriran

INDICATIU CONDICIONAL: reconqueriria, reconqueriries, reconqueriria, reconqueriríem, reconqueriríeu, reconqueririen

SUBJUNTIU PRESENT: reconquereixi, reconquereixis, reconquereixi, reconquerim, reconqueriu, reconquereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reconquerís, reconquerissis, reconquerís, reconqueríssim, reconqueríssiu, reconquerissin

IMPERATIU: reconquereix, reconquereixi, reconquerim, reconqueriu, reconquereixin

->reconquesta

■reconquesta

[de reconquerir]

f 1 Acció de reconquerir.

2 [en majúscula] abs HIST Conquesta per part dels regnes cristians del territori de la Península Ibèrica envaït pels musulmans al segle VIII.

->reconquista

■reconquista

[de reconquerir; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Reconquesta.

->reconquistable

■reconquistable

[de reconquistar]

adj Reconquerible.

->reconquistador

■reconquistador -a

[de reconquistar]

adj i m i f Reconqueridor.

->reconquistar

■reconquistar

[de reconquista]

v tr Reconquerir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconquistar

GERUNDI: reconquistant

PARTICIPI: reconquistat, reconquistada, reconquistats, reconquistades

INDICATIU PRESENT: reconquisto, reconquistes, reconquista, reconquistem, reconquisteu, reconquisten

INDICATIU IMPERFET: reconquistava, reconquistaves, reconquistava, reconquistàvem, reconquistàveu, reconquistaven

INDICATIU PASSAT: reconquistí, reconquistares, reconquistà, reconquistàrem, reconquistàreu, reconquistaren

INDICATIU FUTUR: reconquistaré, reconquistaràs, reconquistarà, reconquistarem, reconquistareu, reconquistaran

INDICATIU CONDICIONAL: reconquistaria, reconquistaries, reconquistaria, reconquistaríem, reconquistaríeu, reconquistarien

SUBJUNTIU PRESENT: reconquisti, reconquistis, reconquisti, reconquistem, reconquisteu, reconquistin

SUBJUNTIU IMPERFET: reconquistés, reconquistessis, reconquistés, reconquistéssim, reconquistéssiu, reconquistessin

IMPERATIU: reconquista, reconquisti, reconquistem, reconquisteu, reconquistin

->reconsagrat

■reconsagrat -ada

[de consagrar]

adj 1 Acèrrim, rígid, molt ferm en una opinió, en un partit, etc. Els capitostos més reconsagrats no van afluixar gens en llurs reivindicacions.

2 Malvat, empedreït, pertinaç en el mal. Mireu què em paguen per tot el dia, els reconsagrats.

->reconsiderar

■reconsiderar

v tr Tornar a considerar. El president ha reconsiderat la decisió de no presentar-se a la reelecció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconsiderar

GERUNDI: reconsiderant

PARTICIPI: reconsiderat, reconsiderada, reconsiderats, reconsiderades

INDICATIU PRESENT: reconsidero, reconsideres, reconsidera, reconsiderem, reconsidereu, reconsideren

INDICATIU IMPERFET: reconsiderava, reconsideraves, reconsiderava, reconsideràvem, reconsideràveu, reconsideraven

INDICATIU PASSAT: reconsiderí, reconsiderares, reconsiderà, reconsideràrem, reconsideràreu, reconsideraren

INDICATIU FUTUR: reconsideraré, reconsideraràs, reconsiderarà, reconsiderarem, reconsiderareu, reconsideraran

INDICATIU CONDICIONAL: reconsideraria, reconsideraries, reconsideraria, reconsideraríem, reconsideraríeu, reconsiderarien

SUBJUNTIU PRESENT: reconsideri, reconsideris, reconsideri, reconsiderem, reconsidereu, reconsiderin

SUBJUNTIU IMPERFET: reconsiderés, reconsideressis, reconsiderés, reconsideréssim, reconsideréssiu, reconsideressin

IMPERATIU: reconsidera, reconsideri, reconsiderem, reconsidereu, reconsiderin

->reconstitució

■reconstitució

Part. sil.: re_cons_ti_tu_ci_ó

[de reconstituir]

f 1 Acció de reconstituir o de reconstituir-se;

2 l’efecte.

->reconstituent

■reconstituent

Part. sil.: re_cons_ti_tu_ent

[de reconstituir]

1 adj Que reconstitueix.

2 adj i m FARM Dit del medicament, de propietats terapèutiques poc definides, emprat per a accelerar el procés de retorn a la normalitat en el cas de convalescència o estats d’astènia i debilitat.

->reconstituïble

■reconstituïble

Part. sil.: re_cons_ti_tu_ï_ble

[de reconstituir]

adj Que pot ésser reconstituït.

->reconstituïdor

■reconstituïdor -a

Part. sil.: re_cons_ti_tu_ï_dor

[de reconstituir]

adj i m i f Que reconstitueix.

->reconstituir

■reconstituir

Part. sil.: re_cons_ti_tu_ir

[de constituir]

v 1 tr Constituir de nou. En assolir la independència, es reconstituí el parlament.

2 tr Restablir en la seva constitució primitiva. Reconstituir un partit.

3 1 tr Tornar el vigor (a algú).

2 pron Recuperar el vigor; refer-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconstituir

GERUNDI: reconstituint

PARTICIPI: reconstituït, reconstituïda, reconstituïts, reconstituïdes

INDICATIU PRESENT: reconstitueixo, reconstitueixes, reconstitueix, reconstituïm, reconstituïu, reconstitueixen

INDICATIU IMPERFET: reconstituïa, reconstituïes, reconstituïa, reconstituíem, reconstituíeu, reconstituïen

INDICATIU PASSAT: reconstituí, reconstituïres, reconstituí, reconstituírem, reconstituíreu, reconstituïren

INDICATIU FUTUR: reconstituiré, reconstituiràs, reconstituirà, reconstituirem, reconstituireu, reconstituiran

INDICATIU CONDICIONAL: reconstituiria, reconstituiries, reconstituiria, reconstituiríem, reconstituiríeu, reconstituirien

SUBJUNTIU PRESENT: reconstitueixi, reconstitueixis, reconstitueixi, reconstituïm, reconstituïu, reconstitueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reconstituís, reconstituïssis, reconstituís, reconstituíssim, reconstituíssiu, reconstituïssin

IMPERATIU: reconstitueix, reconstitueixi, reconstituïm, reconstituïu, reconstitueixin

->reconstrucció

■reconstrucció

Part. sil.: re_cons_truc_ci_ó

[de reconstruir]

f 1 1 Acció de reconstruir;

2 l’efecte.

2 LING Procés inductiu que permet de fixar, a partir de fenòmens lingüístics coneguts, fets que pertanyen a estadis de la llengua desconeguts.

->reconstructor

■reconstructor -a

[de reconstruir]

adj i m i f Que reconstrueix.

->reconstruir

■reconstruir

Part. sil.: re_cons_tru_ir

[de construir]

v tr 1 Construir de nou. Volen reconstruir les muralles del poble.

2 fig Refer, millorar. Els dos sindicats van reconstruir les seves relacions després d’una època de tensió.

3 1 Sobre fets ja esdevinguts, conèixer-ne el procés a partir de circumstàncies conegudes o d’hipòtesis plausibles. Reconstruir un crim en un judici.

2 ARQUEOL Completar gràficament l’arquitectura d’un edifici antic, d’un monument, d’una població, etc., conjecturant les parts que hi manquen a partir de les ruïnes o de notícies pervingudes.

3 CRÍT TEXT Restituir un text literari a la seva forma original o suposada per la crítica textual.

4 LIT Reproduir, en teatre, en literatura, en cinema, un fet o un ambient històric.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconstruir

GERUNDI: reconstruint

PARTICIPI: reconstruït, reconstruïda, reconstruïts, reconstruïdes

INDICATIU PRESENT: reconstrueixo, reconstrueixes, reconstrueix, reconstruïm, reconstruïu, reconstrueixen

INDICATIU IMPERFET: reconstruïa, reconstruïes, reconstruïa, reconstruíem, reconstruíeu, reconstruïen

INDICATIU PASSAT: reconstruí, reconstruïres, reconstruí, reconstruírem, reconstruíreu, reconstruïren

INDICATIU FUTUR: reconstruiré, reconstruiràs, reconstruirà, reconstruirem, reconstruireu, reconstruiran

INDICATIU CONDICIONAL: reconstruiria, reconstruiries, reconstruiria, reconstruiríem, reconstruiríeu, reconstruirien

SUBJUNTIU PRESENT: reconstrueixi, reconstrueixis, reconstrueixi, reconstruïm, reconstruïu, reconstrueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reconstruís, reconstruïssis, reconstruís, reconstruíssim, reconstruíssiu, reconstruïssin

IMPERATIU: reconstrueix, reconstrueixi, reconstruïm, reconstruïu, reconstrueixin

->recontador

■recontador -a

[de recontar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj i m i f Que reconta.

2 recontador de noves Recitador de notícies i relats exemplars, sagrats i profans, que actuava entre públics diversos, majorment populars.

->recontar

■recontar

[de contar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Narrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recontar

GERUNDI: recontant

PARTICIPI: recontat, recontada, recontats, recontades

INDICATIU PRESENT: reconto, recontes, reconta, recontem, reconteu, reconten

INDICATIU IMPERFET: recontava, recontaves, recontava, recontàvem, recontàveu, recontaven

INDICATIU PASSAT: recontí, recontares, recontà, recontàrem, recontàreu, recontaren

INDICATIU FUTUR: recontaré, recontaràs, recontarà, recontarem, recontareu, recontaran

INDICATIU CONDICIONAL: recontaria, recontaries, recontaria, recontaríem, recontaríeu, recontarien

SUBJUNTIU PRESENT: reconti, recontis, reconti, recontem, reconteu, recontin

SUBJUNTIU IMPERFET: recontés, recontessis, recontés, recontéssim, recontéssiu, recontessin

IMPERATIU: reconta, reconti, recontem, reconteu, recontin

->reconvenció

■reconvenció

Part. sil.: re_con_ven_ci_ó

[de reconvenir; 1a FONT: 1272, CTort.]

f DR 1 Acció de reconvenir.

2 Càrrec o demanda amb què hom reconvé.

->reconvencional

■reconvencional

Part. sil.: re_con_ven_ci_o_nal

[de reconvenció]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la reconvenció.

2 Que constitueix o conté reconvenció.

->reconvenir

■reconvenir

[de convenir; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr DR Reclamar una persona contra una altra que l’ha demandada, convertint-se de demandada en demandant, per tal de destruir o restringir els efectes de la demanda inicial.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconvenir

GERUNDI: reconvenint

PARTICIPI: reconvingut, reconvinguda, reconvinguts, reconvingudes

INDICATIU PRESENT: reconvinc, reconvens, reconvé, reconvenim, reconveniu, reconvenen

INDICATIU IMPERFET: reconvenia, reconvenies, reconvenia, reconveníem, reconveníeu, reconvenien

INDICATIU PASSAT: reconvinguí, reconvingueres, reconvingué, reconvinguérem, reconvinguéreu, reconvingueren

INDICATIU FUTUR: reconvindré, reconvindràs, reconvindrà, reconvindrem, reconvindreu, reconvindran

INDICATIU CONDICIONAL: reconvindria, reconvindries, reconvindria, reconvindríem, reconvindríeu, reconvindrien

SUBJUNTIU PRESENT: reconvingui, reconvinguis, reconvingui, reconvinguem, reconvingueu, reconvinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: reconvingués, reconvinguessis, reconvingués, reconvinguéssim, reconvinguéssiu, reconvinguessin

IMPERATIU: reconvén, reconvingui, reconvinguem, reconveniu, reconvinguin

->reconversió

■reconversió

Part. sil.: re_con_ver_si_ó

[de reconvertir]

f 1 Acció de reconvertir.

2 Adscripció a una nova activitat professional. La reconversió dels obrers metal·lúrgics.

3 ECON 1 Procés a través del qual l’estructura productiva d’un estat, o d’un sector econòmic concret, s’adapta a una nova tecnologia, a un nou context social, etc.

2 Procés tendent a reconstruir una situació anterior, com ara el pas d’una economia de guerra a una economia de pau.

->reconvertir

■reconvertir

[de convertir]

v tr 1 Tornar a convertir.

2 Sotmetre a una reconversió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reconvertir

GERUNDI: reconvertint

PARTICIPI: reconvertit, reconvertida, reconvertits, reconvertides

INDICATIU PRESENT: reconverteixo, reconverteixes, reconverteix, reconvertim, reconvertiu, reconverteixen

INDICATIU IMPERFET: reconvertia, reconverties, reconvertia, reconvertíem, reconvertíeu, reconvertien

INDICATIU PASSAT: reconvertí, reconvertires, reconvertí, reconvertírem, reconvertíreu, reconvertiren

INDICATIU FUTUR: reconvertiré, reconvertiràs, reconvertirà, reconvertirem, reconvertireu, reconvertiran

INDICATIU CONDICIONAL: reconvertiria, reconvertiries, reconvertiria, reconvertiríem, reconvertiríeu, reconvertirien

SUBJUNTIU PRESENT: reconverteixi, reconverteixis, reconverteixi, reconvertim, reconvertiu, reconverteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reconvertís, reconvertissis, reconvertís, reconvertíssim, reconvertíssiu, reconvertissin

IMPERATIU: reconverteix, reconverteixi, reconvertim, reconvertiu, reconverteixin

->recopa

recopa

f col·loq ESPORT Nom amb què és conegut, en alguns esports, el torneig de la copa d’Europa de campions de copa.

->recopilació

■recopilació

Part. sil.: re_co_pi_la_ci_ó

[de recopilar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Compilació.

->recopilador

■recopilador -a

adj i m i f compilador 1.

->recopilar

■recopilar

[variant ant. de compilar; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr Compilar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recopilar

GERUNDI: recopilant

PARTICIPI: recopilat, recopilada, recopilats, recopilades

INDICATIU PRESENT: recopilo, recopiles, recopila, recopilem, recopileu, recopilen

INDICATIU IMPERFET: recopilava, recopilaves, recopilava, recopilàvem, recopilàveu, recopilaven

INDICATIU PASSAT: recopilí, recopilares, recopilà, recopilàrem, recopilàreu, recopilaren

INDICATIU FUTUR: recopilaré, recopilaràs, recopilarà, recopilarem, recopilareu, recopilaran

INDICATIU CONDICIONAL: recopilaria, recopilaries, recopilaria, recopilaríem, recopilaríeu, recopilarien

SUBJUNTIU PRESENT: recopili, recopilis, recopili, recopilem, recopileu, recopilin

SUBJUNTIU IMPERFET: recopilés, recopilessis, recopilés, recopiléssim, recopiléssiu, recopilessin

IMPERATIU: recopila, recopili, recopilem, recopileu, recopilin

->recopilatori

recopilatori -òria

adj i m Que conté una recopilació de materials diversos. Disc recopilatori.

->recorbar

■recorbar

[de corbar]

v tr Corbar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recorbar

GERUNDI: recorbant

PARTICIPI: recorbat, recorbada, recorbats, recorbades

INDICATIU PRESENT: recorbo, recorbes, recorba, recorbem, recorbeu, recorben

INDICATIU IMPERFET: recorbava, recorbaves, recorbava, recorbàvem, recorbàveu, recorbaven

INDICATIU PASSAT: recorbí, recorbares, recorbà, recorbàrem, recorbàreu, recorbaren

INDICATIU FUTUR: recorbaré, recorbaràs, recorbarà, recorbarem, recorbareu, recorbaran

INDICATIU CONDICIONAL: recorbaria, recorbaries, recorbaria, recorbaríem, recorbaríeu, recorbarien

SUBJUNTIU PRESENT: recorbi, recorbis, recorbi, recorbem, recorbeu, recorbin

SUBJUNTIU IMPERFET: recorbés, recorbessis, recorbés, recorbéssim, recorbéssiu, recorbessin

IMPERATIU: recorba, recorbi, recorbem, recorbeu, recorbin

->record

■record

[de recordar; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

m 1 1 El fet de recordar una cosa passada. Perdre el record d’un fet. Tenir-ne record.

2 La cosa que hom recorda. Els seus records d’infantesa.

3 pl LIT Memòries. Escriure, algú, els seus records.

4 PSIC Manifestació de l’esperit que reconstrueix el passat fent-lo viure a través del present.

2 Objecte que hom guarda per recordar algú o alguna cosa. Aquest rellotge és un record del meu oncle.

3 pl Salutacions d’un absent a una tercera persona o de part d’una tercera persona. Records a la teva tia! Records de la meva germana.

->rècord

■rècord

[de l’angl. record, i aquest, del fr. record, der. de recorder ‘recordar, enregistrar’]

1 m ESPORT 1 Resultat obtingut en una prova esportiva, constatat oficialment, i que supera tots els anteriors del mateix gènere i en condicions idèntiques. Aconseguir un rècord. Detenir un rècord.

2 batre un rècord Obtenir un resultat millor que el que constituïa aquest rècord.

2 1 m Quantitat mai no assolida anteriorment. Un rècord de visitants.

2 adj inv No assolit anteriorment. Enguany l’empresa ha aconseguit uns beneficis rècord.

3 en un temps rècord En molt poc temps.

->recordable

■recordable

[de recordar; 1a FONT: 1441]

adj Que pot ésser recordat o és digne d’ésser recordat.

->recordació

■recordació

Part. sil.: re_cor_da_ci_ó

[del ll. recordatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1378]

f Acció de recordar.

->recordador

■recordador -a

[de recordar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj i m i f Que recorda.

->recordança

■recordança

[del ll. td. recordantia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f 1 Commemoració. Celebraren una festa en recordança d’aquell fet.

2 Cosa destinada a fer recordar; record. Li donà el mocador per recordança.

->recordar

■recordar

[del ll. recordari, íd., der. de cor, cordis ‘cor’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v 1 tr Representar-se en la ment alguna cosa passada. Recordar algú els anys de la seva infantesa. Recordar un fet, una data.

2 tr Fer venir a la memòria d’algú alguna cosa, fer-la-hi present. Li he hagut de recordar que ens ho havia promès. Aquesta plana recorda l’Empordà.

3 pron Venir a la memòria, tenir present en la ment, no oblidar. Em vas prometre que vindries: no te’n recordes? Mai no et recordes de res. Ja t’has recordat de treure la clau del pany?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recordar

GERUNDI: recordant

PARTICIPI: recordat, recordada, recordats, recordades

INDICATIU PRESENT: recordo, recordes, recorda, recordem, recordeu, recorden

INDICATIU IMPERFET: recordava, recordaves, recordava, recordàvem, recordàveu, recordaven

INDICATIU PASSAT: recordí, recordares, recordà, recordàrem, recordàreu, recordaren

INDICATIU FUTUR: recordaré, recordaràs, recordarà, recordarem, recordareu, recordaran

INDICATIU CONDICIONAL: recordaria, recordaries, recordaria, recordaríem, recordaríeu, recordarien

SUBJUNTIU PRESENT: recordi, recordis, recordi, recordem, recordeu, recordin

SUBJUNTIU IMPERFET: recordés, recordessis, recordés, recordéssim, recordéssiu, recordessin

IMPERATIU: recorda, recordi, recordem, recordeu, recordin

->recordatiu

■recordatiu -iva

Part. sil.: re_cor_da_tiu

[del b. ll. recordativus, -a, -um, íd.]

adj Commemoratiu.

->recordatori

■recordatori -òria

[del b. ll. recordatorium, íd.]

1 adj Que fa recordar, que serveix per a recordar. Una nota recordatòria.

2 m Mitjà o objecte emprat per a fer recordar alguna cosa.

3 m Estampa impresa que hom distribueix, com a record, als assistents a determinats actes religiosos.

4 m DR PROC Ofici que a instància d’una part és enviat pel jutge quan un altre demana el compliment d’un suplicatori o d’un exhort.

->recordista

■recordista

[de rècord]

m i f ESPORT Esportista que bat o deté un rècord en una especialitat.

->recorregir

■recorregir

[de corregir]

v tr Corregir de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recorregir

GERUNDI: recorregint

PARTICIPI: recorregit, recorregida, recorregits, recorregides

INDICATIU PRESENT: recorregeixo, recorregeixes, recorregeix, recorregim, recorregiu, recorregeixen

INDICATIU IMPERFET: recorregia, recorregies, recorregia, recorregíem, recorregíeu, recorregien

INDICATIU PASSAT: recorregí, recorregires, recorregí, recorregírem, recorregíreu, recorregiren

INDICATIU FUTUR: recorregiré, recorregiràs, recorregirà, recorregirem, recorregireu, recorregiran

INDICATIU CONDICIONAL: recorregiria, recorregiries, recorregiria, recorregiríem, recorregiríeu, recorregirien

SUBJUNTIU PRESENT: recorregeixi, recorregeixis, recorregeixi, recorregim, recorregiu, recorregeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: recorregís, recorregissis, recorregís, recorregíssim, recorregíssiu, recorregissin

IMPERATIU: recorregeix, recorregeixi, recorregim, recorregiu, recorregeixin

->recorregut

■recorregut

[de recórrer]

m 1 Trajecte o espai recorregut.

2 MAT Abast d’una funció; rang.

3 recorregut lliure mitjà FÍS En el desplaçament d’una partícula a través d’un medi natural, distància mitjana que recorre entre dos xocs consecutius contra les altres partícules que formen el medi.

->recórrer

■recórrer

[del ll. recurrĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 intr 1 Anar a demanar un ajut, una informació, a algú. En moments de necessitat, recorria sempre al seu padrí.

2 Emprar com a mitjà alguna cosa, especialment a manca d’una altra. Van recórrer a un remei heroic.

3 DR PROC Acudir a un jutge, a una autoritat, amb una demanda o petició.

4 esp DR PROC Interposar un recurs davant una instància superior contra una resolució dictada per un òrgan administratiu o judicial inferior. L’entitat ha recorregut al tribunal suprem contra aquesta sentència.

2 tr 1 Fer un trajecte determinat. Van recórrer en mitja hora els quaranta quilòmetres que mancaven.

2 Repassar una cosa d’un cap a l’altre, especialment per veure els punts on cal fixar l’atenció, fer modificacions, etc. He recorregut tot el llibre, full per full.

3 TIPOG En una composició tipogràfica, passar lletres d’una línia a l’altra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recórrer

GERUNDI: recorrent

PARTICIPI: recorregut, recorreguda, recorreguts, recorregudes

INDICATIU PRESENT: recorro, recorres, recorre, recorrem, recorreu, recorren

INDICATIU IMPERFET: recorria, recorries, recorria, recorríem, recorríeu, recorrien

INDICATIU PASSAT: recorreguí, recorregueres, recorregué, recorreguérem, recorreguéreu, recorregueren

INDICATIU FUTUR: recorreré, recorreràs, recorrerà, recorrerem, recorrereu, recorreran

INDICATIU CONDICIONAL: recorreria, recorreries, recorreria, recorreríem, recorreríeu, recorrerien

SUBJUNTIU PRESENT: recorri, recorris, recorri, recorrem, recorreu, recorrin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): recorri, recorris, recorri, recorreguem, recorregueu, recorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: recorregués, recorreguessis, recorregués, recorreguéssim, recorreguéssiu, recorreguessin

IMPERATIU: recorre, recorri, recorrem, recorreu, recorrin

IMPERATIU (alternatiu): recorre, recorri, recorreguem, recorreu, recorrin

->recós

recós -osa

[de recar]

adj Que té recança.

->recosir

■recosir

[de cosir]

v [pr ind sing 2 recuses, 3 recús; imper sing 2 recús] tr Cosir de nou allò que s’ha descosit. Recosir la vora dels pantalons.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recosir

GERUNDI: recosint

PARTICIPI: recosit, recosida, recosits, recosides

INDICATIU PRESENT: recuso, recuses, recús, recosim, recosiu, recusen

INDICATIU IMPERFET: recosia, recosies, recosia, recosíem, recosíeu, recosien

INDICATIU PASSAT: recosí, recosires, recosí, recosírem, recosíreu, recosiren

INDICATIU FUTUR: recosiré, recosiràs, recosirà, recosirem, recosireu, recosiran

INDICATIU CONDICIONAL: recosiria, recosiries, recosiria, recosiríem, recosiríeu, recosirien

SUBJUNTIU PRESENT: recusi, recusis, recusi, recosim, recosiu, recusin

SUBJUNTIU IMPERFET: recosís, recosissis, recosís, recosíssim, recosíssiu, recosissin

IMPERATIU: recús, recusi, recosim, recosiu, recusin

->recot

recot

m DR PEN Pena pecuniària aplicada a Andorra als infractors de les disposicions vigents que dins els vuit dies següents no efectuen el pagament de la multa dita cot de la terra i cot de parròquia.

->recotxa

recotxa

f AGR Al País Valencià, la quarta part d’una fila.

->recoure

■recoure

Part. sil.: re_cou_re

[de coure^2; 1a FONT: 1397]

[p p recuit -a] v tr 1 Tornar a coure.

2 Coure excessivament una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recoure

GERUNDI: recoent

PARTICIPI: recuit, recuita, recuits, recuites

INDICATIU PRESENT: recoc, recous, recou, recoem, recoeu, recouen

INDICATIU IMPERFET: recoïa, recoïes, recoïa, recoíem, recoíeu, recoïen

INDICATIU PASSAT: recoguí, recogueres, recogué, recoguérem, recoguéreu, recogueren

INDICATIU FUTUR: recouré, recouràs, recourà, recourem, recoureu, recouran

INDICATIU CONDICIONAL: recouria, recouries, recouria, recouríem, recouríeu, recourien

SUBJUNTIU PRESENT: recogui, recoguis, recogui, recoguem, recogueu, recoguin

SUBJUNTIU IMPERFET: recogués, recoguessis, recogués, recoguéssim, recoguéssiu, recoguessin

IMPERATIU: recou, recogui, recoguem, recoeu, recoguin

->recreable

■recreable

Part. sil.: re_cre_a_ble

[de recrear^2]

adj Susceptible d’ésser creat de nou.

->recreació^1

■recreació^1

Part. sil.: re_cre_a_ci_ó

[del ll. recreatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de recrear o recrear-se;

2 l’efecte.

2 Allò que serveix per a recrear.

3 1 Esbarjo.

2 esp PEDAG Suspensió temporal de la classe per descansar o jugar.

->recreació^2

■recreació^2

Part. sil.: re_cre_a_ci_ó

[de creació]

f Nova creació.

->recrear^1

■recrear^1

Part. sil.: re_cre_ar

[del ll. recreare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Adelitar la vista, l’orella, l’ànim, etc., amb quelcom d’agradable. Un paisatge que recrea la vista.

2 pron 1 Descansar del treball amb algun entreteniment. A les hores lliures es recreava connectant-se a pàgines web.

2 Recrear-se amb una bella lectura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recrear

GERUNDI: recreant

PARTICIPI: recreat, recreada, recreats, recreades

INDICATIU PRESENT: recreo, recrees, recrea, recreem, recreeu, recreen

INDICATIU IMPERFET: recreava, recreaves, recreava, recreàvem, recreàveu, recreaven

INDICATIU PASSAT: recreí, recreares, recreà, recreàrem, recreàreu, recrearen

INDICATIU FUTUR: recrearé, recrearàs, recrearà, recrearem, recreareu, recrearan

INDICATIU CONDICIONAL: recrearia, recrearies, recrearia, recrearíem, recrearíeu, recrearien

SUBJUNTIU PRESENT: recreï, recreïs, recreï, recreem, recreeu, recreïn

SUBJUNTIU IMPERFET: recreés, recreessis, recreés, recreéssim, recreéssiu, recreessin

IMPERATIU: recrea, recreï, recreem, recreeu, recreïn

->recrear^2

■recrear^2

Part. sil.: re_cre_ar

[de crear]

v tr Crear de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recrear

GERUNDI: recreant

PARTICIPI: recreat, recreada, recreats, recreades

INDICATIU PRESENT: recreo, recrees, recrea, recreem, recreeu, recreen

INDICATIU IMPERFET: recreava, recreaves, recreava, recreàvem, recreàveu, recreaven

INDICATIU PASSAT: recreí, recreares, recreà, recreàrem, recreàreu, recrearen

INDICATIU FUTUR: recrearé, recrearàs, recrearà, recrearem, recreareu, recrearan

INDICATIU CONDICIONAL: recrearia, recrearies, recrearia, recrearíem, recrearíeu, recrearien

SUBJUNTIU PRESENT: recreï, recreïs, recreï, recreem, recreeu, recreïn

SUBJUNTIU IMPERFET: recreés, recreessis, recreés, recreéssim, recreéssiu, recreessin

IMPERATIU: recrea, recreï, recreem, recreeu, recreïn

->recreatiu

■recreatiu -iva

Part. sil.: re_cre_a_tiu

[de recrear^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que recrea, que té per objecte recrear. Una lectura recreativa.

2 societat recreativa Institució que té per finalitat la promoció i la pràctica d’activitats recreatives entre els seus membres.

->recreixement

■recreixement

Part. sil.: re_crei_xe_ment

[de recréixer]

m Acció de recréixer.

->recréixer

■recréixer

Part. sil.: re_créi_xer

[de créixer; 1a FONT: 1490, Tirant]

v intr Créixer de nou, especialment una part llevada o perduda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recréixer

GERUNDI: recreixent

PARTICIPI: recrescut, recrescuda, recrescuts, recrescudes

INDICATIU PRESENT: recreixo, recreixes, recreix, recreixem, recreixeu, recreixen

INDICATIU IMPERFET: recreixia, recreixies, recreixia, recreixíem, recreixíeu, recreixien

INDICATIU PASSAT: recreixí, recreixeres, recreixé, recreixérem, recreixéreu, recreixeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): recresquí, recresqueres, recresqué, recresquérem, recresquéreu, recresqueren

INDICATIU FUTUR: recreixeré, recreixeràs, recreixerà, recreixerem, recreixereu, recreixeran

INDICATIU CONDICIONAL: recreixeria, recreixeries, recreixeria, recreixeríem, recreixeríeu, recreixerien

SUBJUNTIU PRESENT: recreixi, recreixis, recreixi, recreixem, recreixeu, recreixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): recreixi, recreixis, recreixi, recresquem, recresqueu, recreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: recreixés, recreixessis, recreixés, recreixéssim, recreixéssiu, recreixessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): recresqués, recresquessis, recresqués, recresquéssim, recresquéssiu, recresquessin

IMPERATIU: recreix, recreixi, recreixem, recreixeu, recreixin

IMPERATIU (alternatiu): recreix, recreixi, recresquem, recreixeu, recreixin

->recremada

■recremada

[de recremar]

f 1 Acció de recremar o de recremar-se;

2 l’efecte.

->recremament

■recremament

[de recremar]

m Torrefacció excessiva.

->recremar

■recremar

[de cremar]

v tr Torrar amb excés.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recremar

GERUNDI: recremant

PARTICIPI: recremat, recremada, recremats, recremades

INDICATIU PRESENT: recremo, recremes, recrema, recremem, recremeu, recremen

INDICATIU IMPERFET: recremava, recremaves, recremava, recremàvem, recremàveu, recremaven

INDICATIU PASSAT: recremí, recremares, recremà, recremàrem, recremàreu, recremaren

INDICATIU FUTUR: recremaré, recremaràs, recremarà, recremarem, recremareu, recremaran

INDICATIU CONDICIONAL: recremaria, recremaries, recremaria, recremaríem, recremaríeu, recremarien

SUBJUNTIU PRESENT: recremi, recremis, recremi, recremem, recremeu, recremin

SUBJUNTIU IMPERFET: recremés, recremessis, recremés, recreméssim, recreméssiu, recremessin

IMPERATIU: recrema, recremi, recremem, recremeu, recremin

->recrement

■recrement

[del ll. recrementum, íd.]

m 1 Escòria.

2 FISIOL ANIM Producte de secreció corporal que és reabsorbit pel mateix cos.

->recrementici

■recrementici -ícia

[de recrement]

adj De la natura del recrement.

->recrementós

recrementós -osa

[de recrement]

adj Recrementici.

->recrescència

recrescència

Part. sil.: re_cres_cèn_ci_a

[formació culta analògica sobre la base del ll. recrescens, -ntis, participi pres. de recrescĕre ‘tornar a créixer’]

f FISIOL Reproducció d’una part llevada o perduda.

->recreuat

■recreuat -ada

Part. sil.: re_cre_uat

[de creuat]

adj HERÀLD Dit de la figura, principalment la creu, amb cadascun dels braços o extremitats acabats amb una creueta.

->recria

■recria

Part. sil.: re_cri_a

[de recriar]

f AGR i RAM 1 Acció de recriar;

2 l’efecte.

->recriar

■recriar

Part. sil.: re_cri_ar

[de criar]

v tr AGR i RAM Continuar la cria d’un animal, donant-li nous elements de vida i de força per al seu complet desenvolupament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recriar

GERUNDI: recriant

PARTICIPI: recriat, recriada, recriats, recriades

INDICATIU PRESENT: recrio, recries, recria, recriem, recrieu, recrien

INDICATIU IMPERFET: recriava, recriaves, recriava, recriàvem, recriàveu, recriaven

INDICATIU PASSAT: recrií, recriares, recrià, recriàrem, recriàreu, recriaren

INDICATIU FUTUR: recriaré, recriaràs, recriarà, recriarem, recriareu, recriaran

INDICATIU CONDICIONAL: recriaria, recriaries, recriaria, recriaríem, recriaríeu, recriarien

SUBJUNTIU PRESENT: recriï, recriïs, recriï, recriem, recrieu, recriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: recriés, recriessis, recriés, recriéssim, recriéssiu, recriessin

IMPERATIU: recria, recriï, recriem, recrieu, recriïn

->recriminable

■recriminable

[de recriminar]

adj Que pot ésser recriminat.

->recriminació

■recriminació

Part. sil.: re_cri_mi_na_ci_ó

[de recriminar; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 1 Acció de recriminar.

2 Paraules amb les quals hom recrimina.

2 DR Acció de respondre a càrrecs o acusacions amb altres càrrecs o acusacions.

->recriminador

■recriminador -a

[de recriminar]

adj i m i f Que recrimina.

->recriminar

■recriminar

[de crim; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr 1 Respondre amb retrets als retrets d’altri.

2 DR Respondre a càrrecs i a acusacions amb unes altres acusacions o amb uns altres càrrecs.

2 1 tr Fer retret a algú de les seves males accions. Li vaig recriminar que hagués pres decisions sense consultar-les a ningú.

2 pron Fer-se mútuament retrets. Es recriminaven la seva falta de lleialtat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recriminar

GERUNDI: recriminant

PARTICIPI: recriminat, recriminada, recriminats, recriminades

INDICATIU PRESENT: recrimino, recrimines, recrimina, recriminem, recrimineu, recriminen

INDICATIU IMPERFET: recriminava, recriminaves, recriminava, recriminàvem, recriminàveu, recriminaven

INDICATIU PASSAT: recriminí, recriminares, recriminà, recriminàrem, recriminàreu, recriminaren

INDICATIU FUTUR: recriminaré, recriminaràs, recriminarà, recriminarem, recriminareu, recriminaran

INDICATIU CONDICIONAL: recriminaria, recriminaries, recriminaria, recriminaríem, recriminaríeu, recriminarien

SUBJUNTIU PRESENT: recrimini, recriminis, recrimini, recriminem, recrimineu, recriminin

SUBJUNTIU IMPERFET: recriminés, recriminessis, recriminés, recriminéssim, recriminéssiu, recriminessin

IMPERATIU: recrimina, recrimini, recriminem, recrimineu, recriminin

->recriminatori

■recriminatori -òria

[de recriminar]

adj 1 Que serveix per a recriminar.

2 Que enclou una recriminació.

->recristal·lització

■recristal·lització

Part. sil.: re_cris_tal_lit_za_ci_ó

f 1 1 Acció de recristal·litzar;

2 l’efecte.

2 CRISTAL·L Formació d’una nova cristal·lització en el si d’una roca.

3 METAL·L Procés de formació de nous cristalls, iniciat en alguns punts d’un metall o d’un aliatge deformat en fred, que acaba per absorbir els cristalls existents abans de la deformació i de l’inici del procés.

4 QUÍM Mètode de purificació de composts cristal·lins consistent en la dissolució d’aquests en solvents apropiats calents per tal que, en refredar-se, subministrin una forma cristal·lina més pura.

->recristal·litzar

■recristal·litzar

v 1 intr Tornar a cristal·litzar.

2 tr Fer que una substància torni a cristal·litzar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recristal·litzar

GERUNDI: recristal·litzant

PARTICIPI: recristal·litzat, recristal·litzada, recristal·litzats, recristal·litzades

INDICATIU PRESENT: recristal·litzo, recristal·litzes, recristal·litza, recristal·litzem, recristal·litzeu, recristal·litzen

INDICATIU IMPERFET: recristal·litzava, recristal·litzaves, recristal·litzava, recristal·litzàvem, recristal·litzàveu, recristal·litzaven

INDICATIU PASSAT: recristal·litzí, recristal·litzares, recristal·litzà, recristal·litzàrem, recristal·litzàreu, recristal·litzaren

INDICATIU FUTUR: recristal·litzaré, recristal·litzaràs, recristal·litzarà, recristal·litzarem, recristal·litzareu, recristal·litzaran

INDICATIU CONDICIONAL: recristal·litzaria, recristal·litzaries, recristal·litzaria, recristal·litzaríem, recristal·litzaríeu, recristal·litzarien

SUBJUNTIU PRESENT: recristal·litzi, recristal·litzis, recristal·litzi, recristal·litzem, recristal·litzeu, recristal·litzin

SUBJUNTIU IMPERFET: recristal·litzés, recristal·litzessis, recristal·litzés, recristal·litzéssim, recristal·litzéssiu, recristal·litzessin

IMPERATIU: recristal·litza, recristal·litzi, recristal·litzem, recristal·litzeu, recristal·litzin

->recruada

■recruada

Part. sil.: re_cru_a_da

[de recruar]

f Recrudescència.

->recruar

■recruar

Part. sil.: re_cru_ar

[de cru; 1a FONT: s. XV]

v intr Prendre nou increment un mal físic o moral, agreujar-se de nou. El perill de la pluja àcida recrua amb l’efecte hivernacle.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: recruar

GERUNDI: recruant

PARTICIPI: recruat, recruada, recruats, recruades

INDICATIU PRESENT: recruo, recrues, recrua, recruem, recrueu, recruen

INDICATIU IMPERFET: recruava, recruaves, recruava, recruàvem, recruàveu, recruaven

INDICATIU PASSAT: recruí, recruares, recruà, recruàrem, recruàreu, recruaren

INDICATIU FUTUR: recruaré, recruaràs, recruarà, recruarem, recruareu, recruaran

INDICATIU CONDICIONAL: recruaria, recruaries, recruaria, recruaríem, recruaríeu, recruarien

SUBJUNTIU PRESENT: recruï, recruïs, recruï, recruem, recrueu, recruïn

SUBJUNTIU IMPERFET: recrués, recruessis, recrués, recruéssim, recruéssiu, recruessin

IMPERATIU: recrua, recruï, recruem, recrueu, recruïn

->recrudescència

■recrudescència

Part. sil.: re_cru_des_cèn_ci_a

[de recrudescent]

f 1 1 Acció de recruar;

2 l’efecte.

2 PAT Nou increment d’un símptoma o d’una malaltia després d’una remissió temporal però sense que hi hagi hagut convalescència.

->recrudescent

■recrudescent

[del ll. recrudescens, -ntis, participi pres. de recrudescĕre ‘revifar-se’; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Que recrua o s’agreuja.

->rect-

■rect-

1 Forma prefixada del mot llatí rectus, -a, -um, que significa ‘recte’, ‘dret’. Ex.: rectangle.

2 Forma prefixada del mot llatí rectus ‘recte’, que denota connexió o relació amb l’intestí recte. Ex.: rectitis.

->rectal

■rectal

[de recte]

adj 1 ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent al recte.

2 Situat a la regió del recte.

2 via rectal MED Via d’administració que consisteix a introduir el medicament en el recte, passat l’esfínter anal, pel fet d’ésser una zona molt vascularitzada on té lloc l’absorció.

->rectament

■rectament

[de recte; 1a FONT: 1560]

adv Amb rectitud.

->rectangle

■rectangle

[del b. ll. rectangŭlus, i aquest, del ll. td. rectiangŭlus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

GEOM 1 adj rectangular 1.

2 adj Dit del triangle que té un angle recte.

3 adj Dit del trapezi que té dos angles rectes.

4 m Paral·lelogram que té els quatre angles rectes.

->rectangular

■rectangular

[de rectangle; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj GEOM 1 Que té un o més angles rectes.

2 Que té la figura d’un rectangle. Cara rectangular.

3 Que té per base un rectangle. Piràmide rectangular.

4 coordenades rectangulars Coordenades basades en un sistema els eixos del qual són perpendiculars entre ells.

->recte

■recte -a

[del ll. rectus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XVII, Boades]

1 1 adj Dret, no corbat. Un camí recte.

2 adv De dret. Continua recte.

2 adj Dit d’una persona que no es desvia del deure, de la justícia. Un jutge recte.

3 m ANAT ANIM 1 Nom donat a l’última part del tub digestiu dels vertebrats, que acaba en l’anus o bé en la cloaca.

2 Segment terminal de l’intestí gros de l’home, de trajecte més o menys rectilini, situat a continuació del sigmoide i que es prolonga fins a l’orifici de l’anus.

3 p ext Últim tram del tub digestiu d’alguns invertebrats, com els mol·luscs i els insectes.

4 GEOM 1 adj rectilini 1.

2 adj Que té l’eix, les arestes laterals, perpendiculars a la base. Cilindre recte. Prisma recte.

3 f Línia que en l’espai ordinari dóna la distància més curta entre dos punts; la imatge material més simple és la donada per un cordill tibant. En realitat aquesta imatge correspon millor a un segment o tros de recta.

4 línia recta Recta.

5 recta impròpia Recta, situada a l’infinit, que resulta de la intersecció de dos plans paral·lels.

6 recta isòtropa Recta del pla o de l’espai complex que satisfà la condició d’ésser perpendicular a ella mateixa.

7 recta pròpia Recta que resulta de la intersecció de dos plans no paral·lels.

8 recta real Conjunt de tots els nombres reals, juntament amb llur representació en una recta graduada.

5 cas recte GRAM Dit del cas nominatiu, propi del subjecte de l’oració, en oposició a cas oblic, qualsevol altre de la declinació.

6 múscul recte ANAT ANIM Múscul de fibres paral·leles al pla de simetria del cos, com ara els de la cuixa, l’abdomen o l’ull.

7 sentit recte LING Significat primitiu d’un mot, no figurat o translatici.

->reflexió

■reflexió

Part. sil.: re_fle_xi_ó

[del ll. reflexio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 1 Acció de reflectir o de reflectir-se;

2 l’efecte.

2 1 Acció de reflexionar. Obrar sense reflexió.

2 Pensament, judici, etc., resultat de la reflexió. Aquesta reflexió em féu desistir del meu propòsit. L’obra és un recull de reflexions.

3 FILOS i PSIC Operació mitjançant la qual la ment fa atenció als propis actes de coneixement, i àdhuc al jo o subjecte que els sustenta, i no al contingut d’aquests mateixos actes.

3 CRISTAL·L Obtenció de la figura simètrica d’una de donada amb relació a un pla que hom pren com a element de simetria.

4 FÍS Modificació de la trajectòria d’una partícula, d’un raig o del front d’una ona quan incideix sobre una superfície límit del medi per on es mouen.

5 GEOM Simetria respecte a un pla o a una recta.

6 coeficient de reflexió MEC QUÀNT En mecànica quàntica, probabilitat que té una partícula d’ésser reflectida per una barrera de potencial el nivell d’energia de la qual és superior al de la partícula.

7 factor de reflexió LUM Relació entre el flux lluminós reflectit per un cos, un objecte, una superfície, etc., i el flux incident.

8 reflexió acústica ACÚST Fenomen consistent en el fet que quan un objecte s’interposa en l’àmbit de l’energia torna cap al medi original i una altra part és absorbida i transmesa per l’objecte.

9 reflexió total ÒPT Fenomen pel qual quan una ona passa d’un medi més refringent a un altre de menys refringent hi ha un angle d’incidència màxim tal, que tots els raigs que incideixen amb un angle més gran que aquest no passen al segon medi, sinó que són reflectits un altre cop cap al medi d’on procedeixen.

->reflexionar

■reflexionar

Part. sil.: re_fle_xi_o_nar

[de reflexió]

v 1 1 tr Pensar (una cosa) detingudament, aprofundint-la. Reflexiona-ho bé i veuràs que no ho has de fer.

2 abs Ho has fet sense reflexionar.

2 intr Considerar detingudament, pensar profundament. Reflexionar sobre les causes de les migracions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reflexionar

GERUNDI: reflexionant

PARTICIPI: reflexionat, reflexionada, reflexionats, reflexionades

INDICATIU PRESENT: reflexiono, reflexiones, reflexiona, reflexionem, reflexioneu, reflexionen

INDICATIU IMPERFET: reflexionava, reflexionaves, reflexionava, reflexionàvem, reflexionàveu, reflexionaven

INDICATIU PASSAT: reflexioní, reflexionares, reflexionà, reflexionàrem, reflexionàreu, reflexionaren

INDICATIU FUTUR: reflexionaré, reflexionaràs, reflexionarà, reflexionarem, reflexionareu, reflexionaran

INDICATIU CONDICIONAL: reflexionaria, reflexionaries, reflexionaria, reflexionaríem, reflexionaríeu, reflexionarien

SUBJUNTIU PRESENT: reflexioni, reflexionis, reflexioni, reflexionem, reflexioneu, reflexionin

SUBJUNTIU IMPERFET: reflexionés, reflexionessis, reflexionés, reflexionéssim, reflexionéssiu, reflexionessin

IMPERATIU: reflexiona, reflexioni, reflexionem, reflexioneu, reflexionin

->reflexiu

■reflexiu -iva

Part. sil.: re_fle_xiu

[del b. ll. reflexivus, -a, -um, íd.]

adj 1 Dit d’una persona que sol obrar o parlar amb reflexió. És un home molt reflexiu.

2 FILOS i PSIC Relatiu o pertanyent a la reflexió.

3 GRAM 1 Dit del verb que expressa una acció que recau en el mateix subjecte. Ex.: El nen ja es renta tot sol.

2 Dit del pronom personal que substitueix com a complement directe o indirecte la persona que fa de subjecte d’un verb reflexiu. Ex.: Els rics es donen tots els gustos.

4 relació reflexiva MAT Relació binària R que compleix que, per a tot element a del conjunt A en el qual és definida, a R a.

->reflexivament

■reflexivament

[de reflexiu; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adv Amb reflexió.

->reflexivitat

■reflexivitat

[de reflexiu]

f Qualitat de reflexiu.

->reflexo-

■reflexo-

Forma prefixada del mot llatí reflexus, -a, -um, que significa ‘reflectit’, ‘reflex’. Ex.: reflexologia.

->reflexogen

■reflexogen -ògena

[de reflexo- i -gen]

adj FISIOL ANIM 1 Que provoca l’aparició d’un reflex.

2 zona reflexògena Regió l’estimulació de la qual desencadena un reflex.

->reflexologia

■reflexologia

Part. sil.: re_fle_xo_lo_gi_a

f PSIC Corrent de la psicologia iniciat al començament del segle XX que intenta d’explicar el comportament a partir del funcionament del sistema nerviós, tot considerant que la conducta pot ésser reduïda a diversos actes reflexos i a diferents mecanismes cerebrals.

->reflexoteràpia

■reflexoteràpia

Part. sil.: re_fle_xo_te_rà_pi_a

f PSIC i TERAP Utilització terapèutica dels reflexos condicionats.

->reflorida

■reflorida

[de reflorir]

f Refloriment.

->refloriment

■refloriment

[de reflorir]

m 1 Acció de reflorir;

2 l’efecte.

->reflorir

■reflorir

[de florir]

v intr Florir de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reflorir

GERUNDI: reflorint

PARTICIPI: reflorit, reflorida, reflorits, reflorides

INDICATIU PRESENT: refloreixo, refloreixes, refloreix, reflorim, refloriu, refloreixen

INDICATIU IMPERFET: refloria, reflories, refloria, refloríem, refloríeu, reflorien

INDICATIU PASSAT: reflorí, reflorires, reflorí, reflorírem, refloríreu, refloriren

INDICATIU FUTUR: refloriré, refloriràs, reflorirà, reflorirem, reflorireu, refloriran

INDICATIU CONDICIONAL: refloriria, refloriries, refloriria, refloriríem, refloriríeu, refloririen

SUBJUNTIU PRESENT: refloreixi, refloreixis, refloreixi, reflorim, refloriu, refloreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reflorís, reflorissis, reflorís, refloríssim, refloríssiu, reflorissin

IMPERATIU: refloreix, refloreixi, reflorim, refloriu, refloreixin

->reflotar

reflotar

[de flotar]

v tr 1 Fer tornar a flotar. Reflotar una barca.

2 fig Reflotar una empresa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reflotar

GERUNDI: reflotant

PARTICIPI: reflotat, reflotada, reflotats, reflotades

INDICATIU PRESENT: refloto, reflotes, reflota, reflotem, refloteu, refloten

INDICATIU IMPERFET: reflotava, reflotaves, reflotava, reflotàvem, reflotàveu, reflotaven

INDICATIU PASSAT: reflotí, reflotares, reflotà, reflotàrem, reflotàreu, reflotaren

INDICATIU FUTUR: reflotaré, reflotaràs, reflotarà, reflotarem, reflotareu, reflotaran

INDICATIU CONDICIONAL: reflotaria, reflotaries, reflotaria, reflotaríem, reflotaríeu, reflotarien

SUBJUNTIU PRESENT: refloti, reflotis, refloti, reflotem, refloteu, reflotin

SUBJUNTIU IMPERFET: reflotés, reflotessis, reflotés, reflotéssim, reflotéssiu, reflotessin

IMPERATIU: reflota, refloti, reflotem, refloteu, reflotin

->refluent

■refluent

Part. sil.: re_flu_ent

[del ll. refluens, -ntis, participi pres. de refluĕre ‘refluir’]

adj Que reflueix.

->refluir

■refluir

Part. sil.: re_flu_ir

[del ll. refluĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr Tornar endarrere, en direcció contrària, un líquid que es movia en una direcció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refluir

GERUNDI: refluint

PARTICIPI: refluït, refluïda, refluïts, refluïdes

INDICATIU PRESENT: reflueixo, reflueixes, reflueix, refluïm, refluïu, reflueixen

INDICATIU IMPERFET: refluïa, refluïes, refluïa, refluíem, refluíeu, refluïen

INDICATIU PASSAT: refluí, refluïres, refluí, refluírem, refluíreu, refluïren

INDICATIU FUTUR: refluiré, refluiràs, refluirà, refluirem, refluireu, refluiran

INDICATIU CONDICIONAL: refluiria, refluiries, refluiria, refluiríem, refluiríeu, refluirien

SUBJUNTIU PRESENT: reflueixi, reflueixis, reflueixi, refluïm, refluïu, reflueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: refluís, refluïssis, refluís, refluíssim, refluíssiu, refluïssin

IMPERATIU: reflueix, reflueixi, refluïm, refluïu, reflueixin

->reflux

■reflux

[del ll. refluxus, -a, -um, part. de refluĕre ‘refluir’; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

m 1 1 Moviment d’un líquid que reflueix.

2 OCEANOG Moviment descendent de la marea, dit també marea sortint.

2 INDÚST En una instal·lació de destil·lació, part de la fracció evaporada que es condensa i torna a l’estat líquid.

3 PAT 1 Pas d’un líquid per un conducte natural en sentit oposat al fisiològic. Reflux gastroesofàgic.

2 reflux hepatojugular Turgescència de les venes jugulars externes per la compressió lenta i metòdica del fetge.

4 QUÍM Operació consistent en l’ebullició d’un líquid en un recipient, generalment un matràs, de tal manera que els vapors, en condensar-se en un refrigerant convenientment acoblat a la part superior del sistema, reflueixin.

->refocil·lació

■refocil·lació

Part. sil.: re_fo_cil_la_ci_ó

[del ll. refocillatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de refocil·lar o de refocil·lar-se;

2 l’efecte.

->refocil·lar

■refocil·lar

[del ll. refocillare, íd.; 1a FONT: 1487]

v 1 tr Alegrar, recrear, sobretot donant calor o vigor. Refocil·len els infants amb contalles alegres.

2 pron Sentir-se satisfet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refocil·lar

GERUNDI: refocil·lant

PARTICIPI: refocil·lat, refocil·lada, refocil·lats, refocil·lades

INDICATIU PRESENT: refocil·lo, refocil·les, refocil·la, refocil·lem, refocil·leu, refocil·len

INDICATIU IMPERFET: refocil·lava, refocil·laves, refocil·lava, refocil·làvem, refocil·làveu, refocil·laven

INDICATIU PASSAT: refocil·lí, refocil·lares, refocil·là, refocil·làrem, refocil·làreu, refocil·laren

INDICATIU FUTUR: refocil·laré, refocil·laràs, refocil·larà, refocil·larem, refocil·lareu, refocil·laran

INDICATIU CONDICIONAL: refocil·laria, refocil·laries, refocil·laria, refocil·laríem, refocil·laríeu, refocil·larien

SUBJUNTIU PRESENT: refocil·li, refocil·lis, refocil·li, refocil·lem, refocil·leu, refocil·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: refocil·lés, refocil·lessis, refocil·lés, refocil·léssim, refocil·léssiu, refocil·lessin

IMPERATIU: refocil·la, refocil·li, refocil·lem, refocil·leu, refocil·lin

->refonamentar

■refonamentar

[de fonamentar]

v tr Tornar a fonamentar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refonamentar

GERUNDI: refonamentant

PARTICIPI: refonamentat, refonamentada, refonamentats, refonamentades

INDICATIU PRESENT: refonamento, refonamentes, refonamenta, refonamentem, refonamenteu, refonamenten

INDICATIU IMPERFET: refonamentava, refonamentaves, refonamentava, refonamentàvem, refonamentàveu, refonamentaven

INDICATIU PASSAT: refonamentí, refonamentares, refonamentà, refonamentàrem, refonamentàreu, refonamentaren

INDICATIU FUTUR: refonamentaré, refonamentaràs, refonamentarà, refonamentarem, refonamentareu, refonamentaran

INDICATIU CONDICIONAL: refonamentaria, refonamentaries, refonamentaria, refonamentaríem, refonamentaríeu, refonamentarien

SUBJUNTIU PRESENT: refonamenti, refonamentis, refonamenti, refonamentem, refonamenteu, refonamentin

SUBJUNTIU IMPERFET: refonamentés, refonamentessis, refonamentés, refonamentéssim, refonamentéssiu, refonamentessin

IMPERATIU: refonamenta, refonamenti, refonamentem, refonamenteu, refonamentin

->refondre

■refondre

[del ll. refundĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v tr 1 Tornar a fondre (un metall, cera, etc). Van refondre l’anell d’or.

2 fig Refer enterament (una obra literària, científica, etc.), donant-li nova forma i disposició. Si vols publicar la tesi doctoral, has de refondre-la i fer-la més amena.

3 CONSTR i FUST Eliminar, allisar, (les parts sobreres resultants de tota mena d’encolades o d’aplacats).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refondre

GERUNDI: refonent

PARTICIPI: refós, refosa, refosos, refoses

INDICATIU PRESENT: refonc, refons, refon, refonem, refoneu, refonen

INDICATIU IMPERFET: refonia, refonies, refonia, refoníem, refoníeu, refonien

INDICATIU PASSAT: refonguí, refongueres, refongué, refonguérem, refonguéreu, refongueren

INDICATIU FUTUR: refondré, refondràs, refondrà, refondrem, refondreu, refondran

INDICATIU CONDICIONAL: refondria, refondries, refondria, refondríem, refondríeu, refondrien

SUBJUNTIU PRESENT: refongui, refonguis, refongui, refonguem, refongueu, refonguin

SUBJUNTIU IMPERFET: refongués, refonguessis, refongués, refonguéssim, refonguéssiu, refonguessin

IMPERATIU: refon, refongui, refonguem, refoneu, refonguin

->refonologització

■refonologització

Part. sil.: re_fo_no_lo_git_za_ci_ó

f FON Procés diacrònic també anomenat transfonologització que consisteix en un canvi de trets distintius dins una entitat fonemàtica.

->reforç

■reforç

[de reforçar; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

m 1 1 Acció de reforçar;

2 l’efecte.

2 Allò que serveix per a reforçar.

3 Pedaç o afegit que hom cus a un vestit per a reforçar-lo.

4 Gruix més gran que hom dóna a un objecte, a una peça, en les parts en les quals ha de suportar un esforç més gran, per tal d’augmentar-ne la resistència.

5 [sovint en pl] Grup de persones que hom afegeix a una tropa, a un equip de treball o esportiu, etc., per augmentar-ne la força o l’eficàcia. Envieu-nos reforços.

6 ADOB Clot o tina en el qual les pells i els cuirs són sotmesos a pressió per tal d’aplanar-los i donar-los consistència.

7 OFIC i TECNOL Peça que hom aplica contra una altra de gastada o poc forta, per tal d’augmentar-ne la resistència.

8 PALEOG i TIPOG Engruiximent dels traços de les lletres a les puntes.

9 PSIC Dins la tècnica d’adquisició d’un reflex condicionat, modificació de la força de connexió entre un estímul i una resposta mitjançant la presentació d’un estímul adequat, anomenat agent reforçador.

->reforçador

■reforçador -a

adj i m Que reforça. Bany reforçador. Pantalla reforçadora.

->reforçament

■reforçament

[de reforçar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció de reforçar.

->reforçant

■reforçant

[de reforçar]

1 adj Que reforça.

2 adj i m FARM Dit del medicament emprat per a augmentar les forces debilitades a causa d’una malaltia o degudes a una alimentació o situació anormals.

->reforçar

■reforçar

[de força^1; 1a FONT: 1284]

v 1 tr 1 Fer més fort. Reforçar els petges d’una taula. Reforçar una esquadra amb dos nous cuirassats.

2 Donar noves forces, envigorir. Reforçar una persona convalescent amb una alimentació adequada.

3 ADOB Posar els cuirs i les pells en el reforç per tal d’anar-los aplanant per pressió i donar-los consistència.

4 OFIC i TECNOL Fer una peça, un objecte, més fort, assegurant-lo, protegint-lo, amb un reforç.

2 pron Recobrar la força. El malalt va reforçant-se cada dia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reforçar

GERUNDI: reforçant

PARTICIPI: reforçat, reforçada, reforçats, reforçades

INDICATIU PRESENT: reforço, reforces, reforça, reforcem, reforceu, reforcen

INDICATIU IMPERFET: reforçava, reforçaves, reforçava, reforçàvem, reforçàveu, reforçaven

INDICATIU PASSAT: reforcí, reforçares, reforçà, reforçàrem, reforçàreu, reforçaren

INDICATIU FUTUR: reforçaré, reforçaràs, reforçarà, reforçarem, reforçareu, reforçaran

INDICATIU CONDICIONAL: reforçaria, reforçaries, reforçaria, reforçaríem, reforçaríeu, reforçarien

SUBJUNTIU PRESENT: reforci, reforcis, reforci, reforcem, reforceu, reforcin

SUBJUNTIU IMPERFET: reforcés, reforcessis, reforcés, reforcéssim, reforcéssiu, reforcessin

IMPERATIU: reforça, reforci, reforcem, reforceu, reforcin

->reforestació

■reforestació

Part. sil.: re_fo_res_ta_ci_ó

[de reforestar]

f 1 Recomposició dels boscs mitjançant la plantació d’arbres.

2 Fet de plantar arbres en quantitat en un ambient que tradicionalment no n’ha tingut.

->reforestar

■reforestar

[de forest]

v tr Repoblar d’arbres un desboscat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reforestar

GERUNDI: reforestant

PARTICIPI: reforestat, reforestada, reforestats, reforestades

INDICATIU PRESENT: reforesto, reforestes, reforesta, reforestem, reforesteu, reforesten

INDICATIU IMPERFET: reforestava, reforestaves, reforestava, reforestàvem, reforestàveu, reforestaven

INDICATIU PASSAT: reforestí, reforestares, reforestà, reforestàrem, reforestàreu, reforestaren

INDICATIU FUTUR: reforestaré, reforestaràs, reforestarà, reforestarem, reforestareu, reforestaran

INDICATIU CONDICIONAL: reforestaria, reforestaries, reforestaria, reforestaríem, reforestaríeu, reforestarien

SUBJUNTIU PRESENT: reforesti, reforestis, reforesti, reforestem, reforesteu, reforestin

SUBJUNTIU IMPERFET: reforestés, reforestessis, reforestés, reforestéssim, reforestéssiu, reforestessin

IMPERATIU: reforesta, reforesti, reforestem, reforesteu, reforestin

->reforjar

■reforjar

[de forjar]

v tr Forjar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reforjar

GERUNDI: reforjant

PARTICIPI: reforjat, reforjada, reforjats, reforjades

INDICATIU PRESENT: reforjo, reforges, reforja, reforgem, reforgeu, reforgen

INDICATIU IMPERFET: reforjava, reforjaves, reforjava, reforjàvem, reforjàveu, reforjaven

INDICATIU PASSAT: reforgí, reforjares, reforjà, reforjàrem, reforjàreu, reforjaren

INDICATIU FUTUR: reforjaré, reforjaràs, reforjarà, reforjarem, reforjareu, reforjaran

INDICATIU CONDICIONAL: reforjaria, reforjaries, reforjaria, reforjaríem, reforjaríeu, reforjarien

SUBJUNTIU PRESENT: reforgi, reforgis, reforgi, reforgem, reforgeu, reforgin

SUBJUNTIU IMPERFET: reforgés, reforgessis, reforgés, reforgéssim, reforgéssiu, reforgessin

IMPERATIU: reforja, reforgi, reforgem, reforgeu, reforgin

->reforma

■reforma

[de reformar; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 1 Acció de reformar o de reformar-se;

2 l’efecte. Fer reformes en una casa.

2 CATOL 1 Mitigació d’una regla religiosa excessivament rígida.

2 Restabliment de l’antiga o primitiva observança.

3 [en majúscula] abs HIST i CRIST Conjunt d’innovacions, de canvis profunds, en la vida de la societat, de l’Església, especialment dels segles XV-XVII, a Europa, que és a l’origen de les Esglésies protestants i de la Contrareforma.

4 recurs de reforma DR PROC En un procés penal, demanda adreçada al jutge d’instrucció amb vista a reexaminar i revocar una resolució.

5 reforma fiscal (o tributària) ECON i POLÍT Modificació profunda del sistema impositiu estatal, o local, és a dir, del marc i el contingut de les lleis tributàries.

->reformabilitat

■reformabilitat

[de reformable]

f Qualitat de reformable.

->reformable

■reformable

[del ll. reformabĭlis, íd.]

adj Que pot ésser reformat.

->reformació

■reformació

Part. sil.: re_for_ma_ci_ó

[del ll. reformatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f Acció de reformar; reforma.

->reformador

■reformador -a

[del ll. reformator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj i m i f Que reforma.

2 m HIST Oficial reial el càrrec del qual anava generalment inherent al de governador, nomenat en circumstàncies difícils i amb poders excepcionals com a lloctinent del rei.

->reformar

■reformar

[del ll. reformare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

v tr 1 Tornar a formar. Volen reformar la banda de cantaires trenta anys després.

2 Fer modificacions en una cosa donant-li una nova forma, una nova disposició, etc., amb l’intent de millorar-la. Reformar els estatuts d’una societat. Reformar l’ensenyament.

3 CRIST, CATOL i HIST Dur a terme una reforma.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reformar

GERUNDI: reformant

PARTICIPI: reformat, reformada, reformats, reformades

INDICATIU PRESENT: reformo, reformes, reforma, reformem, reformeu, reformen

INDICATIU IMPERFET: reformava, reformaves, reformava, reformàvem, reformàveu, reformaven

INDICATIU PASSAT: reformí, reformares, reformà, reformàrem, reformàreu, reformaren

INDICATIU FUTUR: reformaré, reformaràs, reformarà, reformarem, reformareu, reformaran

INDICATIU CONDICIONAL: reformaria, reformaries, reformaria, reformaríem, reformaríeu, reformarien

SUBJUNTIU PRESENT: reformi, reformis, reformi, reformem, reformeu, reformin

SUBJUNTIU IMPERFET: reformés, reformessis, reformés, reforméssim, reforméssiu, reformessin

IMPERATIU: reforma, reformi, reformem, reformeu, reformin

->reformat

reformat -ada

[del ll. reformatus, -a, -um, íd.]

1 adj Modificat per mitjà d’una reforma.

2 adj i m i f CATOL Dit dels ordes religiosos que observen una regla renovada respecte a l’antiga o que han retornat a una observança més estricta de la regla.

3 PROTEST 1 adj Relatiu o pertanyent a la Reforma.

2 m i f Membre de la Reforma o d’una església reformada.

3 església reformada HIST Cadascuna de les comunitats calvinistes desenvolupades al continent europeu i a llurs missions.

->reformatació

reformatació

Part. sil.: re_for_ma_ta_ci_ó

f INFORM 1 Acció de reformatar;

2 l’efecte.

->reformatar

reformatar

v tr INFORM Tornar a formatar (un suport informàtic).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reformatar

GERUNDI: reformatant

PARTICIPI: reformatat, reformatada, reformatats, reformatades

INDICATIU PRESENT: reformato, reformates, reformata, reformatem, reformateu, reformaten

INDICATIU IMPERFET: reformatava, reformataves, reformatava, reformatàvem, reformatàveu, reformataven

INDICATIU PASSAT: reformatí, reformatares, reformatà, reformatàrem, reformatàreu, reformataren

INDICATIU FUTUR: reformataré, reformataràs, reformatarà, reformatarem, reformatareu, reformataran

INDICATIU CONDICIONAL: reformataria, reformataries, reformataria, reformataríem, reformataríeu, reformatarien

SUBJUNTIU PRESENT: reformati, reformatis, reformati, reformatem, reformateu, reformatin

SUBJUNTIU IMPERFET: reformatés, reformatessis, reformatés, reformatéssim, reformatéssiu, reformatessin

IMPERATIU: reformata, reformati, reformatem, reformateu, reformatin

->reformatori

■reformatori -òria

[de reformar; 1a FONT: 1888, DLab.]

1 adj Apte a reformar.

2 m DR PEN Establiment on són acollits menors amb conductes delictives amb vista a la seva readaptació a la societat.

->reformisme

■reformisme

[de reforma]

m HIST i POLÍT Actitud política segons la qual la transformació d’una societat, d’un règim o d’un sistema socioeconòmic pot realitzar-se dins el marc de les institucions existents, mitjançant reformes legislatives successives i sense recórrer a la revolució.

->reformista

■reformista

[de reforma]

1 adj Relatiu o pertanyent al reformisme.

2 m i f Partidari del reformisme.

->refosa

■refosa

[de refondre]

f 1 Acció de refondre;

2 l’efecte.

->refracció

■refracció

Part. sil.: re_frac_ci_ó

Cp. difracció

[del b. ll. refractio, -ōnis ‘retorn, inversió’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 FÍS Modificació de la trajectòria d’un raig o del front d’una ona quan travessa una superfície que limita dos medis diferents.

2 LING Evolució d’un fonema que es descompon en dos.

3 ÒPT 1 índex de refracció Per a un medi material, nombre adimensional nc/v, on c és la velocitat de les ones electromagnètiques (llum en el buit), i v la velocitat d’aquestes en el medi material considerat.

2 refracció doble Fenomen de refracció que es produeix quan la llum incideix sobre cristalls anisòtrops en direccions diferents de la de l’eix òptic.

4 índex de refracció ALIM En l’anàlisi d’aliments, paràmetre determinat amb el refractòmetre d’Abbé i emprat per a l’estimació de la concentració de solucions de sucres i la identificació de greixos.

5 refracció acústica ACÚST Fenomen consistent en la variació de la direcció de propagació d’una ona sonora, en passar d’un medi a un altre, deguda a la distinta velocitat de propagació del so en els dos medis.

6 refracció astronòmica ASTR Refracció que sofreixen els raigs lluminosos que provenen dels astres en travessar l’atmosfera.

->refractar

■refractar

[de l’angl. to refract, ll. refractus, participi de refringĕre ‘reflectir’, der. de frangĕre ‘trencar’]

v FÍS 1 tr Produir una refracció.

2 pron Ésser un raig, o una ona, refractat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refractar

GERUNDI: refractant

PARTICIPI: refractat, refractada, refractats, refractades

INDICATIU PRESENT: refracto, refractes, refracta, refractem, refracteu, refracten

INDICATIU IMPERFET: refractava, refractaves, refractava, refractàvem, refractàveu, refractaven

INDICATIU PASSAT: refractí, refractares, refractà, refractàrem, refractàreu, refractaren

INDICATIU FUTUR: refractaré, refractaràs, refractarà, refractarem, refractareu, refractaran

INDICATIU CONDICIONAL: refractaria, refractaries, refractaria, refractaríem, refractaríeu, refractarien

SUBJUNTIU PRESENT: refracti, refractis, refracti, refractem, refracteu, refractin

SUBJUNTIU IMPERFET: refractés, refractessis, refractés, refractéssim, refractéssiu, refractessin

IMPERATIU: refracta, refracti, refractem, refracteu, refractin

->refractari

■refractari -ària

[del ll. refractarius, -a, -um ‘disputador’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Dit d’una persona que no se sotmet a una autoritat, a una regla, que es resisteix a acceptar unes idees, una opinió, un costum, etc. Refractari a les ordres donades. Refractari a tota reforma.

2 QUÍM INORG i QUÍM IND 1 adj Dit de diversos materials d’estructura no metàl·lica destinats a suportar temperatures elevades.

2 m Element, peça, etc., fabricat amb materials refractaris.

3 m esp Maó refractari.

3 adj MED 1 Resistent al tractament habitual.

2 Resistent a l’estimulació, especialment la muscular i la nerviosa.

3 període refractari Període breu de relaxament d’un múscul durant el qual l’estimulació no aconsegueix d’excitar-lo o només ho assoleix dèbilment.

->refractat

refractat -ada

[de refractar]

adj FÍS Dit del raig o de l’ona que han sofert una refracció.

->refracte

■refracte -a

[del ll. refractus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj FÍS Refractat.

->refractiu

■refractiu -iva

Part. sil.: re_frac_tiu

[del ll. refractivus, -a, -um, íd.]

adj FÍS 1 Que és capaç de refractar un raig o una ona.

2 Dit de la superfície de separació de dos medis de diferent índex de refracció.

->refractivitat

■refractivitat

[de refractiu]

f FÍS Propietat d’ésser refractiu.

->refractòmetre

■refractòmetre

[del radical del ll. refractio, -ōnis ‘refracció’ i -metre]

m METROL i ÒPT Aparell destinat a mesurar l’índex de refracció d’un medi material.

->refrangibilitat

■refrangibilitat

[de refrangible]

f FÍS Qualitat de refrangible.

->refrangible

■refrangible

[de l’angl. refrangible, mot creat per Newton el 1673, del ll. popular refrangĕre per refringĕre, der. de frangĕre ‘trencar’]

adj FÍS Que pot ésser refractat.

->refrany

■refrany

[del cat. ant. refrànyer, ll. popular refrangĕre, refet sobre el ll. cl. refringĕre, d’on també l’oc. ant. refrànher ‘consolar; repetir; modular’ i refranh ‘tornada’, que també degué influir en el cat; 1a FONT: 1490, Tirant]

m 1 POÈTICA En l’antiga poesia catalana, i avui especialment com a mot tècnic, resposta, represa o recoble d’una cançó.

2 Frase sentenciosa divulgada; proverbi.

->refranyer

■refranyer -a

[de refrany]

1 adj i m i f Amic de dir refranys.

2 m Recull de refranys.

->refrec

■refrec

[de refregar]

m 1 Refregada.

2 Frec reiterat.

->refredador

refredador

m Xampanyera.

->refredament

■refredament

[de refredar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de refredar o de refredar-se.

2 TECNOL Operació que consisteix a fer baixar la temperatura d’un cos, d’un aparell, d’una peça, etc., per tal d’evitar-ne un escalfament excessiu i perjudicial. El circuit hidràulic de refredament del motor.

->refredar

■refredar

[de fred; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Fer esdevenir fred, més fred. Refredar una beguda amb glaç.

2 fig Sovint l’absència refreda l’afecte.

3 deixar refredar (una cosa) No fer (una cosa) en el moment oportú.

2 pron 1 Esdevenir fred, més fred. L’aigua triga a refredar-se.

2 fig Refredar-se el fervor, l’entusiasme, el zel.

3 pron Repensar-se i desistir d’una cosa que hom tenia intenció de fer. Hi estava ben engrescat, però me n’he refredat.

4 pron PAT Agafar un refredat. Amb aquest corrent d’aire m’he ben refredat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refredar

GERUNDI: refredant

PARTICIPI: refredat, refredada, refredats, refredades

INDICATIU PRESENT: refredo, refredes, refreda, refredem, refredeu, refreden

INDICATIU IMPERFET: refredava, refredaves, refredava, refredàvem, refredàveu, refredaven

INDICATIU PASSAT: refredí, refredares, refredà, refredàrem, refredàreu, refredaren

INDICATIU FUTUR: refredaré, refredaràs, refredarà, refredarem, refredareu, refredaran

INDICATIU CONDICIONAL: refredaria, refredaries, refredaria, refredaríem, refredaríeu, refredarien

SUBJUNTIU PRESENT: refredi, refredis, refredi, refredem, refredeu, refredin

SUBJUNTIU IMPERFET: refredés, refredessis, refredés, refredéssim, refredéssiu, refredessin

IMPERATIU: refreda, refredi, refredem, refredeu, refredin

->refredat

■refredat

[de refredar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m PAT Afecció catarral de les vies respiratòries altes, de natura vírica o al·lèrgica, produïda per efecte del fred o de la humitat.

->refregada

■refregada

[de refregar; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 1 Acció de refregar;

2 l’efecte.

2 Senyal que deixa una refregada.

->refregament

■refregament

[de refregar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m Acció de refregar.

->refregar

■refregar

[de fregar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Tornar a fregar. Refreguem el terra, que no ha quedat prou net.

2 Fregar reiteradament. Perquè marxi la taca, hauràs de refregar força.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refregar

GERUNDI: refregant

PARTICIPI: refregat, refregada, refregats, refregades

INDICATIU PRESENT: refrego, refregues, refrega, refreguem, refregueu, refreguen

INDICATIU IMPERFET: refregava, refregaves, refregava, refregàvem, refregàveu, refregaven

INDICATIU PASSAT: refreguí, refregares, refregà, refregàrem, refregàreu, refregaren

INDICATIU FUTUR: refregaré, refregaràs, refregarà, refregarem, refregareu, refregaran

INDICATIU CONDICIONAL: refregaria, refregaries, refregaria, refregaríem, refregaríeu, refregarien

SUBJUNTIU PRESENT: refregui, refreguis, refregui, refreguem, refregueu, refreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: refregués, refreguessis, refregués, refreguéssim, refreguéssiu, refreguessin

IMPERATIU: refrega, refregui, refreguem, refregueu, refreguin

->refregir

■refregir

[de fregir]

v tr 1 Tornar a fregir. Refregeix el tall de carn, que ha quedat un xic cru.

2 Fregir excessivament. El peix està refregit: no es pot menjar!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refregir

GERUNDI: refregint

PARTICIPI: refregit, refregida, refregits, refregides

INDICATIU PRESENT: refregeixo, refregeixes, refregeix, refregim, refregiu, refregeixen

INDICATIU IMPERFET: refregia, refregies, refregia, refregíem, refregíeu, refregien

INDICATIU PASSAT: refregí, refregires, refregí, refregírem, refregíreu, refregiren

INDICATIU FUTUR: refregiré, refregiràs, refregirà, refregirem, refregireu, refregiran

INDICATIU CONDICIONAL: refregiria, refregiries, refregiria, refregiríem, refregiríeu, refregirien

SUBJUNTIU PRESENT: refregeixi, refregeixis, refregeixi, refregim, refregiu, refregeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: refregís, refregissis, refregís, refregíssim, refregíssiu, refregissin

IMPERATIU: refregeix, refregeixi, refregim, refregiu, refregeixin

->refrenable

■refrenable

[de refrenar]

adj Que pot ésser refrenat.

->refrenament

■refrenament

[de refrenar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de refrenar o de refrenar-se.

->refrenar

■refrenar

[del ll. refrenare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Posar fre.

2 fig 1 tr Reprimir. Refrenar les passions.

2 pron No es va poder refrenar i li va cantar les veritats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refrenar

GERUNDI: refrenant

PARTICIPI: refrenat, refrenada, refrenats, refrenades

INDICATIU PRESENT: refreno, refrenes, refrena, refrenem, refreneu, refrenen

INDICATIU IMPERFET: refrenava, refrenaves, refrenava, refrenàvem, refrenàveu, refrenaven

INDICATIU PASSAT: refrení, refrenares, refrenà, refrenàrem, refrenàreu, refrenaren

INDICATIU FUTUR: refrenaré, refrenaràs, refrenarà, refrenarem, refrenareu, refrenaran

INDICATIU CONDICIONAL: refrenaria, refrenaries, refrenaria, refrenaríem, refrenaríeu, refrenarien

SUBJUNTIU PRESENT: refreni, refrenis, refreni, refrenem, refreneu, refrenin

SUBJUNTIU IMPERFET: refrenés, refrenessis, refrenés, refrenéssim, refrenéssiu, refrenessin

IMPERATIU: refrena, refreni, refrenem, refreneu, refrenin

->refresc

■refresc

[de refrescar; 1a FONT: 1486]

m 1 Beguda refrescant.

2 esp Convit, a propòsit d’una festa familiar, d’una recepció, etc., en el qual hom serveix begudes, pastes, etc.

3 de refresc 1 Que serveix per a renovar o substituir una cosa quan comença a gastar-se.

2 ORG MIL Dit de la tropa no involucrada al combat i reservada per a prendre el lloc de la tropa ja desgastada.

->refrescada

■refrescada

[de refrescar]

f Acció de refrescar o de refrescar-se.

->refrescador

■refrescador -a

[de refrescar]

adj Que refresca.

->refrescament

■refrescament

[de refrescar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m Acció de refrescar o de refrescar-se.

->refrescant

■refrescant

[de refrescar]

adj 1 Que té la virtut de refrescar.

2 beguda refrescant (o simplement refrescant m) ALIM Designació genèrica de les begudes no alcohòliques, carbòniques o no, preparades amb aigua i alguns ingredients, com sucs i extrets de fruites o d’altres parts de plantes, essències, sucres i additius.

->refrescar

■refrescar

[de fresc; 1a FONT: 1274]

v 1 1 tr Fer esdevenir fresc, mitigar la calentor. Cal refrescar el vi. La pluja ha refrescat el temps.

2 tr Remullar amb aigua o un altre líquid fresc. Si té febre, refresqueu-li el front amb compreses ben xopes.

3 pron Esdevenir fresc. Així l’aigua es refrescarà més de pressa.

4 intr Minvar la calor. El temps ha refrescat.

2 1 intr ant Prendre una beguda refrescant.

2 tr Celebrar amb refresc; remullar. Això s’ha de refrescar.

3 tr fig 1 Donar a una cosa la seva frescor primitiva, renovar-la. Refrescar una pintura netejant-la.

2 refrescar la memòria (d’algú) Renovar-li el record de quelcom, fer-li present una cosa.

3 refrescar les idees Tornar a tenir-les presents.

4 1 tr Renovar, fer més viu.

2 intr Esdevenir més fort el vent. El llevant ha refrescat amb gran força.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refrescar

GERUNDI: refrescant

PARTICIPI: refrescat, refrescada, refrescats, refrescades

INDICATIU PRESENT: refresco, refresques, refresca, refresquem, refresqueu, refresquen

INDICATIU IMPERFET: refrescava, refrescaves, refrescava, refrescàvem, refrescàveu, refrescaven

INDICATIU PASSAT: refresquí, refrescares, refrescà, refrescàrem, refrescàreu, refrescaren

INDICATIU FUTUR: refrescaré, refrescaràs, refrescarà, refrescarem, refrescareu, refrescaran

INDICATIU CONDICIONAL: refrescaria, refrescaries, refrescaria, refrescaríem, refrescaríeu, refrescarien

SUBJUNTIU PRESENT: refresqui, refresquis, refresqui, refresquem, refresqueu, refresquin

SUBJUNTIU IMPERFET: refresqués, refresquessis, refresqués, refresquéssim, refresquéssiu, refresquessin

IMPERATIU: refresca, refresqui, refresquem, refresqueu, refresquin

->refrigeració

■refrigeració

Part. sil.: re_fri_ge_ra_ci_ó

[del ll. refrigeratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de refrigerar o de refrigerar-se;

2 l’efecte.

2 ALIM Procediment de conservació d’aliments que provoca la inhibició del creixement microbià i de les reaccions enzimàtiques, emprat quan hom vol aconseguir la conservació dels productes durant períodes de temps relativament curts.

3 REFRIG Producció i utilització de temperatures inferiors a les atmosfèriques normals.

->refrigerador

■refrigerador -a

[de refrigerar]

1 adj Que refrigera; refrigerant.

2 m REFRIG 1 Aparell per al refredament i la conservació de productes en el qual hom obté baixes temperatures mitjançant un sistema de refrigeració.

2 Aparell per a la refrigeració ambiental d’un local dotat d’un radiador, per on circula un líquid fred, i d’un ventilador, que impulsa l’aire del local a través del radiador.

->refrigerant

■refrigerant

[del ll. refrigerans, -ntis, part. pres. de refrigerare ‘refredar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 1 adj Que refrigera. Mescla refrigerant.

2 adj i m FARM Dit de l’element destinat a disminuir exteriorment la temperatura de la pell i contribuir així a l’acció antitèrmica d’altres medicaments.

2 m 1 TERMOT Fluid de característiques apropiades per a absorbir energia calorífica a un nivell determinat de temperatura i transportar-la a un nivell diferent.

2 agent refrigerant QUÍM i QUÍM IND Denominació genèrica de diversos agents, generalment líquids, de baix punt d’ebullició, que hom empra per a absorbir calor d’un medi mitjançant llur vaporització.

3 m 1 REFRIG Aparell que permet de refredar un medi o de condensar un vapor mitjançant la circulació d’un fluid fred.

2 QUÍM Aparell que serveix per a refredar el condensat obtingut en un muntatge destil·latori.

3 QUÍM Peça d’un muntatge de destil·lació o de reflux, en forma de tub, a l’interior del qual es condensa el vapor, i posteriorment es refreda el líquid condensat.

->refrigerar

■refrigerar

[del ll. refrigerare, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr REFRIG 1 Refredar mitjançant l’ús de màquines frigorífiques.

2 Sotmetre un producte, una matèria, a refrigeració.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refrigerar

GERUNDI: refrigerant

PARTICIPI: refrigerat, refrigerada, refrigerats, refrigerades

INDICATIU PRESENT: refrigero, refrigeres, refrigera, refrigerem, refrigereu, refrigeren

INDICATIU IMPERFET: refrigerava, refrigeraves, refrigerava, refrigeràvem, refrigeràveu, refrigeraven

INDICATIU PASSAT: refrigerí, refrigerares, refrigerà, refrigeràrem, refrigeràreu, refrigeraren

INDICATIU FUTUR: refrigeraré, refrigeraràs, refrigerarà, refrigerarem, refrigerareu, refrigeraran

INDICATIU CONDICIONAL: refrigeraria, refrigeraries, refrigeraria, refrigeraríem, refrigeraríeu, refrigerarien

SUBJUNTIU PRESENT: refrigeri, refrigeris, refrigeri, refrigerem, refrigereu, refrigerin

SUBJUNTIU IMPERFET: refrigerés, refrigeressis, refrigerés, refrigeréssim, refrigeréssiu, refrigeressin

IMPERATIU: refrigera, refrigeri, refrigerem, refrigereu, refrigerin

->refrigerat

refrigerat -ada

[del ll. refrigeratus, -a, -um, íd.]

adj ALIM Dit del producte alimentari sotmès a refrigeració.

->refrigeratiu

■refrigeratiu -iva

Part. sil.: re_fri_ge_ra_tiu

[del ll. refrigerativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que té la virtut de refrigerar.

->refrigeri

■refrigeri

[del ll. refrigerium, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 Alleujament que hom sent amb la frescor.

2 fig Alleujament d’una incomoditat, d’una molèstia.

3 1 Aliment lleuger que hom pren per reparar les forces.

2 LITÚRG i ARQUEOL Antic ritu funerari dels cristians de Roma consistent en la celebració d’un àpat prop de les tombes, els dies tercer, setè, trentè i aniversari d’un difunt.

->refringència

■refringència

Part. sil.: re_frin_gèn_ci_a

[de refringent]

f FÍS Refractivitat.

->refringent

■refringent

[del ll. refringens, -ntis, participi pres. de refringĕre ‘trencar, esquinçar’]

adj FÍS 1 Refractiu.

2 poder refringent Transmissivitat relativa a la refracció d’una ona que travessa la superfície de separació de dos medis.

->refringir

■refringir

[del ll. refringĕre ‘trencar, esquinçar; refractar’, der. de frangĕre ‘trencar’]

v tr i pron FÍS Refractar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refringir

GERUNDI: refringint

PARTICIPI: refringit, refringida, refringits, refringides

INDICATIU PRESENT: refringeixo, refringeixes, refringeix, refringim, refringiu, refringeixen

INDICATIU IMPERFET: refringia, refringies, refringia, refringíem, refringíeu, refringien

INDICATIU PASSAT: refringí, refringires, refringí, refringírem, refringíreu, refringiren

INDICATIU FUTUR: refringiré, refringiràs, refringirà, refringirem, refringireu, refringiran

INDICATIU CONDICIONAL: refringiria, refringiries, refringiria, refringiríem, refringiríeu, refringirien

SUBJUNTIU PRESENT: refringeixi, refringeixis, refringeixi, refringim, refringiu, refringeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: refringís, refringissis, refringís, refringíssim, refringíssiu, refringissin

IMPERATIU: refringeix, refringeixi, refringim, refringiu, refringeixin

->refugi

■refugi

[del ll. refugium, íd.; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

m 1 1 Protecció, auxili, que hom ofereix a una persona en perill o perseguida, per tal de posar-la en seguretat. Cercar, trobar, refugi. Un lloc de refugi.

2 fig Refugi dels pecadors.

2 Lloc o construcció on hom es recull per protegir-se d’algun perill, de la inclemència del temps, d’alguna persecució, etc.

3 Lloc o construcció que serveix per a recollir els animals, per tal de protegir-los d’algun perill o de la inclemència del temps.

4 CONSTR i EXCURS Edifici construït a muntanya per tal que els excursionistes, els alpinistes i altres persones que hi passen, puguin fer-hi nit, aixoplugar-s’hi, etc.

5 MIL 1 Trinxera, construcció subterrània, etc., feta o habilitada per a protegir-se dels bombardeigs.

2 refugi antiaeri Construcció adequada, destinada a protegir les persones dels efectes dels bombardeigs aeris, especialment subterrània, de formigó armat.

3 refugi antinuclear Construcció semblant a un refugi antiaeri però especialment equipada per a resistir els efectes d’un bombardeig nuclear.

6 TRÀNS Zona d’una calçada especialment senyalitzada i eventualment protegida en la qual els qui van a peu poden guardar-se del trànsit rodat.

->refugiar

■refugiar

Part. sil.: re_fu_gi_ar

[de refugi]

v 1 tr Donar refugi a algú. Els masovers van refugiar el pres que s’havia escapat. Han refugiat el teu amic en un graner.

2 pron Posar-se en un lloc on hom està en seguretat, trobar refugi. Ens vam refugiar en una cabana de pastors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refugiar

GERUNDI: refugiant

PARTICIPI: refugiat, refugiada, refugiats, refugiades

INDICATIU PRESENT: refugio, refugies, refugia, refugiem, refugieu, refugien

INDICATIU IMPERFET: refugiava, refugiaves, refugiava, refugiàvem, refugiàveu, refugiaven

INDICATIU PASSAT: refugií, refugiares, refugià, refugiàrem, refugiàreu, refugiaren

INDICATIU FUTUR: refugiaré, refugiaràs, refugiarà, refugiarem, refugiareu, refugiaran

INDICATIU CONDICIONAL: refugiaria, refugiaries, refugiaria, refugiaríem, refugiaríeu, refugiarien

SUBJUNTIU PRESENT: refugiï, refugiïs, refugiï, refugiem, refugieu, refugiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: refugiés, refugiessis, refugiés, refugiéssim, refugiéssiu, refugiessin

IMPERATIU: refugia, refugiï, refugiem, refugieu, refugiïn

->refugiat

■refugiat -ada

Part. sil.: re_fu_gi_at

[de refugiar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f DR INTERN Persona que, tot i pertànyer per ciutadania a un estat, n’ha hagut d’emigrar a conseqüència d’esdeveniments polítics i ha estat acollida en el territori d’un altre estat, sense poder gaudir dels mateixos drets que els autòctons.

->refulgència

■refulgència

Part. sil.: re_ful_gèn_ci_a

[del ll. refulgentia, íd.]

f Qualitat de refulgent.

->refulgent

■refulgent

[del ll. refulgens, -ntis, part. pres. de refulgĕre ‘refulgir’]

adj Resplendent, que llança una llum viva.

->refulgir

■refulgir

[del ll. refulgĕre, íd.]

v intr Resplendir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refulgir

GERUNDI: refulgint

PARTICIPI: refulgit, refulgida, refulgits, refulgides

INDICATIU PRESENT: refulgeixo, refulgeixes, refulgeix, refulgim, refulgiu, refulgeixen

INDICATIU IMPERFET: refulgia, refulgies, refulgia, refulgíem, refulgíeu, refulgien

INDICATIU PASSAT: refulgí, refulgires, refulgí, refulgírem, refulgíreu, refulgiren

INDICATIU FUTUR: refulgiré, refulgiràs, refulgirà, refulgirem, refulgireu, refulgiran

INDICATIU CONDICIONAL: refulgiria, refulgiries, refulgiria, refulgiríem, refulgiríeu, refulgirien

SUBJUNTIU PRESENT: refulgeixi, refulgeixis, refulgeixi, refulgim, refulgiu, refulgeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: refulgís, refulgissis, refulgís, refulgíssim, refulgíssiu, refulgissin

IMPERATIU: refulgeix, refulgeixi, refulgim, refulgiu, refulgeixin

->refús

■refús

[de refusar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m Acció de refusar o de refusar-se.

->refusable

■refusable

[de refusar]

adj Que pot ésser refusat.

->refusar

■refusar

Cp. rebutjar

[del ll. vg. *refusare, íd., der. de refusus, -a, -um, participi de refundĕre ‘vessar, espargir; rebutjar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Declinar d’acceptar alguna cosa. Ha refusat els diners que volien donar-li. Ell va refusar la mà de la princesa.

2 pron No consentir. Ens vam refusar a fer-ho.

3 tr ESPORT rebutjar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refusar

GERUNDI: refusant

PARTICIPI: refusat, refusada, refusats, refusades

INDICATIU PRESENT: refuso, refuses, refusa, refusem, refuseu, refusen

INDICATIU IMPERFET: refusava, refusaves, refusava, refusàvem, refusàveu, refusaven

INDICATIU PASSAT: refusí, refusares, refusà, refusàrem, refusàreu, refusaren

INDICATIU FUTUR: refusaré, refusaràs, refusarà, refusarem, refusareu, refusaran

INDICATIU CONDICIONAL: refusaria, refusaries, refusaria, refusaríem, refusaríeu, refusarien

SUBJUNTIU PRESENT: refusi, refusis, refusi, refusem, refuseu, refusin

SUBJUNTIU IMPERFET: refusés, refusessis, refusés, refuséssim, refuséssiu, refusessin

IMPERATIU: refusa, refusi, refusem, refuseu, refusin

->refusible

■refusible

[formació culta analògica sobre la base del ll. refusus, -a, -um, part. de refundĕre ‘refondre’]

adj Que pot ésser refós.

->refutabilitat

■refutabilitat

[de refutable]

f Qualitat de refutable.

->refutable

■refutable

[del ll. refutabĭlis, íd.]

adj Que pot ésser refutat.

->refutació

■refutació

Part. sil.: re_fu_ta_ci_ó

[del ll. refutatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de refutar.

2 1 Allò amb què hom refuta.

2 FILOS Argumentació mitjançant la qual hom intenta de desqualificar opinions o posicions oposades a la pròpia.

3 refutació aparent (o sofística) Sofisma.

3 RET Part d’un discurs en què hom respon a les objeccions.

->refutador

■refutador -a

[del ll. refutator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que refuta.

->refutar

■refutar

[del ll. refutare, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v tr Demostrar que (un argument, una objecció, una opinió o una teoria) és fals o erroni. Han refutat la versió que va donar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: refutar

GERUNDI: refutant

PARTICIPI: refutat, refutada, refutats, refutades

INDICATIU PRESENT: refuto, refutes, refuta, refutem, refuteu, refuten

INDICATIU IMPERFET: refutava, refutaves, refutava, refutàvem, refutàveu, refutaven

INDICATIU PASSAT: refutí, refutares, refutà, refutàrem, refutàreu, refutaren

INDICATIU FUTUR: refutaré, refutaràs, refutarà, refutarem, refutareu, refutaran

INDICATIU CONDICIONAL: refutaria, refutaries, refutaria, refutaríem, refutaríeu, refutarien

SUBJUNTIU PRESENT: refuti, refutis, refuti, refutem, refuteu, refutin

SUBJUNTIU IMPERFET: refutés, refutessis, refutés, refutéssim, refutéssiu, refutessin

IMPERATIU: refuta, refuti, refutem, refuteu, refutin

->refutatori

■refutatori -òria

[del ll. td. refutatorius, -a, -um, íd.]

adj Que serveix per a refutar.

->reg

■reg

Hom.: rec

[de regar; 1a FONT: 1369]

m 1 AGR Regatge, irrigació.

2 PEDOL Sòl mineral brut propi del desert, constituït per pedres, sovint cimentades per una crosta.

->reg.

reg.

abrev registre 1.

->rega

■rega

[del cèlt. *rĭcā ‘solc, pórca’, i aquest, de l’indoeuropeu prka, íd.; 1a FONT: 1174]

f 1 AGR Solc.

2 TÈXT Ratlla produïda a les mitges i en altres treballs de punt a conseqüència dels punts deixats que hom hi ha fet per tal de donar-los forma.

->regada

■regada

[de regar]

f AGR Operació de regar, especialment la que és feta d’una vegada.

->regadiu

■regadiu

Part. sil.: re_ga_diu

[de regar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m AGR Terreny de conreu que és regat.

->regador

■regador -a

[de regar; 1a FONT: 1393]

1 adj i m i f Que rega.

2 f Recipient portàtil a propòsit per a regar, que consisteix generalment en una caixa cilíndrica amb un broc a l’extrem d’un tub lateral.

3 f AGR Canal de regatge secundari.

4 f METROL Antiga mesura per a cabals d’aigua emprada al Principat de Catalunya.

5 regadora de Filipines ZOOL Porífer de l’ordre dels hexasteròfors, família dels euplectèl·lids (Euplectella aspergillum), amb esquelet silícic transparent format per espícules espiraliformes encaixades en forma cilíndrica.

->regal

■regal

[de regalar^1; 1a FONT: c. 1500]

m 1 Gust donat als sentits. Una noia regal dels ulls.

2 Present que hom fa a algú.

->regala

■regala

[d’origen incert, probablement extret regressivament de regaló, der. de galó^1, en l’accepció de ‘bordó o llenca de fusta que ressegueix la part exterior d’un vaixell’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f CONSTR NAV Fusta o passamà que constitueix la part superior de la borda d’una embarcació.

->regalada

■regalada

[de regalat]

Mot emprat en l’expressió a la regalada loc adv A tot plaer, amb tota comoditat. Viure a la regalada. Menjar, beure, a la regalada.

->regaladament

■regaladament

[de regalat]

adv A tot plaer, a la regalada.

->regalaix

■regalaix

Part. sil.: re_ga_laix

[del fr. régalage ‘reparació de les puntes o randes’, der. de régaler ‘reparar’, de re- i égaler ‘igualar’]

m TÈXT Encreuament del fil en les madeixes de seda.

->regalament

■regalament

[de regalar^1]

m Acció de regalar o de regalar-se; adelitament.

->regalar^1

■regalar^1

[del fr. régaler ‘fer festa a algú, festivar’, der. de galer ‘divertir-se’; 1a FONT: s. XVI]

v 1 1 tr Adelitar, causar plaer. Aquell espectacle regalava la vista dels espectadors.

2 pron Tractar-se bé, refinadament, regaladament.

2 tr Donar quelcom com a regal o present. Regalarem un llibre a l’àvia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regalar

GERUNDI: regalant

PARTICIPI: regalat, regalada, regalats, regalades

INDICATIU PRESENT: regalo, regales, regala, regalem, regaleu, regalen

INDICATIU IMPERFET: regalava, regalaves, regalava, regalàvem, regalàveu, regalaven

INDICATIU PASSAT: regalí, regalares, regalà, regalàrem, regalàreu, regalaren

INDICATIU FUTUR: regalaré, regalaràs, regalarà, regalarem, regalareu, regalaran

INDICATIU CONDICIONAL: regalaria, regalaries, regalaria, regalaríem, regalaríeu, regalarien

SUBJUNTIU PRESENT: regali, regalis, regali, regalem, regaleu, regalin

SUBJUNTIU IMPERFET: regalés, regalessis, regalés, regaléssim, regaléssiu, regalessin

IMPERATIU: regala, regali, regalem, regaleu, regalin

->regalar^2

■regalar^2

[del ll. vg. *recalare, der. de calare, i aquest, del gr. khaláō ‘deixar caure, afluixar’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v intr 1 Un objecte o un cos deixar córrer per la seva superfície o deixar caure a gotes o a raigs un líquid que el mulla, que se’n desprèn. Aquest càntir regala, per això fa l’aigua fresca. El camp regalava d’aigua. Aquestes espelmes regalen massa.

2 Córrer un líquid per una superfície cap avall. L’aigua que regalava per les parets. La suor li regalava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regalar

GERUNDI: regalant

PARTICIPI: regalat, regalada, regalats, regalades

INDICATIU PRESENT: regalo, regales, regala, regalem, regaleu, regalen

INDICATIU IMPERFET: regalava, regalaves, regalava, regalàvem, regalàveu, regalaven

INDICATIU PASSAT: regalí, regalares, regalà, regalàrem, regalàreu, regalaren

INDICATIU FUTUR: regalaré, regalaràs, regalarà, regalarem, regalareu, regalaran

INDICATIU CONDICIONAL: regalaria, regalaries, regalaria, regalaríem, regalaríeu, regalarien

SUBJUNTIU PRESENT: regali, regalis, regali, regalem, regaleu, regalin

SUBJUNTIU IMPERFET: regalés, regalessis, regalés, regaléssim, regaléssiu, regalessin

IMPERATIU: regala, regali, regalem, regaleu, regalin

->regalat

■regalat -ada

[de regalar^1]

adj 1 Dit d’una vida, un tracte, una situació, plena de comoditats, de plaers. Fer una vida regalada.

2 Que adelita els sentits; delitós.

3 Molt barat. He comprat unes sabates a un preu regalat.

->regalèssia

■regalèssia

Part. sil.: re_ga_lès_si_a

[metàtesi del ll. td. lĭquĭritĭa, i aquest, alteració del gr. glykýrriza, íd., comp. de glykýs ‘dolç’ i rhíza ‘arrel’; 1a FONT: 1386]

f BOT i FARM 1 Planta herbàcia perenne de la família de les papilionàcies (Glycyrrhiza glabra), de soca llenyosa i dolcenca, fulles imparipinnades, flors blaves o violàcies, fruits en llegum i d’arrel masticatòria i amb propietats pectorals.

2 regalèssia de muntanya Planta herbàcia perenne de la família de les papilionàcies (Trifolium alpinum), cespitosa, de fulles compostes, flors rosades o purpúries, oloroses, i fruits en llegum terminat en bec.

->regalia^1

■regalia^1

Part. sil.: re_ga_li_a

[del ll. regalia ‘coses reials’, pl. neutre de regalis, -e ‘reial’; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 HIST 1 Prerrogativa corresponent al sobirà en els seus dominis.

2 Cadascun dels drets que els sobirans europeus dels segles XVII i XVIII anaren adquirint en afers eclesiàstics gràcies a la política del regalisme.

2 fig Privilegi o excepció privativa o particular que té algú en alguna cosa.

3 Allò que sobre llur sou perceben els oficials en algunes oficines.

4 ECON cànon 4 3.

5 tabac de regalia Tabac de qualitat superior.

->regalia^2

■regalia^2

Part. sil.: re_ga_li_a

f MÚS Joc suau de la llengüeteria de l’orgue.

->regàlia

■regàlia

Part. sil.: re_gà_li_a

[de la mateixa etimologia que regalia amb variació d’accent més d’acord amb el ll. regalĭa]

f 1 Nissaga, família.

2 venir-ne de regàlia Venir-ne de mena.

->regalim

■regalim

[de regalar^2; 1a FONT: 1840]

m Filet de líquid que corre per la superfície d’un cos o d’un objecte que regala, del qual cau.

->regalimar

■regalimar

[de regalim; 1a FONT: c. 1883]

v intr Fer regalims un cos que regala, un líquid que regala. El raïm estava tan madur que, premut un xic, va regalimar. L’aigua regalimava paret avall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regalimar

GERUNDI: regalimant

PARTICIPI: regalimat, regalimada, regalimats, regalimades

INDICATIU PRESENT: regalimo, regalimes, regalima, regalimem, regalimeu, regalimen

INDICATIU IMPERFET: regalimava, regalimaves, regalimava, regalimàvem, regalimàveu, regalimaven

INDICATIU PASSAT: regalimí, regalimares, regalimà, regalimàrem, regalimàreu, regalimaren

INDICATIU FUTUR: regalimaré, regalimaràs, regalimarà, regalimarem, regalimareu, regalimaran

INDICATIU CONDICIONAL: regalimaria, regalimaries, regalimaria, regalimaríem, regalimaríeu, regalimarien

SUBJUNTIU PRESENT: regalimi, regalimis, regalimi, regalimem, regalimeu, regalimin

SUBJUNTIU IMPERFET: regalimés, regalimessis, regalimés, regaliméssim, regaliméssiu, regalimessin

IMPERATIU: regalima, regalimi, regalimem, regalimeu, regalimin

->regalimós

■regalimós -osa

[de regalim; 1a FONT: 1882]

adj Dit d’un cos o d’un objecte que regalima.

->regalisme

■regalisme

m HIST Nom donat a la política religiosa dels sobirans europeus durant els segles XVII i XVIII, que tenia per finalitat controlar l’acció de l’Església.

->regalíssia

■regalíssia

Part. sil.: re_ga_lís_si_a

[variant de regalèssia; 1a FONT: 1249]

f BOT Regalèssia.

->regalista

■regalista

1 adj Relatiu o pertanyent al regalisme.

2 m i f Partidari del regalisme.

->regall^1

■regall^1

[de rec]

m AGR Regueró.

->regall^2

regall^2

[de regallar]

m dial Regalim.

->regallar

regallar

[alteració de regalar per contaminació del mot connex galet/gallet i altres com gala/agalla]

v intr dial 1 regalar^2.

2 Regalimar.

->reganar

■reganar

v tr PESC Pescar amb fitora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reganar

GERUNDI: reganant

PARTICIPI: reganat, reganada, reganats, reganades

INDICATIU PRESENT: regano, reganes, regana, reganem, reganeu, reganen

INDICATIU IMPERFET: reganava, reganaves, reganava, reganàvem, reganàveu, reganaven

INDICATIU PASSAT: reganí, reganares, reganà, reganàrem, reganàreu, reganaren

INDICATIU FUTUR: reganaré, reganaràs, reganarà, reganarem, reganareu, reganaran

INDICATIU CONDICIONAL: reganaria, reganaries, reganaria, reganaríem, reganaríeu, reganarien

SUBJUNTIU PRESENT: regani, reganis, regani, reganem, reganeu, reganin

SUBJUNTIU IMPERFET: reganés, reganessis, reganés, reganéssim, reganéssiu, reganessin

IMPERATIU: regana, regani, reganem, reganeu, reganin

->regant

■regant

[de regar; 1a FONT: 1325]

m i f 1 AGR 1 Persona que rega.

2 Obrer encarregat especialment de regar els camps.

2 OFIC Persona que té per ofici el regatge dels carrers, dels arbres, etc., d’una població.

3 comunitat de regants AGR Associació de beneficiaris d’una séquia o d’un altre sistema col·lectiu de regatge.

->regany

■regany

[d’origen incert, segurament prové del ll. gannīre ‘grunyir, rondinar’, d’on derivà un ll. vg. *regannium ‘regany, acció d’ensenyar les dents grunyint’, i d’aquí *reganniare ‘reganyar’; 1a FONT: s. XIV]

m Paraules de reprovació amb què algú mostra que està malcontent, enfadat, etc.

->reganyador

■reganyador -a

[de reganyar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

adj i m i f Que reganya.

->reganyaire

■reganyaire

Part. sil.: re_ga_nyai_re

[de reganyar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f Inclinat a reganyar.

->reganyament

■reganyament

[de reganyar]

m Acció de reganyar.

->reganyar

■reganyar

[de regany; 1a FONT: c. 1200]

v 1 tr Mostrar les dents, un gos o altra bèstia, com amenaçant de mossegar. El gos reganyava les dents perquè no ens coneixia.

2 tr Mostrar les corbes d’una part del cos posant-les al descobert, estrenyent la roba que les cobreix, traient-les enfora. Qui no reganyava una natja reganyava una cama.

3 intr Mostrar d’estar enfadat, malcontent, etc., amb paraules de reny, amb retrets, etc. És una vella insuportable: tot el dia reganya.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reganyar

GERUNDI: reganyant

PARTICIPI: reganyat, reganyada, reganyats, reganyades

INDICATIU PRESENT: reganyo, reganyes, reganya, reganyem, reganyeu, reganyen

INDICATIU IMPERFET: reganyava, reganyaves, reganyava, reganyàvem, reganyàveu, reganyaven

INDICATIU PASSAT: reganyí, reganyares, reganyà, reganyàrem, reganyàreu, reganyaren

INDICATIU FUTUR: reganyaré, reganyaràs, reganyarà, reganyarem, reganyareu, reganyaran

INDICATIU CONDICIONAL: reganyaria, reganyaries, reganyaria, reganyaríem, reganyaríeu, reganyarien

SUBJUNTIU PRESENT: reganyi, reganyis, reganyi, reganyem, reganyeu, reganyin

SUBJUNTIU IMPERFET: reganyés, reganyessis, reganyés, reganyéssim, reganyéssiu, reganyessin

IMPERATIU: reganya, reganyi, reganyem, reganyeu, reganyin

->reganyol

■reganyol

[potser d’un encreuament entre reganyar i *recargol, de recargolar; 1a FONT: s. XVII]

m Rínxol.

->reganyós

■reganyós -osa

[de regany; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Dit de la persona que té el costum de reganyar. Una vella reganyosa.

->regar

■regar

[del ll. rigare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Espargir, vessar, aigua sobre la superfície d’una terra (per fornir-li la humitat necessària per a les plantes), d’un carrer, d’una sala, etc. (per netejar-los o refrescar-los). Rega aquesta planta, que està molt seca. Regueu el jardí.

2 Espargir aigua, especialment en forma de pluja, sobre una planta.

3 fig Amb aquest ciri que regala vas regant de cera tot el paviment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regar

GERUNDI: regant

PARTICIPI: regat, regada, regats, regades

INDICATIU PRESENT: rego, regues, rega, reguem, regueu, reguen

INDICATIU IMPERFET: regava, regaves, regava, regàvem, regàveu, regaven

INDICATIU PASSAT: reguí, regares, regà, regàrem, regàreu, regaren

INDICATIU FUTUR: regaré, regaràs, regarà, regarem, regareu, regaran

INDICATIU CONDICIONAL: regaria, regaries, regaria, regaríem, regaríeu, regarien

SUBJUNTIU PRESENT: regui, reguis, regui, reguem, regueu, reguin

SUBJUNTIU IMPERFET: regués, reguessis, regués, reguéssim, reguéssiu, reguessin

IMPERATIU: rega, regui, reguem, regueu, reguin

->regata^1

■regata^1

[de regatar^1]

f ESPORT Cursa de regularitat o de velocitat per a embarcacions amb motor, de vela o de rem.

->regata^2

■regata^2

[der. de rega, format analògicament sobre la base del dimin. ll. -attus, -atta; 1a FONT: 1575]

f 1 Estria, solc estret en la superfície d’una cosa, d’una peça.

2 Ratlla feta amb el punxó, pel fregament d’un projectil, etc.

3 CONSTR 1 Junt entre dues rajoles, en un enrajolat.

2 Petit rebaix en forma de línia o canaleta a la superfície d’un mur o envà per a encastar-hi un tub o un conductor elèctric.

->regata^3

■regata^3

[de regatar^1]

f Regateig.

->regatar^1

■regatar^1

[del ll. *recaptare ‘tornar a comprar’, der. de accaptare ‘comprar’; el sentit de ‘discutir, contendre’ en una compra s’estengué a les competicions nàutiques; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v 1 intr ESPORT Córrer dues o més embarcacions a veure quina passa al davant de l’altra o les altres.

2 tr Regatejar^2 1 i 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regatar

GERUNDI: regatant

PARTICIPI: regatat, regatada, regatats, regatades

INDICATIU PRESENT: regato, regates, regata, regatem, regateu, regaten

INDICATIU IMPERFET: regatava, regataves, regatava, regatàvem, regatàveu, regataven

INDICATIU PASSAT: regatí, regatares, regatà, regatàrem, regatàreu, regataren

INDICATIU FUTUR: regataré, regataràs, regatarà, regatarem, regatareu, regataran

INDICATIU CONDICIONAL: regataria, regataries, regataria, regataríem, regataríeu, regatarien

SUBJUNTIU PRESENT: regati, regatis, regati, regatem, regateu, regatin

SUBJUNTIU IMPERFET: regatés, regatessis, regatés, regatéssim, regatéssiu, regatessin

IMPERATIU: regata, regati, regatem, regateu, regatin

->regatar^2

■regatar^2

[de regata^2; 1a FONT: 1674]

v tr Fer regates en un objecte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regatar

GERUNDI: regatant

PARTICIPI: regatat, regatada, regatats, regatades

INDICATIU PRESENT: regato, regates, regata, regatem, regateu, regaten

INDICATIU IMPERFET: regatava, regataves, regatava, regatàvem, regatàveu, regataven

INDICATIU PASSAT: regatí, regatares, regatà, regatàrem, regatàreu, regataren

INDICATIU FUTUR: regataré, regataràs, regatarà, regatarem, regatareu, regataran

INDICATIU CONDICIONAL: regataria, regataries, regataria, regataríem, regataríeu, regatarien

SUBJUNTIU PRESENT: regati, regatis, regati, regatem, regateu, regatin

SUBJUNTIU IMPERFET: regatés, regatessis, regatés, regatéssim, regatéssiu, regatessin

IMPERATIU: regata, regati, regatem, regateu, regatin

->regateig

■regateig

Part. sil.: re_ga_teig

[de regatejar^2; 1a FONT: 1915, DAg.]

m 1 Acció de regatejar^2.

2 ESPORT Driblatge.

->regatejador

■regatejador -a

[de regatejar^2]

1 adj Que regateja, que, quan compra, acostuma a regatejar.

2 m i f ESPORT Driblador.

->regatejar^1

■regatejar^1

[de regatar^2]

v tr regatar^2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regatejar

GERUNDI: regatejant

PARTICIPI: regatejat, regatejada, regatejats, regatejades

INDICATIU PRESENT: regatejo, regateges, regateja, regategem, regategeu, regategen

INDICATIU IMPERFET: regatejava, regatejaves, regatejava, regatejàvem, regatejàveu, regatejaven

INDICATIU PASSAT: regategí, regatejares, regatejà, regatejàrem, regatejàreu, regatejaren

INDICATIU FUTUR: regatejaré, regatejaràs, regatejarà, regatejarem, regatejareu, regatejaran

INDICATIU CONDICIONAL: regatejaria, regatejaries, regatejaria, regatejaríem, regatejaríeu, regatejarien

SUBJUNTIU PRESENT: regategi, regategis, regategi, regategem, regategeu, regategin

SUBJUNTIU IMPERFET: regategés, regategessis, regategés, regategéssim, regategéssiu, regategessin

IMPERATIU: regateja, regategi, regategem, regategeu, regategin

->regatejar^2

■regatejar^2

[de regatar^1; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 tr 1 Tractar d’obtenir una cosa a un preu més baix. Regatejar el preu. Regatejar una mercaderia.

2 abs No m’agrada de regatejar: digueu-me l’últim preu.

2 tr fig Escatimar, procurar no donar. Regatejar a algú les lloances merescudes.

3 tr ESPORT Driblar.

4 intr ESPORT regatar^1 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regatejar

GERUNDI: regatejant

PARTICIPI: regatejat, regatejada, regatejats, regatejades

INDICATIU PRESENT: regatejo, regateges, regateja, regategem, regategeu, regategen

INDICATIU IMPERFET: regatejava, regatejaves, regatejava, regatejàvem, regatejàveu, regatejaven

INDICATIU PASSAT: regategí, regatejares, regatejà, regatejàrem, regatejàreu, regatejaren

INDICATIU FUTUR: regatejaré, regatejaràs, regatejarà, regatejarem, regatejareu, regatejaran

INDICATIU CONDICIONAL: regatejaria, regatejaries, regatejaria, regatejaríem, regatejaríeu, regatejarien

SUBJUNTIU PRESENT: regategi, regategis, regategi, regategem, regategeu, regategin

SUBJUNTIU IMPERFET: regategés, regategessis, regategés, regategéssim, regategéssiu, regategessin

IMPERATIU: regateja, regategi, regategem, regategeu, regategin

->regater

■regater -a

[de regatar^1; 1a FONT: 1275]

adj i m i f Revenedor a la menuda.

->regatera

■regatera

[de regata^2; 1a FONT: 1639]

f 1 regató^1.

2 col·loq 1 Solc entre les galtes del cul.

2 Solc entre els pits d’una dona. Ensenyar la regatera.

->regateria

■regateria

Part. sil.: re_ga_te_ri_a

[de regater]

f Ofici de regater o revenedor a la menuda.

->regatge

■regatge

[de regar]

m AGR 1 Acció de fornir aigua a un terreny de conreu.

2 regatge gota a gota Regatge que consisteix a distribuir l’aigua a poca pressió a través d’uns orificis fets en tubs suspesos o recolzats en el sòl.

->regatista

■regatista

[de regata^1]

m i f ESPORT Esportista que participa en regates i, en general, practica l’esport de la vela.

->regató^1

■regató^1

[de regata^2]

m 1 Regata petita; solc.

2 CONSTR Cadascuna de les regates que hom fa als mitjans i a d’altres pedres de construcció, per tal que, amb el morter clar que hom hi tira quan és feta la filada, facin com de nervis d’unió entre les pedres.

->regató^2

■regató^2 -ona

[de regatar^1]

m i f Revenedor de coses a la menuda, especialment el venedor ambulant de quincalleria i altres coses petites.

->regatxo

regatxo

[variant de ragatxo; 1a FONT: 1575, DPou.]

m Ragatxo.

->regel

■regel

[de regelar]

m 1 1 Acció de regelar;

2 l’efecte.

2 FÍS i GEOL Formació de gel a partir de l’aigua líquida, prèviament fosa per compressió, quan disminueix novament la pressió sobre el sistema.

->regelació

■regelació

Part. sil.: re_ge_la_ci_ó

[de regelar; 1a FONT: 1932, DFa.]

f Regel.

->regelar

■regelar

[de gelar; 1a FONT: s. XV]

v 1 intr Gelar de nou.

2 pron Sofrir, el glaç, un regel.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regelar

GERUNDI: regelant

PARTICIPI: regelat, regelada, regelats, regelades

INDICATIU PRESENT: regelo, regeles, regela, regelem, regeleu, regelen

INDICATIU IMPERFET: regelava, regelaves, regelava, regelàvem, regelàveu, regelaven

INDICATIU PASSAT: regelí, regelares, regelà, regelàrem, regelàreu, regelaren

INDICATIU FUTUR: regelaré, regelaràs, regelarà, regelarem, regelareu, regelaran

INDICATIU CONDICIONAL: regelaria, regelaries, regelaria, regelaríem, regelaríeu, regelarien

SUBJUNTIU PRESENT: regeli, regelis, regeli, regelem, regeleu, regelin

SUBJUNTIU IMPERFET: regelés, regelessis, regelés, regeléssim, regeléssiu, regelessin

IMPERATIU: regela, regeli, regelem, regeleu, regelin

->regència

■regència

Part. sil.: re_gèn_ci_a

[de regent]

f 1 Acció de regir o governar.

2 HIST Govern d’un estat monàrquic en lloc i en nom del rei.

3 HIST 1 Nom donat a l’administració municipal d’algunes ciutats d’Alemanya i dels Països Baixos.

2 Nom donat al govern d’alguns països de l’Àfrica del nord.

4 Dignitat o càrrec de regent.

5 Època i durada del govern d’un regent.

->regenerable

■regenerable

[de regenerar]

adj Que pot ésser regenerat.

->regeneració

■regeneració

Part. sil.: re_ge_ne_ra_ci_ó

[del ll. td. regeneratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: c. 1400, Canals]

f 1 1 Acció de regenerar o de regenerar-se;

2 l’efecte.

2 FISIOL 1 Conjunt de processos que menen a la restitució més o menys completa d’un òrgan, els quals s’engeguen per la pèrdua accidental, total o parcial, de l’òrgan.

2 regeneració atípica Regeneració relacionada amb la hipertròfia compensadora, que s’esdevé quan, havent extirpat part d’un òrgan complex, no es dóna una regeneració pròpiament dita, puix que no es restableix la forma original, però les cèl·lules que resten es divideixen activament i restitueixen almenys la grandària i el pes original.

3 regeneració fisiològica Aportació continuada a l’organisme d’elements que són periòdicament destruïts i renovats.

4 regeneració traumàtica Reconstitució de les parts del cos que han estat escindides, de manera que cada part pot regenerar un individu sencer, com fan els platihelmints.

3 HISTOL Renovació o reparació d’un teixit o de parts desaparegudes.

4 RELIG i ÈTIC Renovament, renaixement moral, canvi radical en bé, d’un individu o d’un grup.

5 TECNOL Reciclatge.

6 TEOL i BÍBL Renaixement a la vida espiritual pel baptisme (anomenat també sagrament de la regeneració).

->regeneracionisme

■regeneracionisme

Part. sil.: re_ge_ne_ra_ci_o_nis_me

[de regeneració]

m HIST Corrent ideològic que es desenvolupà a l’estat espanyol al final del segle XIX i principi del XX, precipitat de forma immediata pel desastre colonial del 1898, però amb un rerefons d’insatisfacció pel sistema social, polític i econòmic de la Restauració.

->regeneracionista

■regeneracionista

Part. sil.: re_ge_ne_ra_ci_o_nis_ta

[de regeneració]

1 adj Relatiu o pertanyent al regeneracionisme.

2 m i f Partidari del regeneracionisme.

->regenerador

■regenerador -a

[de regenerar]

1 1 adj i m i f Que regenera.

2 regenerador capil·lar COSM Loció regeneradora.

2 m TERMOT Recuperador d’inversió.

->regenerar

■regenerar

[del ll. regenerare, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr 1 Generar o produir de nou.

2 fig Renovar moralment, fer fer un canvi radical en bé. Les bones companyies el van regenerar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regenerar

GERUNDI: regenerant

PARTICIPI: regenerat, regenerada, regenerats, regenerades

INDICATIU PRESENT: regenero, regeneres, regenera, regenerem, regenereu, regeneren

INDICATIU IMPERFET: regenerava, regeneraves, regenerava, regeneràvem, regeneràveu, regeneraven

INDICATIU PASSAT: regenerí, regenerares, regenerà, regeneràrem, regeneràreu, regeneraren

INDICATIU FUTUR: regeneraré, regeneraràs, regenerarà, regenerarem, regenerareu, regeneraran

INDICATIU CONDICIONAL: regeneraria, regeneraries, regeneraria, regeneraríem, regeneraríeu, regenerarien

SUBJUNTIU PRESENT: regeneri, regeneris, regeneri, regenerem, regenereu, regenerin

SUBJUNTIU IMPERFET: regenerés, regeneressis, regenerés, regeneréssim, regeneréssiu, regeneressin

IMPERATIU: regenera, regeneri, regenerem, regenereu, regenerin

->regeneratiu

■regeneratiu -iva

Part. sil.: re_ge_ne_ra_tiu

[del b. ll. regenerativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj Que té la virtut de regenerar.

->regent

■regent

[del ll. regens, -ntis, participi pres. de regĕre ‘regir’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj i m i f 1 Que regeix o governa.

2 Dit de la persona que regeix una col·lectivitat, un càrrec, una institució.

3 Dit del qui governa un estat durant la minoritat o l’absència del sobirà.

4 Dit del qui presideix els estudis en alguns ordes religiosos i de qui els presidia en les universitats.

5 Dit del qui, sense ésser-ne l’amo, dirigeix el treball d’una impremta, el despatx d’una farmàcia, etc.

2 m DR CAN Persona que regeix la cura d’ànimes d’una parròquia per absència o incapacitat de la persona titular.

3 m HIST 1 Membre de la cúria del governador.

2 Membre de la cancelleria reial que dirigia la pràctica diària del despatx dels documents i, en cas d’absència del canceller o del vicecanceller, els substituïa en el càrrec.

3 Membre del Consell d’Aragó sota la direcció i presidència del vice-canceller o president.

->regenta

■regenta

[de regent]

f Muller del regent.

->regentar

■regentar

[de regent; 1a FONT: 1560]

v tr Regir un càrrec, un ofici, una indústria, etc. Regenta la direcció de l’empresa. Regentar un bar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regentar

GERUNDI: regentant

PARTICIPI: regentat, regentada, regentats, regentades

INDICATIU PRESENT: regento, regentes, regenta, regentem, regenteu, regenten

INDICATIU IMPERFET: regentava, regentaves, regentava, regentàvem, regentàveu, regentaven

INDICATIU PASSAT: regentí, regentares, regentà, regentàrem, regentàreu, regentaren

INDICATIU FUTUR: regentaré, regentaràs, regentarà, regentarem, regentareu, regentaran

INDICATIU CONDICIONAL: regentaria, regentaries, regentaria, regentaríem, regentaríeu, regentarien

SUBJUNTIU PRESENT: regenti, regentis, regenti, regentem, regenteu, regentin

SUBJUNTIU IMPERFET: regentés, regentessis, regentés, regentéssim, regentéssiu, regentessin

IMPERATIU: regenta, regenti, regentem, regenteu, regentin

->regest

■regest

[del ll. regestus, -a, -um, participi de regerĕre ‘transcriure, consignar’]

m DIPL Resum, més o menys breu, anteposat a la transcripció d’un document.

->reggae

reggae* [rɛ́ɣi]

[angl ] adj i m MÚS Dit de la música popular jamaicana de ritme marcat amb considerables influències africanes, així com del gospel i del blues.

->regi règia

■regi règia

[del ll. regius, -a, -um, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent al rei o a la reina.

2 fig Sumptuós, magnífic.

->règiament

■règiament

Part. sil.: rè_gi_a_ment

[de regi]

adv D’una manera règia.

->regicida

■regicida

[del b. ll. regicida, íd., sobre el model de homicida]

adj i m i f Dit de la persona que comet un regicidi.

->regicidi

■regicidi

[del b. ll. regicidium, íd., sobre el model de homicidium]

m DR PEN Delicte de lesa majestat consistent a donar mort a un rei o al seu successor.

->regidor

■regidor -a

[de regir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que regeix.

2 m i f Conseller d’un ajuntament.

3 m HIST Càrrec de l’administració municipal castellana, implantat als països de la corona catalanoaragonesa per Felip V, després de la guerra de Successió.

->regidorat

■regidorat

[de regidor; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Càrrec o ofici de regidor.

->regidoria

■regidoria

Part. sil.: re_gi_do_ri_a

[de regidor; 1a FONT: 1888, DLab.]

f Regidorat.

->règim

■règim

[del ll. regĭmen, -ĭnis ‘direcció, govern’]

m 1 1 Manera de regir, de governar.

2 Conjunt de disposicions que regulen una matèria. Règim matrimonial. Règim de la seguretat social.

3 POLÍT Conjunt d’institucions polítiques que constitueixen la forma de govern que ha adoptat un país per resoldre els seus problemes polítics.

4 TUR Conjunt de regles que regeixen les modalitats d’allotjament, d’aplicació d’un contracte, etc. Allotjament en hotel en règim de mitja pensió.

5 antic règim HIST Organització política, econòmica i social existent a Europa després del període feudal i anteriorment a les revolucions burgeses.

6 règim local DR ADM Normes de dret públic reguladores de les corporacions que formen l’administració local.

2 Manera d’administrar un establiment. El règim d’un hospital. Règim penitenciari.

3 1 Manera de comportar-se un procés natural continu.

2 METEOR Distribució d’un element meteorològic en una zona geogràfica i durant un període de temps determinats. Règim de pluges, de temperatures, nival.

3 règim fluvial HIDROL Conjunt de les circumstàncies hidrològiques que es donen en un riu o en un grup de rius.

4 BOT Inflorescència constituïda per flors unisexuals disposades en una espiga composta, la qual és envoltada per una espata.

5 1 DIET i TERAP Ús metòdic dels mitjans que hom creu necessaris per al manteniment de la salut o del vigor corporal, o bé per a aconseguir un determinat efecte.

2 règim alimentari ALIM Conjunt de normes referides i aplicades a la quantitat i la qualitat dels aliments a ingerir, i àdhuc a la periodicitat de la ingestió.

3 règim alimentari FISIOL ANIM i ECOL Conjunt de les substàncies nutritives que ingereix normalment un animal.

6 GRAM Mot o mots que depenen gramaticalment d’un altre en l’oració.

7 1 MOT Velocitat de rotació d’un motor, durant un espai de temps determinat.

2 TECNOL Permanència del ritme de funcionament d’una màquina, d’una instal·lació, etc.

3 règim de creuer TECNOL Ritme de funcionament d’un motor, d’una màquina, d’un vehicle, d’una instal·lació industrial, etc.

4 règim permanent ELECT Règim de funcionament d’un circuit elèctric en el qual els valors eficaços de les intensitats i tensions no varien en el transcurs del temps.

5 FÍS Moviment d’un fluid la velocitat del qual en passar per un punt fixat de l’espai no canvia en el transcurs del temps.

->regiment

■regiment

[del ll. td. regimentum, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

m 1 Acció de regir o de regir-se.

2 ORG MIL Unitat de tropa de la mateixa arma, comandada per un coronel.

->regimental

■regimental

[de regiment]

adj Relatiu o pertanyent a un regiment.

->regimentar

regimentar

[de regiment; 1a FONT: 1888, DLab.]

v tr Formar un regiment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regimentar

GERUNDI: regimentant

PARTICIPI: regimentat, regimentada, regimentats, regimentades

INDICATIU PRESENT: regimento, regimentes, regimenta, regimentem, regimenteu, regimenten

INDICATIU IMPERFET: regimentava, regimentaves, regimentava, regimentàvem, regimentàveu, regimentaven

INDICATIU PASSAT: regimentí, regimentares, regimentà, regimentàrem, regimentàreu, regimentaren

INDICATIU FUTUR: regimentaré, regimentaràs, regimentarà, regimentarem, regimentareu, regimentaran

INDICATIU CONDICIONAL: regimentaria, regimentaries, regimentaria, regimentaríem, regimentaríeu, regimentarien

SUBJUNTIU PRESENT: regimenti, regimentis, regimenti, regimentem, regimenteu, regimentin

SUBJUNTIU IMPERFET: regimentés, regimentessis, regimentés, regimentéssim, regimentéssiu, regimentessin

IMPERATIU: regimenta, regimenti, regimentem, regimenteu, regimentin

->regina

■regina

[del ll. regīna, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Reina.

2 ZOOL Cargol de la família dels helícids (Pseudotachea splendida), ratllat helicoïdalment i de colors vistosos i variats.

->regineta

■regineta

[de regina]

f ZOOL regina 2.

->regingonenc

regingonenc -a

adj i m i f De Regencós (Baix Empordà).

->reginjolat

■reginjolat -ada

[de gínjol]

adj Trempat, refocil·lat.

->regió

■regió

Part. sil.: re_gi_ó

[del ll. regio, -ōnis ‘direcció; regió, contrada’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f 1 GEOG i DR ADM 1 Extensió de territori caracteritzada per certes circumstàncies (clima, producció, topografia, administració, etc.).

2 Nom que prengué la vegueria en la redacció del decret de Divisió Territorial de Catalunya per acord del Consell d’Economia de la Generalitat de Catalunya.

3 regió aèria A l’estat espanyol, divisió territorial en bases d’estacionament i d’instrucció de l’exèrcit de l’aire, en temps de pau, i d’operacions, en temps de guerra.

4 regió (o zona) marítima Departament marítim.

5 regió militar Capitania general.

6 regió zoogeogràfica (o faunística) ZOOL Nom donat a cadascuna de les zones geogràfiques que es distingeixen sobre la superfície terrestre, tenint en compte les afinitats o diferències faunístiques.

2 BIOGEOG Divisió biogeogràfica inferior al regne, que comprèn una zona extensa i ben caracteritzada florísticament i faunísticament, amb endemismes a nivell de família o subfamília.

3 MAT 1 Conjunt obert connex d’un espai topològic.

2 regió crítica (o de rebuig) ESTAD Conjunt de valors de la variable que corresponen a la no-acceptació d’una hipòtesi.

3 regió d’acceptació ESTAD Conjunt de valors de la variable que corresponen a l’acceptació d’una hipòtesi.

4 regió anatòmica ANAT ANIM Cadascuna de les zones o parts en què hom pot considerar dividit, naturalment o arbitràriament, el cos humà.

->regional

■regional

Part. sil.: re_gi_o_nal

[del ll. td. regionalis, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a una regió o a les regions.

2 economia regional ECON Especialitat de l’anàlisi econòmica que aparegué al principi del decenni dels cinquanta, com a teorització de l’aplicació pràctica de mesures de política conjuntural a àmbits territorials específics.

->regionalisme

■regionalisme

Part. sil.: re_gi_o_na_lis_me

[de regional; 1a FONT: 1888, DLab.]

m 1 Amor a les coses de la pròpia regió.

2 POLÍT 1 Doctrina política i social consistent a afavorir, dins un mateix estat, el paper dels agrupaments regionals delimitats per la geografia i la història.

2 Doctrina de política internacional que propugna l’establiment de vincles particulars entre els estats o les nacions d’un mateix continent, subcontinent o zona geopolítica àmplia.

3 HIST Nom amb el qual és conegut el moviment favorable a la recuperació de la pròpia identitat cultural i política, als Països Catalans, sorgit els primers anys de la restauració borbònica del 1874.

->regionalista

■regionalista

Part. sil.: re_gi_o_na_lis_ta

[de regional; 1a FONT: 1911]

1 adj Relatiu o pertanyent al regionalisme.

2 m i f Partidari del regionalisme.

->regionalitat

■regionalitat

Part. sil.: re_gi_o_na_li_tat

[de regional]

f 1 Qualitat de regional.

2 DR CIV Submissió d’una persona a un determinat dret civil motivada per la diversitat regional, dins l’estat espanyol, en matèria legislativa.

->regionalització

■regionalització

Part. sil.: re_gi_o_na_lit_za_ci_ó

[de regionalitzar]

f 1 1 Acció de regionalitzar;

2 l’efecte.

2 ECON Fraccionament en zones d’un espai econòmic, que es defineix a priori com un conjunt integrat per un nombre determinat d’unitats territorials.

->regionalitzar

■regionalitzar

Part. sil.: re_gi_o_na_lit_zar

[de regional; 1a FONT: 1888]

v tr Dividir un territori en regions. L’any 1932 hom regionalitzà Catalunya.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regionalitzar

GERUNDI: regionalitzant

PARTICIPI: regionalitzat, regionalitzada, regionalitzats, regionalitzades

INDICATIU PRESENT: regionalitzo, regionalitzes, regionalitza, regionalitzem, regionalitzeu, regionalitzen

INDICATIU IMPERFET: regionalitzava, regionalitzaves, regionalitzava, regionalitzàvem, regionalitzàveu, regionalitzaven

INDICATIU PASSAT: regionalitzí, regionalitzares, regionalitzà, regionalitzàrem, regionalitzàreu, regionalitzaren

INDICATIU FUTUR: regionalitzaré, regionalitzaràs, regionalitzarà, regionalitzarem, regionalitzareu, regionalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: regionalitzaria, regionalitzaries, regionalitzaria, regionalitzaríem, regionalitzaríeu, regionalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: regionalitzi, regionalitzis, regionalitzi, regionalitzem, regionalitzeu, regionalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: regionalitzés, regionalitzessis, regionalitzés, regionalitzéssim, regionalitzéssiu, regionalitzessin

IMPERATIU: regionalitza, regionalitzi, regionalitzem, regionalitzeu, regionalitzin

->regionari

regionari

Part. sil.: re_gi_o_na_ri

adj i m HIST ECL Dit dels diaques, i, després, dels cardenals, que s’encarregaven de cadascuna de les dotze regions en què era dividida la Roma del segle XI.

->regir

■regir

[del ll. regĕre, rectum, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Tenir sota la seva direcció, governar, manar amb autoritat. Regir un estat. Regir una farmàcia.

2 Guiar, regular. Les lleis que regeixen l’univers. Els principis que regien la seva vida.

3 HIST Exercir un càrrec o ofici reial, municipal, etc., sense ésser-ne el titular.

2 intr Ésser vigent, tenir validesa una norma, una llei, etc. Aquesta disposició ja no regeix.

3 tr GRAM Sotmetre un element sintàctic a un altre, de manera que aquest darrer depengui gramaticalment del primer.

4 intr NÀUT 1 Fer efecte en el rumb d’una embarcació l’acció del timó.

2 Obeir una embarcació els moviments comunicats pel timó.

5 intr TECNOL Funcionar bé un mecanisme, un dispositiu, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regir

GERUNDI: regint

PARTICIPI: regit, regida, regits, regides

INDICATIU PRESENT: regeixo, regeixes, regeix, regim, regiu, regeixen

INDICATIU IMPERFET: regia, regies, regia, regíem, regíeu, regien

INDICATIU PASSAT: regí, regires, regí, regírem, regíreu, regiren

INDICATIU FUTUR: regiré, regiràs, regirà, regirem, regireu, regiran

INDICATIU CONDICIONAL: regiria, regiries, regiria, regiríem, regiríeu, regirien

SUBJUNTIU PRESENT: regeixi, regeixis, regeixi, regim, regiu, regeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: regís, regissis, regís, regíssim, regíssiu, regissin

IMPERATIU: regeix, regeixi, regim, regiu, regeixin

->regirada

■regirada

[de regirar]

f Cada moviment que fa el qui es regira.

->regirament

■regirament

[de regirar]

m 1 Acció de regirar;

2 l’efecte.

->regirar

■regirar

[de girar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Treure (coses) del seu lloc, fer-les anar d’un costat a l’altre posant-les de damunt a sota, etc., especialment per cercar-ne o treure’n una que hi està barrejada. Per a trobar aquest rebut he hagut de regirar tots els papers del calaix.

2 Remenar les coses que hi ha (en un armari, un calaix, etc.). M’ha regirat tots els calaixos. És capaç de regirar la casa de dalt a baix.

3 regirar-ho tot Fer tots els esforços per trobar o aconseguir una cosa.

2 tr 1 Remoure, tornar a girar. Regirar la terra, els fems.

2 fig Trasbalsar, alterar profundament. Aquesta notícia m’ha regirat tot.

3 regirar l’estómac fig Provocar nàusees, pertorbar la digestió.

3 pron Moure’s d’un costat a l’altre, especialment al llit. Tota la nit t’has estat regirant.

4 pron PAT Torçar-se un membre, fer-se una torçada. Regirar-se un peu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regirar

GERUNDI: regirant

PARTICIPI: regirat, regirada, regirats, regirades

INDICATIU PRESENT: regiro, regires, regira, regirem, regireu, regiren

INDICATIU IMPERFET: regirava, regiraves, regirava, regiràvem, regiràveu, regiraven

INDICATIU PASSAT: regirí, regirares, regirà, regiràrem, regiràreu, regiraren

INDICATIU FUTUR: regiraré, regiraràs, regirarà, regirarem, regirareu, regiraran

INDICATIU CONDICIONAL: regiraria, regiraries, regiraria, regiraríem, regiraríeu, regirarien

SUBJUNTIU PRESENT: regiri, regiris, regiri, regirem, regireu, regirin

SUBJUNTIU IMPERFET: regirés, regiressis, regirés, regiréssim, regiréssiu, regiressin

IMPERATIU: regira, regiri, regirem, regireu, regirin

->regiró

■regiró

[de regirar]

m 1 dial 1 Acció d’esporuguir o d’esporuguir-se;

2 l’efecte.

2 Regirament.

->regisme

regisme

m ant Reialme.

->registració

■registració

Part. sil.: re_gis_tra_ci_ó

[del b. ll. registratio, -ōnis, íd.]

f MÚS Tècnica de combinar diversos registres per a obtenir determinats timbres sonors.

->registrador

■registrador -a

[del b. ll. registrator, -ōris, íd.]

1 adj i m i f Que registra; enregistrador.

2 m i f DR 1 Funcionari encarregat d’un registre públic.

2 esp Funcionari encarregat d’inscriure i signar les inscripcions en els llibres del registre de la propietat.

->registra

■registra

adj Relatiu o pertanyent al registre.

->registrament

■registrament

[de registrar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de registrar;

2 l’efecte.

->registrar

■registrar

Cp. escorcollar

[del b. ll. registrare, íd.; 1a FONT: 1286]

v tr 1 Inscriure en un registre; enregistrar. Registrar un nadó, una idea.

2 DR Copiar literalment —o en extracte, segons els casos—, en els llibres del registre oficial, determinades disposicions de l’autoritat administrativa o judicial o determinats actes i contractes de particulars.

3 COMPT Inscriure un moviment de valors o una operació comptable en un llibre de comptabilitat. Registrar en un compte.

4 enregistrar 2 i enregistrar 4.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: registrar

GERUNDI: registrant

PARTICIPI: registrat, registrada, registrats, registrades

INDICATIU PRESENT: registro, registres, registra, registrem, registreu, registren

INDICATIU IMPERFET: registrava, registraves, registrava, registràvem, registràveu, registraven

INDICATIU PASSAT: registrí, registrares, registrà, registràrem, registràreu, registraren

INDICATIU FUTUR: registraré, registraràs, registrarà, registrarem, registrareu, registraran

INDICATIU CONDICIONAL: registraria, registraries, registraria, registraríem, registraríeu, registrarien

SUBJUNTIU PRESENT: registri, registris, registri, registrem, registreu, registrin

SUBJUNTIU IMPERFET: registrés, registressis, registrés, registréssim, registréssiu, registressin

IMPERATIU: registra, registri, registrem, registreu, registrin

->registre

■registre

[del b. ll. registrum, íd., alteració del ll. td. regesta, -ōrum, íd., part. neutre pl. de regerĕre ‘transcriure’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 [abrev reg.] 1 Acció de registrar;

2 l’efecte.

3 Anotació feta en registrar una cosa.

4 Llibre, quadern, etc., en què hom anota regularment cert ordre de fets de què vol guardar el record.

5 ARXIV i DIPL Compilació manuscrita de documents originals o còpies en el moment de llur expedició.

6 BIBLIOT Quadern o llibre on hom inscriu els llibres d’una biblioteca per ordre cronològic d’entrada.

7 DR Protocol notarial, padró, matrícula, acta, assentament.

8 DR Oficina on hom enregistra actes, contractes, etc.

9 DR Cèdula on consta l’enregistrament realitzat.

10 registre civil DR CIV Registre on consta d’una manera oficial tot el que es refereix al naixement, la filiació, els noms i els cognoms, l’emancipació, la nacionalitat, el veïnatge, el matrimoni, l’absència i la defunció dels ciutadans d’un estat.

11 registre d’actes d’última voluntat DR CIV Registre on hom inscriu l’atorgament davant de notari de tot testament o acte d’última voluntat.

12 registre d’assegurances DR CIV Registre d’inscripció de les companyies d’assegurances perquè puguin operar.

13 registre de la propietat DR CIV Instrument tècnic de la publicitat del tràfic immobiliari, que té per objecte la inscripció de les actes i els contractes relatius al domini i als drets reals sobre els immobles. Antigament era anomenat comptadoria d’hipoteques.

14 registre de la propietat industrial DR CIV Registre que té per objecte la inscripció dels drets de la propietat industrial per raó de patents d’invenció, marques de fàbrica, noms comercials, models i dibuixos industrials, etc., amb vista a obtenir-ne la protecció legal.

15 registre de la propietat intel·lectual DR CIV Registre on consta, per ordre cronològic, el títol de les obres científiques, literàries, musicals i artístiques, i que té per objecte la protecció legal dels drets d’autor.

16 registre de penats i rebels DR PEN A l’estat espanyol, oficina dependent del ministeri de justícia on són recollides totes les notícies sobre els delinqüents condemnats o declarats rebels que compleixin o hagin complert llurs penes.

17 registre mercantil DR MERC Oficina pública on són inscrits els comerciants (individuals o col·lectius), els vaixells i certs documents que assenyala la llei.

18 registre parroquial DR CAN Llibre parroquial.

2 FON Banda de freqüència en què se situa acústicament un element fònic.

3 GRÀF 1 Correspondència entre les línies impreses, en una cara i en l’altra d’un full.

2 Coincidència exacta entre les impressions dels diferents colors en un treball d’impremta de més d’una tinta.

3 creu de registre En la impressió a més d’una tinta, cadascuna de les creus —generalment dues— situades a cada marge de l’imprès i que són resultat de la superposició de les que porta incorporades la forma corresponent a cada color.

4 INFORM Element de memòria.

5 LING Varietat funcional d’una llengua definida d’acord amb els factors de la situació comunicativa, com ara el nivell de formalitat, el tema del qual es parla i el canal i el propòsit de l’acte.

6 MAR Tonatge de registre; arqueig.

7 MÚS 1 Peça movible d’un orgue, un harmònium, etc., que permet de modificar el timbre dels sons.

2 Cadascun dels diferents timbres de l’orgue (o de l’harmònium).

3 Extensió que comprèn normalment cadascun dels tipus de veu humana. Registre de ‘soprano’, de tenor.

8 RELL Peça proveïda de dos topalls, entre els quals passa l’espiral d’un rellotge, que serveix per a regular la marxa del mecanisme tot accelerant-la o retardant-la.

9 TECNOL 1 Mot genèric de diversos dispositius que serveixen per a accelerar o retardar la marxa d’un mecanisme.

2 Placa, vàlvula, etc., que permet de regular el tiratge d’una xemeneia, l’entrada d’aire a un fogar o, en general, la circulació d’un fluid per una conducció.

10 registre de molles TÈXT Mecanisme de molles i palanques que fa baixar els lliços en els telers.

->regit

■regit

[de regir]

m Govern, direcció.

->regitar

■regitar

[de re- i gitar; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr Gitar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regitar

GERUNDI: regitant

PARTICIPI: regitat, regitada, regitats, regitades

INDICATIU PRESENT: regito, regites, regita, regitem, regiteu, regiten

INDICATIU IMPERFET: regitava, regitaves, regitava, regitàvem, regitàveu, regitaven

INDICATIU PASSAT: regití, regitares, regità, regitàrem, regitàreu, regitaren

INDICATIU FUTUR: regitaré, regitaràs, regitarà, regitarem, regitareu, regitaran

INDICATIU CONDICIONAL: regitaria, regitaries, regitaria, regitaríem, regitaríeu, regitarien

SUBJUNTIU PRESENT: regiti, regitis, regiti, regitem, regiteu, regitin

SUBJUNTIU IMPERFET: regités, regitessis, regités, regitéssim, regitéssiu, regitessin

IMPERATIU: regita, regiti, regitem, regiteu, regitin

->regla

■regla

Hom.: regle

[del ll. rēgŭla ‘barra recta; línia de conducta, regla’, der. de l’arrel de regĕre ‘regir’; 1a FONT: 1284]

f 1 1 Allò que serveix per a dirigir la conducta en l’estudi, en la creença, en la moral, en l’execució d’una cosa.

2 Precepte, principi o màxima que expressen una regla. Una regla de conducta. Les regles d’urbanitat. Les regles de la lògica. Les regles de joc, del joc, d’un joc.

3 Ordre o concert invariable que guarden les coses. No hi ha regla sense excepció. L’excepció confirma la regla.

4 en regla Com és degut.

5 en tota regla Molt fort o amb gran intensitat. Fou un atac en tota regla.

6 per regla general Gairebé sempre, segons sol ésser o esdevenir-se.

7 posar (alguna cosa) (o posar-se) en regla Sotmetre-la (o sotmetre’s) als tràmits legals pertinents.

2 ARIT 1 les quatre regles Les quatre operacions aritmètiques fonamentals (addició, subtracció, multiplicació i divisió).

2 regla de tres Algorisme utilitzat en la resolució de problemes de proporcionalitat.

3 CRIST i DR CAN 1 Conjunt de les ordenacions que regulen la vida quotidiana i el comportament a seguir en un orde religiós.

2 Cadascun dels preceptes d’una regla religiosa.

3 regla monàstica Norma escrita que regula la vida dels monjos amb vista a l’observança dels consells evangèlics.

4 FILOS Element de l’Art de Ramon Llull que a l’Art abreujada d’atrobar veritat determina l’ús de les figures i a l’Ars generalis ultima defineix els models segons els quals hom pot fer una demanda o qüestió sobre alguna cosa.

5 FISIOL ANIM Menstruació.

6 LING 1 En gramàtica tradicional i normativa, precepte referent al bon ús de la llengua.

2 En general, formulació d’un procediment fonètic, morfològic, sintàctic, ortogràfic i de formació de mots d’una llengua.

3 Usat a vegades com a sinònim de llei, qualsevol hipòtesi o constatació empírica d’una realitat lingüística, diacrònica o sincrònica, o bé qualsevol hipòtesi en el si d’una teoria lingüística general.

7 MAT 1 Mètode prescrit per a fer una operació o per a resoldre un determinat problema.

2 regla de falsa posició Mètode per a resoldre l’equació a x = b, utilitzat abans d’ésser inventada la notació algèbrica actual.

3 regla dels signes Regla que dóna el signe del producte de dos nombres qualssevol.

8 regla d’or ÈTIC Norma ètica consistent a fer per als altres allò que hom vol per a si mateix.

->reglament

■reglament

[de reglar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Conjunt ordenat de regles, disposicions i preceptes, dictats per l’autoritat competent per a l’execució d’una llei, per al funcionament d’una corporació, d’una dependència o d’un servei o per a qualsevol altra activitat.

->reglamentació

■reglamentació

Part. sil.: re_gla_men_ta_ci_ó

[de reglamentar]

f 1 Acció de reglamentar;

2 l’efecte.

->reglamentador

■reglamentador -a

[de reglamentar; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj i m i f Que reglamenta.

->reglamentar

■reglamentar

[de reglament; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v tr Sotmetre una societat, un joc, un esport, una activitat, etc., a un reglament. Reglamentar les donacions econòmiques a fundacions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reglamentar

GERUNDI: reglamentant

PARTICIPI: reglamentat, reglamentada, reglamentats, reglamentades

INDICATIU PRESENT: reglamento, reglamentes, reglamenta, reglamentem, reglamenteu, reglamenten

INDICATIU IMPERFET: reglamentava, reglamentaves, reglamentava, reglamentàvem, reglamentàveu, reglamentaven

INDICATIU PASSAT: reglamentí, reglamentares, reglamentà, reglamentàrem, reglamentàreu, reglamentaren

INDICATIU FUTUR: reglamentaré, reglamentaràs, reglamentarà, reglamentarem, reglamentareu, reglamentaran

INDICATIU CONDICIONAL: reglamentaria, reglamentaries, reglamentaria, reglamentaríem, reglamentaríeu, reglamentarien

SUBJUNTIU PRESENT: reglamenti, reglamentis, reglamenti, reglamentem, reglamenteu, reglamentin

SUBJUNTIU IMPERFET: reglamentés, reglamentessis, reglamentés, reglamentéssim, reglamentéssiu, reglamentessin

IMPERATIU: reglamenta, reglamenti, reglamentem, reglamenteu, reglamentin

->reglamentari

■reglamentari -ària

[de reglament; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 Relatiu o pertanyent al reglament. Disposició reglamentària.

2 D’acord amb el reglament. Entra a l’hora reglamentària.

->reglamentàriament

■reglamentàriament

Part. sil.: re_gla_men_tà_ri_a_ment

[de reglamentari]

adv 1 D’una manera reglamentària.

2 Per mitjà d’un reglament.

->reglar

■reglar

[de regla; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr 1 Traçar ratlles amb un regle o amb un altre instrument similar. Reglar un registre.

2 Sotmetre a regla. Reglar el funcionament d’una comunitat monàstica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reglar

GERUNDI: reglant

PARTICIPI: reglat, reglada, reglats, reglades

INDICATIU PRESENT: reglo, regles, regla, reglem, regleu, reglen

INDICATIU IMPERFET: reglava, reglaves, reglava, reglàvem, reglàveu, reglaven

INDICATIU PASSAT: reglí, reglares, reglà, reglàrem, reglàreu, reglaren

INDICATIU FUTUR: reglaré, reglaràs, reglarà, reglarem, reglareu, reglaran

INDICATIU CONDICIONAL: reglaria, reglaries, reglaria, reglaríem, reglaríeu, reglarien

SUBJUNTIU PRESENT: regli, reglis, regli, reglem, regleu, reglin

SUBJUNTIU IMPERFET: reglés, reglessis, reglés, regléssim, regléssiu, reglessin

IMPERATIU: regla, regli, reglem, regleu, reglin

->reglat

■reglat -ada

[de reglar]

1 adj Que té ratlles traçades. Paper reglat.

2 adj Sotmès a una regla. Estudis reglats.

3 adj GEOM Dit de la superfície que té la propietat que per a cada punt d’ella hom pot traçar una recta totalment continguda sobre la superfície.

4 f CONSTR Mestra.

->reglatge

■reglatge

[de reglar]

m MEC i AUT Operació encaminada a deixar en l’estat o la posició original o normal totes les peces d’un mecanisme o d’una màquina que tendeixen a variar llurs posicions relatives amb el funcionament prolongat.

->regle

■regle

Hom.: regla

[masculinització de regla.; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m 1 GEOM i DIB 1 Instrument llarg i dret, de secció rectangular i generalment de poc gruix, emprat per a traçar línies rectes amb un llapis, un tiralínies, etc.

2 regle graduat Regle que duu gravada una escala lineal en centímetres, mil·límetres, etc.

2 CONSTR Instrument semblant a un regle gran i gruixut emprat pels paletes com a guia per a fer planes les parets, fer llisos els enrajolats, etc.

3 TECNOL Element pla, dret, més o menys llarg, que forma part d’algunes màquines, en les quals acompleix comeses diverses.

4 regle de càlcul MAT i ENG Petit instrument portàtil emprat per a fer certs càlculs numèrics ràpids i amb un grau d’aproximació suficient, a la pràctica, per a la majoria d’aplicacions tècniques.

->reglejar

■reglejar

[de regle]

v 1 intr Traçar ratlles rectes amb l’ajut d’un regle.

2 tr CONSTR Enguixar (parets i sostres) mitjançant l’establiment previ de mestres o reglades que asseguren la regularitat del pla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reglejar

GERUNDI: reglejant

PARTICIPI: reglejat, reglejada, reglejats, reglejades

INDICATIU PRESENT: reglejo, regleges, regleja, reglegem, reglegeu, reglegen

INDICATIU IMPERFET: reglejava, reglejaves, reglejava, reglejàvem, reglejàveu, reglejaven

INDICATIU PASSAT: reglegí, reglejares, reglejà, reglejàrem, reglejàreu, reglejaren

INDICATIU FUTUR: reglejaré, reglejaràs, reglejarà, reglejarem, reglejareu, reglejaran

INDICATIU CONDICIONAL: reglejaria, reglejaries, reglejaria, reglejaríem, reglejaríeu, reglejarien

SUBJUNTIU PRESENT: reglegi, reglegis, reglegi, reglegem, reglegeu, reglegin

SUBJUNTIU IMPERFET: reglegés, reglegessis, reglegés, reglegéssim, reglegéssiu, reglegessin

IMPERATIU: regleja, reglegi, reglegem, reglegeu, reglegin

->reglejat

■reglejat

[de reglejar]

m Acció de reglejar.

->reglot

■reglot

[de reglotar]

m FISIOL i PAT Regurgitació.

->reglotar

■reglotar

[del cast. regoldar ‘rotar’]

v intr FISIOL i PAT Tornar a la boca els aliments; regurgitar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reglotar

GERUNDI: reglotant

PARTICIPI: reglotat, reglotada, reglotats, reglotades

INDICATIU PRESENT: regloto, reglotes, reglota, reglotem, regloteu, regloten

INDICATIU IMPERFET: reglotava, reglotaves, reglotava, reglotàvem, reglotàveu, reglotaven

INDICATIU PASSAT: reglotí, reglotares, reglotà, reglotàrem, reglotàreu, reglotaren

INDICATIU FUTUR: reglotaré, reglotaràs, reglotarà, reglotarem, reglotareu, reglotaran

INDICATIU CONDICIONAL: reglotaria, reglotaries, reglotaria, reglotaríem, reglotaríeu, reglotarien

SUBJUNTIU PRESENT: regloti, reglotis, regloti, reglotem, regloteu, reglotin

SUBJUNTIU IMPERFET: reglotés, reglotessis, reglotés, reglotéssim, reglotéssiu, reglotessin

IMPERATIU: reglota, regloti, reglotem, regloteu, reglotin

->regna

■regna

Hom.: regne

[del ll. vg. *rĕtĭna, der. del ll. rĕtĭnēre ‘retenir’; 1a FONT: 1170]

f 1 Cadascuna de les dues corretges de la brida amb què hom governa el cavall o l’haveria.

2 fig Portar les regnes de l’estat.

3 afluixar les regnes fig Regir amb menys severitat, donar un xic de llibertat.

4 anar a regna solta 1 Córrer sense ésser refrenat.

2 fig Obrar amb tota llibertat.

->regnant

■regnant

[del ll. regnans, -ntis, part. pres. de regnare ‘regnar’; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Que regna. La dinastia regnant.

->regnar

■regnar

[del ll. regnare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr 1 1 Un rei, una reina o un príncep, regir un estat. A Catalunya, durant el segle XIII, regnà Jaume I.

2 p ext Un emperador, un papa, governar. Carlemany regnava sobre mig Europa.

3 p ext Un poble dominar políticament sobre un altre. La corona castellana regnà sobre Catalunya després de la desfeta del 1714.

2 fig Dominar, exercir una influència, prevaler. La calor que regna en aquelles regions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regnar

GERUNDI: regnant

PARTICIPI: regnat, regnada, regnats, regnades

INDICATIU PRESENT: regno, regnes, regna, regnem, regneu, regnen

INDICATIU IMPERFET: regnava, regnaves, regnava, regnàvem, regnàveu, regnaven

INDICATIU PASSAT: regní, regnares, regnà, regnàrem, regnàreu, regnaren

INDICATIU FUTUR: regnaré, regnaràs, regnarà, regnarem, regnareu, regnaran

INDICATIU CONDICIONAL: regnaria, regnaries, regnaria, regnaríem, regnaríeu, regnarien

SUBJUNTIU PRESENT: regni, regnis, regni, regnem, regneu, regnin

SUBJUNTIU IMPERFET: regnés, regnessis, regnés, regnéssim, regnéssiu, regnessin

IMPERATIU: regna, regni, regnem, regneu, regnin

->regnat

■regnat

[del ll. regnatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

m 1 1 Exercici de la dignitat reial per part d’un rei, una reina o un príncep sobirà.

2 p ext Imperi, papat, pontificat.

2 Època i durada del govern d’un rei, d’una reina, d’un príncep, d’un sobirà, etc.

3 fig Quan arribarà, el regnat de la veritat?

->regne

■regne

Hom.: regna

[del ll. regnum, íd.; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

m 1 Cadascun dels tres grans grups en què tradicionalment hom considera dividits els ens naturals (regne animal, regne vegetal i regne mineral) per tal de facilitar-ne l’estudi.

2 BIOGEOG Divisió biogeogràfica principal, que correspon a una gran superfície terrestre, ben caracteritzada i diferenciada en la flora i en la fauna.

3 BIOL Cadascuna de les categories taxonòmiques, inferiors a domini, en què són agrupats els éssers vius, reconegudes pels codis internacionals de nomenclatura de zoologia, de botànica i de bacteriologia.

4 DR ADM 1 Estat o territori governat per una monarquia, absoluta o constitucional, sota la sobirania d’un cap amb títol de rei (o de reina).

2 Regnat.

5 MIT i RELIG En la visió mítica de l’univers, poder d’una divinitat i lloc on s’estén. El regne de Neptú (l’infern). El regne dels celestes (l’Olimp).

6 regne de Déu (o del cel) BÍBL Expressió dels Evangelis que constitueix el primer nucli de la predicació de Jesús: la bona nova de la proximitat del regne anunciat pel segon Isaïes i pel salm 96, que havia de començar pel judici de les nacions i per l’alliberament del poble.

7 regne zoogeogràfic ZOOL Regió zoogeogràfica.

->regnícola

■regnícola

adj i m i f D’un regne, del país que habita.

->regó

■regó

[del ll. rigatĭo -ōnis ‘acció de regar’]

m AGR Regada.

->regolf

■regolf

[de regolfar]

m Remolí d’un corrent d’aire, d’aigua, etc., que regolfa.

->regolfada

■regolfada

[de regolfar; 1a FONT: s. XX, Oller]

f Fet de regolfar un fluid (un corrent d’aigua, d’aire, etc.).

->regolfar

■regolfar

[de golf^1]

v intr Retrocedir, un fluid en moviment, en topar amb un obstacle i formar un remolí, un gorg. El vent regolfa darrere la porta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regolfar

GERUNDI: regolfant

PARTICIPI: regolfat, regolfada, regolfats, regolfades

INDICATIU PRESENT: regolfo, regolfes, regolfa, regolfem, regolfeu, regolfen

INDICATIU IMPERFET: regolfava, regolfaves, regolfava, regolfàvem, regolfàveu, regolfaven

INDICATIU PASSAT: regolfí, regolfares, regolfà, regolfàrem, regolfàreu, regolfaren

INDICATIU FUTUR: regolfaré, regolfaràs, regolfarà, regolfarem, regolfareu, regolfaran

INDICATIU CONDICIONAL: regolfaria, regolfaries, regolfaria, regolfaríem, regolfaríeu, regolfarien

SUBJUNTIU PRESENT: regolfi, regolfis, regolfi, regolfem, regolfeu, regolfin

SUBJUNTIU IMPERFET: regolfés, regolfessis, regolfés, regolféssim, regolféssiu, regolfessin

IMPERATIU: regolfa, regolfi, regolfem, regolfeu, regolfin

->regolita

■regolita

f GEOL Mantell de pedruscall damunt la roca mare.

->regor

■regor

[variant de regó]

f AGR Regada.

->regosòl

■regosòl

m PEDOL Sòl mineral brut d’erosió format a partir de roca blana.

->regraciable

■regraciable

Part. sil.: re_gra_ci_a_ble

[de regraciar]

adj Digne d’ésser regraciat.

->regraciament

■regraciament

Part. sil.: re_gra_ci_a_ment

[de regraciar; 1a FONT: s. XV]

m Acció de regraciar.

->regraciar

■regraciar

Part. sil.: re_gra_ci_ar

[de gràcia; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Expressar gratitud a algú (per un servei rebut). Us regracio l’ajut que m’haveu prestat.

2 Expressar gratitud (a algú) per un servei rebut. Jo us regracio pel servei que m’haveu prestat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regraciar

GERUNDI: regraciant

PARTICIPI: regraciat, regraciada, regraciats, regraciades

INDICATIU PRESENT: regracio, regracies, regracia, regraciem, regracieu, regracien

INDICATIU IMPERFET: regraciava, regraciaves, regraciava, regraciàvem, regraciàveu, regraciaven

INDICATIU PASSAT: regracií, regraciares, regracià, regraciàrem, regraciàreu, regraciaren

INDICATIU FUTUR: regraciaré, regraciaràs, regraciarà, regraciarem, regraciareu, regraciaran

INDICATIU CONDICIONAL: regraciaria, regraciaries, regraciaria, regraciaríem, regraciaríeu, regraciarien

SUBJUNTIU PRESENT: regraciï, regraciïs, regraciï, regraciem, regracieu, regraciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: regraciés, regraciessis, regraciés, regraciéssim, regraciéssiu, regraciessin

IMPERATIU: regracia, regraciï, regraciem, regracieu, regraciïn

->regràs

regràs

[de gras]

[pl -assos] m CONSTR Gruix més gran per la part de l’extradós que per la de l’intradós, d’una peça d’un arc o d’una volta.

->regrés

■regrés

Cp. regressió

[del ll. regressus, -us ‘retorn’, der. de regrĕdi ‘tornar enrere’ (cf. progrés); 1a FONT: 1803, DEst.]

[pl -essos] m 1 Acció de regressar.

2 1 DR Dret de reclamar i obtenir allò que s’havia alienat o cedit.

2 regrés canviari DR MERC Acció de què disposa el tenidor d’una lletra de canvi per a dirigir-se contra el lliurador o els endossants quan aquesta no ha estat acceptada o pagada pel destinatari de l’efecte.

->regressar

■regressar

[de regrés; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr 1 Tornar al lloc de partida. La comissió que ha anat a Madrid regressarà dijous.

2 1 DR Tornar a entrar en possessió del benefici que hom havia cedit o permutat.

2 DR MERC Exercitar l’acció de regrés contra els obligats canviaris.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regressar

GERUNDI: regressant

PARTICIPI: regressat, regressada, regressats, regressades

INDICATIU PRESENT: regresso, regresses, regressa, regressem, regresseu, regressen

INDICATIU IMPERFET: regressava, regressaves, regressava, regressàvem, regressàveu, regressaven

INDICATIU PASSAT: regressí, regressares, regressà, regressàrem, regressàreu, regressaren

INDICATIU FUTUR: regressaré, regressaràs, regressarà, regressarem, regressareu, regressaran

INDICATIU CONDICIONAL: regressaria, regressaries, regressaria, regressaríem, regressaríeu, regressarien

SUBJUNTIU PRESENT: regressi, regressis, regressi, regressem, regresseu, regressin

SUBJUNTIU IMPERFET: regressés, regressessis, regressés, regresséssim, regresséssiu, regressessin

IMPERATIU: regressa, regressi, regressem, regresseu, regressin

->regressió

■regressió

Part. sil.: re_gres_si_ó

Cp. regrés

[del ll. regressio, -ōnis ‘retorn’; 1a FONT: c. 1925]

f 1 Moviment regressiu.

2 BIOL Retorn d’un teixit, d’un òrgan, d’un caràcter o d’un fenomen a un estadi anterior a la seva evolució ontogènica.

3 ESTAD 1 Estudi de la millor aproximació d’una variable estadística y a partir d’una família donada de variables estadístiques x1,..., xn, mitjançant combinacions lineals del tipus a1x1,..., anxn+ b.

2 funció de regressió Funció lineal y = my(xi) obtinguda a partir de dues variables aleatòries x, y estocàsticament dependents amb funció de densitat conjunta contínua f(x, y), essent yi= E (y/xi), l’esperança de f(y/x) per als donats xi.

4 ESTRATIG Retracció o contracció de l’àrea coberta pel mar amb relació a les terres emergides.

5 PAT Remissió d’una malaltia.

6 PSIQ Procés inconscient mitjançant el qual l’individu torna a una etapa anterior del seu desenvolupament, com a mitjà de defensa davant una frustració i com a recuperació d’un comportament i d’uns models de satisfacció anteriors considerats millors per l’individu.

7 SOCIOL i POLÍT Retorn a una situació anterior, política, social o religiosa, ja superada.

->regressiu

■regressiu -iva

Part. sil.: re_gres_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. regressus, -a, -um, part. de regredĕre ‘tornar enrere’]

adj Que va endarrere (oposat a evolutiu i a progressiu).

->regròs

■regròs -ossa

[de gros; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj Molt gros.

->regruar

■regruar

Part. sil.: re_gru_ar

[de gruar; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

v tr Gruar molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regruar

GERUNDI: regruant

PARTICIPI: regruat, regruada, regruats, regruades

INDICATIU PRESENT: regruo, regrues, regrua, regruem, regrueu, regruen

INDICATIU IMPERFET: regruava, regruaves, regruava, regruàvem, regruàveu, regruaven

INDICATIU PASSAT: regruí, regruares, regruà, regruàrem, regruàreu, regruaren

INDICATIU FUTUR: regruaré, regruaràs, regruarà, regruarem, regruareu, regruaran

INDICATIU CONDICIONAL: regruaria, regruaries, regruaria, regruaríem, regruaríeu, regruarien

SUBJUNTIU PRESENT: regruï, regruïs, regruï, regruem, regrueu, regruïn

SUBJUNTIU IMPERFET: regrués, regruessis, regrués, regruéssim, regruéssiu, regruessin

IMPERATIU: regrua, regruï, regruem, regrueu, regruïn

->regruat

■regruat -ada

Part. sil.: re_gru_at

[de regruar]

adj 1 Dit del vegetal o de l’animal que no arriba a assolir un desenvolupament normal. Un arbre regruat.

2 Dit del guisat que s’ha covat molt. Un arròs ben regruat.

->regruix

■regruix

Part. sil.: re_gruix

[de gruix]

m 1 Cosa que hom aplica a una altra per augmentar-ne el gruix.

2 FUST Tira o llistó de 4 o 5 mm de gruix mínim que hom encola al cantell dels aglomerats, dels enllistonats i d’altres taulers.

->regruixador

■regruixador -a

Part. sil.: re_grui_xa_dor

[de regruixar]

adj Que regruixa. Màquina regruixadora.

->regruixar

■regruixar

Part. sil.: re_grui_xar

[de regruix; 1a FONT: 1915, DAg.]

v tr Augmentar el gruix d’una cosa posant-hi un regruix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: regruixar

GERUNDI: regruixant

PARTICIPI: regruixat, regruixada, regruixats, regruixades

INDICATIU PRESENT: regruixo, regruixes, regruixa, regruixem, regruixeu, regruixen

INDICATIU IMPERFET: regruixava, regruixaves, regruixava, regruixàvem, regruixàveu, regruixaven

INDICATIU PASSAT: regruixí, regruixares, regruixà, regruixàrem, regruixàreu, regruixaren

INDICATIU FUTUR: regruixaré, regruixaràs, regruixarà, regruixarem, regruixareu, regruixaran

INDICATIU CONDICIONAL: regruixaria, regruixaries, regruixaria, regruixaríem, regruixaríeu, regruixarien

SUBJUNTIU PRESENT: regruixi, regruixis, regruixi, regruixem, regruixeu, regruixin

SUBJUNTIU IMPERFET: regruixés, regruixessis, regruixés, regruixéssim, regruixéssiu, regruixessin

IMPERATIU: regruixa, regruixi, regruixem, regruixeu, regruixin

->reguanyar

■reguanyar

[de re- i guanyar]

v tr Guanyar de nou, guanyar o recobrar allò que hom havia perdut. Ha reguanyat el que havia perdut al joc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reguanyar

GERUNDI: reguanyant

PARTICIPI: reguanyat, reguanyada, reguanyats, reguanyades

INDICATIU PRESENT: reguanyo, reguanyes, reguanya, reguanyem, reguanyeu, reguanyen

INDICATIU IMPERFET: reguanyava, reguanyaves, reguanyava, reguanyàvem, reguanyàveu, reguanyaven

INDICATIU PASSAT: reguanyí, reguanyares, reguanyà, reguanyàrem, reguanyàreu, reguanyaren

INDICATIU FUTUR: reguanyaré, reguanyaràs, reguanyarà, reguanyarem, reguanyareu, reguanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: reguanyaria, reguanyaries, reguanyaria, reguanyaríem, reguanyaríeu, reguanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: reguanyi, reguanyis, reguanyi, reguanyem, reguanyeu, reguanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: reguanyés, reguanyessis, reguanyés, reguanyéssim, reguanyéssiu, reguanyessin

IMPERATIU: reguanya, reguanyi, reguanyem, reguanyeu, reguanyin

->reguard

■reguard

[de reguardar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 Temor, desconfiança, recel, per quelcom que sembla oferir un perill.

2 HIST A l’edat mitjana, demora, dilació o impediment de qualsevol mena a la qual recorria el vassall per tal de dificultar la missió dels enviats del senyor feudal i eludir, així, el compliment de les seves obligacions.

->reguarda

reguarda

[de guarda]

f 1 A Mallorca, guàrdia que fa un mosso o missatge d’una possessió la nit del dissabte.

2 Grup reduït de bombers que vigila l’evolució d’un sinistre, un cop resolt, durant un cert temps, o que controla una situació de risc.

->reguardant

■reguardant

[de reguardar]

adj HERÀLD Dit de l’animal que mira enrere o que té el cap i els ulls dirigits cap a un objecte que cal indicar.

->reguardar

■reguardar

[de guardar; 1a FONT: 1461]

v tr 1 Mirar (algú o alguna cosa) amb reguard. Reguardava aquells nois perquè no se’n fiava.

2 col·loq Preservar. Déu te’n reguard de fer (de dir, d’anar, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reguardar

GERUNDI: reguardant

PARTICIPI: reguardat, reguardada, reguardats, reguardades

INDICATIU PRESENT: reguardo, reguardes, reguarda, reguardem, reguardeu, reguarden

INDICATIU IMPERFET: reguardava, reguardaves, reguardava, reguardàvem, reguardàveu, reguardaven

INDICATIU PASSAT: reguardí, reguardares, reguardà, reguardàrem, reguardàreu, reguardaren

INDICATIU FUTUR: reguardaré, reguardaràs, reguardarà, reguardarem, reguardareu, reguardaran

INDICATIU CONDICIONAL: reguardaria, reguardaries, reguardaria, reguardaríem, reguardaríeu, reguardarien

SUBJUNTIU PRESENT: reguardi, reguardis, reguardi, reguardem, reguardeu, reguardin

SUBJUNTIU IMPERFET: reguardés, reguardessis, reguardés, reguardéssim, reguardéssiu, reguardessin

IMPERATIU: reguarda, reguardi, reguardem, reguardeu, reguardin

->reguardejar

■reguardejar

[de reguardar; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr MIL Reconèixer un territori per esbrinar-ne l’estat, els perills existents i els recursos de l’enemic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reguardejar

GERUNDI: reguardejant

PARTICIPI: reguardejat, reguardejada, reguardejats, reguardejades

INDICATIU PRESENT: reguardejo, reguardeges, reguardeja, reguardegem, reguardegeu, reguardegen

INDICATIU IMPERFET: reguardejava, reguardejaves, reguardejava, reguardejàvem, reguardejàveu, reguardejaven

INDICATIU PASSAT: reguardegí, reguardejares, reguardejà, reguardejàrem, reguardejàreu, reguardejaren

INDICATIU FUTUR: reguardejaré, reguardejaràs, reguardejarà, reguardejarem, reguardejareu, reguardejaran

INDICATIU CONDICIONAL: reguardejaria, reguardejaries, reguardejaria, reguardejaríem, reguardejaríeu, reguardejarien

SUBJUNTIU PRESENT: reguardegi, reguardegis, reguardegi, reguardegem, reguardegeu, reguardegin

SUBJUNTIU IMPERFET: reguardegés, reguardegessis, reguardegés, reguardegéssim, reguardegéssiu, reguardegessin

IMPERATIU: reguardeja, reguardegi, reguardegem, reguardegeu, reguardegin

->reguardonador

■reguardonador -a

[de reguardonar]

adj Que reguardona.

->reguardonament

■reguardonament

[de reguardonar]

m Acció de reguardonar.

->reguardonar

■reguardonar

[de re- i guardonar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Premiar els serveis o els mèrits d’algú, donar-li el guardó que es mereix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reguardonar

GERUNDI: reguardonant

PARTICIPI: reguardonat, reguardonada, reguardonats, reguardonades

INDICATIU PRESENT: reguardono, reguardones, reguardona, reguardonem, reguardoneu, reguardonen

INDICATIU IMPERFET: reguardonava, reguardonaves, reguardonava, reguardonàvem, reguardonàveu, reguardonaven

INDICATIU PASSAT: reguardoní, reguardonares, reguardonà, reguardonàrem, reguardonàreu, reguardonaren

INDICATIU FUTUR: reguardonaré, reguardonaràs, reguardonarà, reguardonarem, reguardonareu, reguardonaran

INDICATIU CONDICIONAL: reguardonaria, reguardonaries, reguardonaria, reguardonaríem, reguardonaríeu, reguardonarien

SUBJUNTIU PRESENT: reguardoni, reguardonis, reguardoni, reguardonem, reguardoneu, reguardonin

SUBJUNTIU IMPERFET: reguardonés, reguardonessis, reguardonés, reguardonéssim, reguardonéssiu, reguardonessin

IMPERATIU: reguardona, reguardoni, reguardonem, reguardoneu, reguardonin

->reguardós

■reguardós -osa

[de reguard; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj Que ofereix un perill i inspira recel. És temerari d’aventurar-se per aquests indrets reguardosos.

->reguer

■reguer

[de rec; 1a FONT: 1090]

m 1 AGR i HIDR Rec.

2 Xaragall.

->reguera

■reguera

[de reguer; 1a FONT: 1122]

f 1 Porció d’un líquid, d’una substància en pols, etc., espargits linealment sobre una superfície. Una reguera d’oli. Una reguera de pólvora.

2 fig Una reguera de llum.

3 TÈXT Rega.

->reguerall

■reguerall

[de reguer]

m AGR i HIDR Regueró.

->regueró

■regueró

[de reguer; 1a FONT: 1332]

m 1 AGR i HIDR Rec petit, canal de regatge secundari.

2 CONSTR Canal entre dues fileres de teules, en una teulada.

->reguerol

■reguerol

[de reguer; 1a FONT: s. XX, Liost]

m AGR i HIDR Regueró.

->reguerot

■reguerot

[de reguer; 1a FONT: 1911]

m AGR Solc per on passa aigua.

->reguiny

reguiny

[alteració de regany per influx de reguitnar]

m dial Fastig, tedi.

->reguinyar

reguinyar

[de reguiny]

v intr dial reganyar 3.

->reguinyós

reguinyós -osa

adj dial Reganyós.

->reguitnador

■reguitnador -a

[de reguitnar]

adj Que reguitna.

->reguitnant

reguitnant

[de reguitnar]

adj HERÀLD Dit del cavall amb les potes posteriors enlaire.

->secretari

■secretari -ària

[del b. ll. secretarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1299]

1 m i f 1 Persona que està al servei d’algú per redactar-li la correspondència, transcriure per ella cartes, memòries, etc. És anomenat també secretari particular.

2 DR Persona encarregada d’estendre les actes, donar fe dels acords, redactar les memòries, custodiar els documents, escriure la correspondència, d’una corporació, oficina, assemblea, etc.

3 HIST Cadascun dels quatre funcionaris reials encarregat de la correspondència secreta i de les cartes del segell secret, sovint amb funcions administratives i de govern.

4 HIST Cadascun dels quatre funcionaris del Consell d’Aragó creat per Ferran II de Catalunya-Aragó, un per Aragó, un per València, un pel Principat i un per Mallorca i Sardenya.

5 secretari d’administració local DR ADM Funcionari d’un cos amb habilitació nacional, responsable de la secretaria d’un ajuntament o una diputació.

6 secretari d’estat DR ADM Cap de l’òrgan superior d’un departament ministerial col·locat entre el ministre i el subsecretari.

7 secretari d’estat DR CONST Ministre principal, en alguns estats americans, que fa les funcions de primer ministre i de vegades està encarregat dels afers exteriors o altres matèries.

8 secretari d’estat DR CAN Cardenal col·laborador immediat del papa.

9 secretari general POLÍT Cap d’alguns partits polítics.

10 secretari general DR ADM Cap de l’òrgan superior d’un departament ministerial amb rang de subsecretari.

11 secretari general tècnic DR ADM Cap de l’òrgan encarregat de la recollida de documentació i de realitzar estudis sobre les matèries pròpies del departament, així com de prestar assistència tècnica i administrativa al seu titular.

12 secretari judicial DR PROC Funcionari encarregat de donar fe dels actes i les diligències d’un tribunal.

2 [en desús] f Muller del secretari.

3 m ORNIT Ocell de l’ordre dels falconiformes de la família dels sagitàrids (Sagittarius serpentarius), de potes molt llargues i amb un llarg plomall erèctil darrere el cap.

->secretaria

■secretaria

Part. sil.: se_cre_ta_ri_a

[de secretari; 1a FONT: 1335]

f 1 Ofici o càrrec de secretari o secretària.

2 Despatx, oficina, de secretari o secretària.

3 Conjunt dels secretaris d’un organisme, d’un despatx, d’una oficina.

->secretariat

■secretariat

Part. sil.: se_cre_ta_ri_at

[de secretari]

m 1 Secretaria.

2 Estudis referents a la funció de secretari o secretària d’oficines i despatxos.

->secretejar

■secretejar

[de secret; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v intr Dir-se, dues o més persones, coses en secret. Fa estona que secretegen en aquell racó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: secretejar

GERUNDI: secretejant

PARTICIPI: secretejat, secretejada, secretejats, secretejades

INDICATIU PRESENT: secretejo, secreteges, secreteja, secretegem, secretegeu, secretegen

INDICATIU IMPERFET: secretejava, secretejaves, secretejava, secretejàvem, secretejàveu, secretejaven

INDICATIU PASSAT: secretegí, secretejares, secretejà, secretejàrem, secretejàreu, secretejaren

INDICATIU FUTUR: secretejaré, secretejaràs, secretejarà, secretejarem, secretejareu, secretejaran

INDICATIU CONDICIONAL: secretejaria, secretejaries, secretejaria, secretejaríem, secretejaríeu, secretejarien

SUBJUNTIU PRESENT: secretegi, secretegis, secretegi, secretegem, secretegeu, secretegin

SUBJUNTIU IMPERFET: secretegés, secretegessis, secretegés, secretegéssim, secretegéssiu, secretegessin

IMPERATIU: secreteja, secretegi, secretegem, secretegeu, secretegin

->secreter

■secreter

[del fr. secrétaire, íd.]

m MOBL Moble compost que consta d’un tauler per a escriure i d’una sèrie de calaixos i departaments, alguns de secrets, per a guardar-hi papers, valors, etc.

->secretina

■secretina

f BIOQ i FISIOL ANIM 1 Hormona de natura polipeptídica, lliurada a la sang per la mucosa duodenal i que actua sobre el pàncrees estimulant la secreció de suc pancreàtic, ric en aigua i bicarbonats.

2 secretina gàstrica Gastrina.

->secretisme

■secretisme

[de secret]

m Tendència a portar les coses en secret. Uns polítics que practiquen el secretisme.

->secretor

■secretor -a

[de secretar; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj i m ANAT Dit de qualsevol teixit o òrgan que produeix alguna secreció.

->secretori

■secretori -òria

[de secretar]

adj 1 FISIOL Relatiu o pertanyent a la secreció.

2 ANAT Secretor, que secreta.

->secta

■secta

[del ll. secta ‘línia de conducta, manera de vida; partit; escola filosòfica; secta’, substantivació del participi ant. *sectus, -a, -um, de sequi ‘seguir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 RELIG Denominació que hom dóna a les comunitats religioses minoritàries separades d’una confessió majoritària o d’una religió oficial establerta.

2 SOCIOL Comunitat de caràcter minoritari i fortament exclusivista, els membres de la qual es regeixen per creences, motivacions i valors diferents dels dominants de la societat on són incloses i respecte a la qual observen una actitud de rebuig o hostilitat més o menys manifesta.

3 Societat secreta.

->sectari

■sectari -ària

[del b. ll. sectarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: c. 1640]

1 adj Relatiu o pertanyent a una secta o a una facció.

2 m i f Sequaç intransigent, fanàtic, d’un partit, d’una opinió.

->sectarisme

■sectarisme

[de sectari; 1a FONT: 1932, DFa.]

m Qualitat de sectari.

->sècti

■sècti

adj MINERAL Dit del mineral que pot ésser tallat amb un ganivet. El guix és sèctil.

->sector

■sector

[del ll. sector, -ōris ‘el qui talla’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 GEOM 1 Superfície limitada per un arc d’una corba i dues rectes.

2 sector circular Part de cercle limitada per dos radis i l’arc comprès entre els seus extrems.

3 sector esfèric Part de l’espai limitada per una superfície cònica que té el vèrtex en el centre d’una esfera i la superfície de l’esfera.

2 p anal 1 Zona o espai en forma de sector circular. El sector d’esquerres a la cambra dels diputats.

2 sector de tir Espai que pot batre el foc d’una arma en les dimensions horitzontal i vertical.

3 fig 1 Una part especial d’una col·lectivitat. Un sector del públic.

2 Part, aspecte particular, d’un complex. Aquest quadre, l’has de contemplar per sectors.

3 BIOGEOG Divisió fitogeogràfica inferior a la província o al domini.

4 ECON Cadascuna de les parts en què hom divideix l’economia per al seu estudi d’acord amb diversos criteris. Sector primari, secundari i terciari.

5 ECON Conjunt d’empreses que tenen la mateixa activitat principal, encara que tinguin altres activitats secundàries. El sector de l’automòbil, el sector tèxtil.

6 ELECTROT Cadascuna de les parts o zones interconnectades en què pot ésser dividida una xarxa de distribució d’energia elèctrica.

7 FERROC Cadascun dels trams de via protegits per un sistema de blocatge.

8 INFORM Part d’una cinta o d’un disc, generalment prefixada per a cada tipus de perifèric, en la qual s’enregistra la informació estructuradament, per a facilitar l’accés.

->sectorial

■sectorial

Part. sil.: sec_to_ri_al

[de sector]

adj 1 Relatiu o pertanyent a un sector.

2 ECON Dit de l’anàlisi econòmica que estudia l’estructura productiva de l’economia a partir de la descripció de les diferents activitats econòmiques agregades per sectors.

->secuitenc

secuitenc -a

Part. sil.: se_cui_tenc

adj i m i f De la Secuita (Tarragonès).

->secular

■secular

[del ll. saecularis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 1 Que s’esdevé un cop cada segle. Commemoració secular. Un any secular.

2 jocs seculars HIST Antics jocs romans celebrats teòricament un cop cada segle.

2 Que té una durada de més d’un segle. Una alzina secular.

3 1 Relatiu o pertanyent al segle o a la secularitat; seglar, laic.

2 DR CAN Dit del clergue o sacerdot que viu en el segle, en el món, per oposició a regular. Clergue secular.

3 RELIG Mundà, terrenal, per oposició a espiritual.

4 institut secular DR CAN Associació de fidels (laics o clergues) consagrats per la pràctica dels consells evangèlics enmig del món.

->secularisme

secularisme

[de secular]

m ÈTIC 1 Sistema moral que interpreta i ordena la vida d’acord amb els principis de la raó, sense recórrer a la fe en Déu ni en la vida perdurable.

2 p ext Tendència a ignorar o a negar els principis de la fe i la religió en la interpretació del món i de l’existència.

->secularitat

■secularitat

[de secular]

f 1 Qualitat o estat de secular.

2 Laïcisme.

->secularització

■secularització

Part. sil.: se_cu_la_rit_za_ci_ó

[de secularitzar]

f 1 1 Acció de secularitzar o de secularitzar-se;

2 l’efecte.

2 DR CAN 1 Permís obtingut per un religiós de deixar definitivament l’institut al qual pertany, amb la pèrdua de tots els drets i deures inherents a la seva professió.

2 Indult concedit a un sacerdot o clergue per a viure com a laic amb la dispensa del celibat i de l’obligació de l’ofici diví.

3 HIST Transferència de béns de l’Església a propietaris civils o a l’estat.

4 RELIG i SOCIOL Pèrdua o minva que experimenten les religions tradicionals en la societat moderna.

5 TEOL Cessió a l’estat d’activitats i serveis que tradicionalment ha exercit una església o una religió.

->secularitzar

■secularitzar

[de secular; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr 1 Fer secular, tornar a la vida seglar allò que pertanyia a la institució eclesiàstica, a la vida religiosa. Secularitzar els béns eclesiàstics.

2 Concedir la secularització a un clergue o a un religiós. El bisbat ha accedit a secularitzar-te.

2 pron Obtenir un sacerdot o religiós la secularització, viure com a laic. El mossèn es va secularitzar l’any passat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: secularitzar

GERUNDI: secularitzant

PARTICIPI: secularitzat, secularitzada, secularitzats, secularitzades

INDICATIU PRESENT: secularitzo, secularitzes, secularitza, secularitzem, secularitzeu, secularitzen

INDICATIU IMPERFET: secularitzava, secularitzaves, secularitzava, secularitzàvem, secularitzàveu, secularitzaven

INDICATIU PASSAT: secularitzí, secularitzares, secularitzà, secularitzàrem, secularitzàreu, secularitzaren

INDICATIU FUTUR: secularitzaré, secularitzaràs, secularitzarà, secularitzarem, secularitzareu, secularitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: secularitzaria, secularitzaries, secularitzaria, secularitzaríem, secularitzaríeu, secularitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: secularitzi, secularitzis, secularitzi, secularitzem, secularitzeu, secularitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: secularitzés, secularitzessis, secularitzés, secularitzéssim, secularitzéssiu, secularitzessin

IMPERATIU: secularitza, secularitzi, secularitzem, secularitzeu, secularitzin

->secularment

■secularment

[de secular]

adv D’una manera secular.

->secundar

■secundar

[del ll. secundare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Ajudar algú en l’acompliment d’una empresa, d’un afer, etc. Jo et secundo: compta amb el meu suport. Quanta gent et secunda en aquesta iniciativa?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: secundar

GERUNDI: secundant

PARTICIPI: secundat, secundada, secundats, secundades

INDICATIU PRESENT: secundo, secundes, secunda, secundem, secundeu, secunden

INDICATIU IMPERFET: secundava, secundaves, secundava, secundàvem, secundàveu, secundaven

INDICATIU PASSAT: secundí, secundares, secundà, secundàrem, secundàreu, secundaren

INDICATIU FUTUR: secundaré, secundaràs, secundarà, secundarem, secundareu, secundaran

INDICATIU CONDICIONAL: secundaria, secundaries, secundaria, secundaríem, secundaríeu, secundarien

SUBJUNTIU PRESENT: secundi, secundis, secundi, secundem, secundeu, secundin

SUBJUNTIU IMPERFET: secundés, secundessis, secundés, secundéssim, secundéssiu, secundessin

IMPERATIU: secunda, secundi, secundem, secundeu, secundin

->secundari

■secundari -ària

[del ll. secundarius, -a, -um, íd.]

1 adj Que ve en segon lloc (oposat a primari). Ensenyament secundari. Sector secundari.

2 adj Que ve en segon lloc per la importància, accessori (contraposat a principal). Ferrocarrils secundaris. Les circumstàncies secundàries d’un fet.

3 adj i m ELECTROT Dit de l’enrotllament d’un transformador on és generada la força electromotriu que forneix la potència al circuit d’utilització.

4 adj i m ESTRATIG Dit de l’era o eratema del mesozoic. Comprèn tres sistemes o períodes (de més antic a més modern): triàsic, juràssic i cretaci.

5 adj QUÍM ORG 1 Dit dels àtoms de carboni saturats que, en el si d’una estructura complexa de dos o més àtoms de carboni, es troben units exclusivament a dos àtoms de carboni.

2 p ext Dit d’alguns grups funcionals, com l’hidroxil, quan es troben units a un carboni secundari.

3 Dit del tipus d’amina en què existeix un grup —NH— unit a dues cadenes carbonades o bé a una de cíclica.

6 adj LING 1 derivat secundari Derivat format d’un mot ja existent. Ex.: generos-itat.

2 grup secundari En lingüística romànica, grup consonàntic produït en les darreres etapes de l’evolució del llatí per pèrdua d’una vocal intermèdia. Ex.: OCULUM > oc’lum.

7 f RELL Busca que, en alguns rellotges, assenyala els segons.

->secundàriament

■secundàriament

Part. sil.: se_cun_dà_ri_a_ment

[de secundari]

adv D’una manera secundària.

->secundina

■secundina

f 1 BOT Tegument intern del primordi seminal.

2 pl OBST Conjunt format per la placenta i les membranes del fetus expel·lides en el part.

->secundogènit

■secundogènit -a

[formació culta analògica sobre la base de primogènit amb l’adj. secundus ‘segon’]

1 adj Relatiu o pertanyent als secundogènits.

2 m i f Fill segon.

->securiforme

■securiforme

adj Que té forma de destral o de triangle invertit.

->seda

■seda

[potser del ll. saeta ‘pèl de porc o de fil de pescar’, o potser també del sànscrit sítah ‘blanc’, dit dels vestits de seda, o d’una base asiàtica sel-, ser- (segurament relacionada amb el ll. Seres ‘xinesos’, d’on el ll. serĭcum ‘seda’), romanitzada en seda; 1a FONT: 1249]

f 1 ZOOL 1 Fibra proteica contínua, secretada per les larves de certs lepidòpters, i més concretament pel cuc de seda (Bombyx mori), quan confeccionen el capoll que envoltarà la crisàlide.

2 Escleroproteïna líquida, que s’endureix en contacte amb l’aire, secretada per les glàndules sericígenes o abdominals de les fileres dels aràcnids (araneids, pseudoescorpins i àcars).

3 seda marina Seda produïda per certs mol·luscs de la família dels pínnids.

4 seda salvatge Seda produïda per altres erugues, principalment de les anterees, especialment a la Xina, a l’Índia i al Japó.

2 TÈXT 1 Fil elaborat amb el bri del capoll del cuc de seda.

2 Teixit fet amb fil de seda. Un vestit de seda.

3 anar (un afer) com una seda fig Sense trobar cap obstacle.

4 seda artificial Nom que fou donat al raió.

3 [generalment en pl] ANAT ANIM Queta.

4 CIR Substància filamentosa utilitzada en cirurgia per a fer sutures i lligades.

->sedació

■sedació

Part. sil.: se_da_ci_ó

[del ll. sedatio, -ōnis, íd., der. de sedare ‘asseure; calmar, apaivagar’, verb causatiu de sedēre ‘seure’]

f FARM i FISIOL ANIM Acció produïda pels sedants.

->sedaire

■sedaire

Part. sil.: se_dai_re

[de seda]

m i f OFIC Fabricant o comerciant de teixits de seda.

->sedal

■sedal

[de seda; 1a FONT: 1839, DLab.]

m MED i TERAP Sedeny.

->sedalina

■sedalina

[nom comercial del cotó merceritzat; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f TÈXT 1 Nom comercial del cotó merceritzat.

2 p ext Teixit fabricat amb cotó merceritzat.

->sedan

■sedan

Hom.: sedant

[de l’angl. sedan, íd., d’origen incert, potser d’una alteració saddle del ll. sella ‘cadira’]

m AUT 1 Automòbil amb dues fileres de seients de dues o tres places cadascuna, amb dues portes a cada costat i, generalment, amb dues o tres finestres també a cada costat, la carrosseria del qual és totalment tancada per un sostre rígid.

2 sedan convertible Sedan el sostre del qual és substituït per una capota, plegable o enrotllable.

3 sedan cupè Automòbil de carrosseria totalment coberta per un sostre rígid, amb dues fileres de seients de dues o tres places cadascuna, com el sedan, i amb una porta a cada costat, com el cupè.

->sedant^1

sedant^1

Hom.: sedan

adj Fet de seda.

->sedant^2

■sedant^2

Hom.: sedan

[del ll. sedans, -ntis, participi pres. de sedare ‘asseure; calmar, apaivagar’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj i m FARM 1 Que calma o apaivaga; calmant.

2 Dit de la substància que disminueix la sensació de dolor o, més aviat, l’excitació del sistema nerviós central.

->sedar

■sedar

[del ll. sedare ‘asseure; calmar, apaivagar’, verb causatiu de sedēre ‘seure’]

v tr Donar sedants (a algú).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sedar

GERUNDI: sedant

PARTICIPI: sedat, sedada, sedats, sedades

INDICATIU PRESENT: sedo, sedes, seda, sedem, sedeu, seden

INDICATIU IMPERFET: sedava, sedaves, sedava, sedàvem, sedàveu, sedaven

INDICATIU PASSAT: sedí, sedares, sedà, sedàrem, sedàreu, sedaren

INDICATIU FUTUR: sedaré, sedaràs, sedarà, sedarem, sedareu, sedaran

INDICATIU CONDICIONAL: sedaria, sedaries, sedaria, sedaríem, sedaríeu, sedarien

SUBJUNTIU PRESENT: sedi, sedis, sedi, sedem, sedeu, sedin

SUBJUNTIU IMPERFET: sedés, sedessis, sedés, sedéssim, sedéssiu, sedessin

IMPERATIU: seda, sedi, sedem, sedeu, sedin

->sedàs

■sedàs

[del ll. vg. i td. (cribrum) saetaceum ‘garbell fet de pèls d’animal’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[pl -assos] m 1 1 OFIC Cèrcol generalment de fusta proveït d’un fons de teixit més o menys clar de cerres, de fil de seda, de fil metàl·lic, etc., o de xapa perforada, de forats més o menys grans, que serveix per a separar a mà les partícules de diferent grandària de farina, guix o altres matèries pulverulentes o granulars que hom hi passa.

2 passar pel sedàs fig Analitzar amb detall, críticament.

2 ENG QUÍM Cadascun dels receptacles constituïts per un marc o un cilindre de fons perforat que formen part del garbell.

->sedassaire

■sedassaire

Part. sil.: se_das_sai_re

[de sedàs; 1a FONT: 1915, DAg.]

m i f Persona que fa sedassos o en ven.

->sedassar

■sedassar

[de sedàs; 1a FONT: 1740]

v tr Passar alguna matèria pulverulenta o granular pel sedàs. Sedassar farina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sedassar

GERUNDI: sedassant

PARTICIPI: sedassat, sedassada, sedassats, sedassades

INDICATIU PRESENT: sedasso, sedasses, sedassa, sedassem, sedasseu, sedassen

INDICATIU IMPERFET: sedassava, sedassaves, sedassava, sedassàvem, sedassàveu, sedassaven

INDICATIU PASSAT: sedassí, sedassares, sedassà, sedassàrem, sedassàreu, sedassaren

INDICATIU FUTUR: sedassaré, sedassaràs, sedassarà, sedassarem, sedassareu, sedassaran

INDICATIU CONDICIONAL: sedassaria, sedassaries, sedassaria, sedassaríem, sedassaríeu, sedassarien

SUBJUNTIU PRESENT: sedassi, sedassis, sedassi, sedassem, sedasseu, sedassin

SUBJUNTIU IMPERFET: sedassés, sedassessis, sedassés, sedasséssim, sedasséssiu, sedassessin

IMPERATIU: sedassa, sedassi, sedassem, sedasseu, sedassin

->sedassejar

■sedassejar

[de sedàs; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Sedassar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sedassejar

GERUNDI: sedassejant

PARTICIPI: sedassejat, sedassejada, sedassejats, sedassejades

INDICATIU PRESENT: sedassejo, sedasseges, sedasseja, sedassegem, sedassegeu, sedassegen

INDICATIU IMPERFET: sedassejava, sedassejaves, sedassejava, sedassejàvem, sedassejàveu, sedassejaven

INDICATIU PASSAT: sedassegí, sedassejares, sedassejà, sedassejàrem, sedassejàreu, sedassejaren

INDICATIU FUTUR: sedassejaré, sedassejaràs, sedassejarà, sedassejarem, sedassejareu, sedassejaran

INDICATIU CONDICIONAL: sedassejaria, sedassejaries, sedassejaria, sedassejaríem, sedassejaríeu, sedassejarien

SUBJUNTIU PRESENT: sedassegi, sedassegis, sedassegi, sedassegem, sedassegeu, sedassegin

SUBJUNTIU IMPERFET: sedassegés, sedassegessis, sedassegés, sedassegéssim, sedassegéssiu, sedassegessin

IMPERATIU: sedasseja, sedassegi, sedassegem, sedassegeu, sedassegin

->sedasser

■sedasser -a

[de sedàs]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent al sedàs.

2 fig Xafarder.

2 m i f Sedassaire.

->sedasseria

■sedasseria

Part. sil.: se_das_se_ri_a

[de sedasser; 1a FONT: 1915, DAg.]

f 1 Obrador o botiga de sedassaire.

2 Qualitat de sedasser o xafarder.

3 pl Xafarderies.

->sedatiu

■sedatiu -iva

Part. sil.: se_da_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. sedatus, -a, -um, participi de sedare ‘asseure; calmar, apaivagar’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj Que calma la irritació.

2 adj i m FARM Dit del medicament emprat antigament, per via externa, per a sedar o calmar el dolor.

->sedavienc

sedavienc -a

Part. sil.: se_da_vi_enc

adj i m i f De Sedaví (Horta).

->sedec

■sedec -ega

[de sedegar; 1a FONT: 1932, DFa.]

adj dial Cobejós.

->sedega

■sedega

f dial Cobejança.

->sedegar

■sedegar

[de set^1; 1a FONT: s. XV]

v tr ant Cobejar, anhelar.

->sedegós

■sedegós -osa

[de sedegar]

adj 1 Assedegat.

2 fig dial Cobejós.

->sedejant

■sedejant

[de sedejar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que pateix set; assedegat.

->sedejar

■sedejar

[de set^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr Patir set, estar assedegat. El gos sedejava i li vaig donar aigua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sedejar

GERUNDI: sedejant

PARTICIPI: sedejat, sedejada, sedejats, sedejades

INDICATIU PRESENT: sedejo, sedeges, sedeja, sedegem, sedegeu, sedegen

INDICATIU IMPERFET: sedejava, sedejaves, sedejava, sedejàvem, sedejàveu, sedejaven

INDICATIU PASSAT: sedegí, sedejares, sedejà, sedejàrem, sedejàreu, sedejaren

INDICATIU FUTUR: sedejaré, sedejaràs, sedejarà, sedejarem, sedejareu, sedejaran

INDICATIU CONDICIONAL: sedejaria, sedejaries, sedejaria, sedejaríem, sedejaríeu, sedejarien

SUBJUNTIU PRESENT: sedegi, sedegis, sedegi, sedegem, sedegeu, sedegin

SUBJUNTIU IMPERFET: sedegés, sedegessis, sedegés, sedegéssim, sedegéssiu, sedegessin

IMPERATIU: sedeja, sedegi, sedegem, sedegeu, sedegin

->sedenc

■sedenc -a

[de seda]

adj Que té aparença de seda.

->sedent

■sedent

Hom.: cedent

[del ll. sedens, -ntis, participi pres. de sedēre ‘seure’]

adj Que seu, dit especialment d’una estàtua que representa una persona en aquesta posició.

->sedentari

■sedentari -ària

[del ll. sedentarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj 1 Que seu molt, que es mou poc d’un lloc a l’altre. Una persona sedentària.

2 Que exigeix d’estar assegut. Una ocupació sedentària. Fer una vida molt sedentària.

2 adj ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent a la posició asseguda.

2 Dit de la tuberositat isquiàtica.

3 ETNOL i SOCIOL 1 adj Relatiu o pertanyent als individus o als pobles que practiquen el sedentarisme (en oposició al nomadisme).

2 m i f Individu d’un poble que practica el sedentarisme.

4 adj ZOOL Dit de l’ordre, l’espècie, etc., els individus del qual són d’hàbitat fix o romanen fixos sobre un substrat.

->sedentaris

■sedentaris

m ZOOL 1 pl Subclasse d’anèl·lids poliquets, entre els quals hi ha com a espècies importants l’arenícola (Arenicola marina), l’espirògraf (Spirographis spallanzanii), la sèrpula (Serpula vermicularis) i l’espirorbis (Spirorbis laevis).

2 sing Anèl·lid de la subclasse dels sedentaris.

->sedentarisme

■sedentarisme

[de sedentari]

m 1 Qualitat de sedentari.

2 ETNOL i SOCIOL Sistema de vida de molts grups humans que, en oposició als nòmades, fixen llur residència en un lloc, si no per sempre, almenys durant llargues temporades.

3 SOCIOL Tendència de la població a romandre en un lloc, sector o territori determinats.

->sedeny

■sedeny

[de seda (v. areny); 1a FONT: 1413]

m MED i TERAP Ble de cotó, anomenat també sedal, que hom passava sota la pell per mantenir un drenatge.

->seder

■seder -a

[de seda; 1a FONT: s. XV]

1 adj Relatiu o pertanyent a la seda. Indústria sedera.

2 m i f INDÚST i OFIC Sedaire.

3 m BOT Arbust de la família de les asclepiadàcies (Gomphocarpus fruticosus), de flors blanques en ramells i fruits ovoides amb pues i llavors de plomall sedós.

4 f TÈXT Sederia, fàbrica de filats o teixits de seda.

->sederia

■sederia

Part. sil.: se_de_ri_a

[de seder]

f 1 TÈXT 1 Conjunt de filats o de teixits de seda.

2 Drap de seda.

3 Fàbrica de filats o de teixits de seda.

2 OFIC Botiga on venen gèneres de seda.

->sedició

■sedició

Part. sil.: se_di_ci_ó

[del ll. seditio, -ōnis, íd., comp. de sed, prep. arcaica ‘sense, a part’, i itio, -ōnis ‘acció d’anar’, der. de ire ‘anar’; 1a FONT: s. XIV]

f DR PEN 1 Alçament contra l’autoritat establerta.

2 sedició militar Atac col·lectiu a la disciplina militar.

->sediciós

■sediciós -osa

Part. sil.: se_di_ci_ós

[del ll. seditiosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

DR PEN 1 adj Relatiu o pertanyent a la sedició.

2 adj Que tendeix a excitar la sedició.

3 adj i m i f Que promou una sedició o hi pren part.

->sediciosament

■sediciosament

Part. sil.: se_di_ci_o_sa_ment

[de sediciós]

adv D’una manera sediciosa.

->sediment

■sediment

[del ll. sedimentum, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 Matèria que un líquid portava en suspensió i s’ha disposat al fons del recipient que el conté o que l’ha contingut.

2 ESTRATIG 1 Material sòlid fragmentari que s’origina de la meteorització de les roques preexistents i és transportat i dipositat per l’aire, l’aigua o el glaç, o bé que s’ha acumulat per altres agents naturals i que forma capes o estrats sobre la superfície de la terra.

2 sediment marí (o pelàgic) Sediment caracteritzat per la manca d’influències continentals o terrígenes i per la presència de restes fòssils planctòniques i nectòniques.

->sedimentació

■sedimentació

Part. sil.: se_di_men_ta_ci_ó

[de sedimentar]

f 1 1 Acció de sedimentar o de sedimentar-se;

2 l’efecte.

2 BIOQ Mètode emprat per a la determinació de pesos moleculars de proteïnes mitjançant una ultracentrífuga, la qual fa sedimentar-les.

3 ESTRATIG Precipitació dels sediments, els quals s’acumulen formant estrats.

4 FÍS i QUÍM Propietat dels col·loides segons la qual les partícules de substància insoluble se separen lentament per gravetat del medi líquid i es dipositen al fons del recipient que els conté.

5 MED 1 Producció d’un dipòsit de sediment o solatge.

2 sedimentació globular Sedimentació que es produeix en una columna de sang citratada.

3 velocitat de sedimentació Velocitat de caiguda dels eritròcits d’una columna de sang citratada, dins un tub capil·lar.

6 QUÍM 1 Procediment emprat en anàlisi química immediata per a classificar els cossos segons les dimensions de llurs partícules, basat en el fet que com més gran és llur massa més ràpida és llur separació del fluid que les conté quan la suspensió és sotmesa a un camp de forces, natural (com la gravetat) o artificial (com en la centrifugació).

2 prova de sedimentació Procediment per a determinar la finesa d’una matèria pulverulenta, que consisteix a calcular-la a partir del temps que tarden els seus grans a descendir una distància determinada al si d’un líquid determinat.

->sedimentador

sedimentador

[de sedimentar]

m TECNOL Màquina o aparell de laboratori emprat per a obtenir la sedimentació d’una o més substàncies en els processos de separació.

->sedimentar

■sedimentar

[de sediment]

v 1 tr Dipositar un líquid (les matèries en suspensió), formant un sediment. El vi sedimenta pòsits diversos.

2 pron Dipositar-se les matèries en suspensió en un líquid, formant sediment. Quan les matèries en suspensió se sedimentin, el líquid ja no serà tèrbol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sedimentar

GERUNDI: sedimentant

PARTICIPI: sedimentat, sedimentada, sedimentats, sedimentades

INDICATIU PRESENT: sedimento, sedimentes, sedimenta, sedimentem, sedimenteu, sedimenten

INDICATIU IMPERFET: sedimentava, sedimentaves, sedimentava, sedimentàvem, sedimentàveu, sedimentaven

INDICATIU PASSAT: sedimentí, sedimentares, sedimentà, sedimentàrem, sedimentàreu, sedimentaren

INDICATIU FUTUR: sedimentaré, sedimentaràs, sedimentarà, sedimentarem, sedimentareu, sedimentaran

INDICATIU CONDICIONAL: sedimentaria, sedimentaries, sedimentaria, sedimentaríem, sedimentaríeu, sedimentarien

SUBJUNTIU PRESENT: sedimenti, sedimentis, sedimenti, sedimentem, sedimenteu, sedimentin

SUBJUNTIU IMPERFET: sedimentés, sedimentessis, sedimentés, sedimentéssim, sedimentéssiu, sedimentessin

IMPERATIU: sedimenta, sedimenti, sedimentem, sedimenteu, sedimentin

->sedimentari

■sedimentari -ària

[de sediment; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 GEOL Relatiu o pertanyent al sediment.

2 PETROG Dit del terreny o de la roca que s’han format per dipòsit al fons de les aigües (marines o continentals), de manera que ha estat possible la distribució per llits o sediments.

->sedimenti-

■sedimenti-

Forma prefixada del mot llatí sedimentum, que significa ‘sediment’. Ex.: sedimentívor.

->sedimentívor

■sedimentívor -a

[de sedimenti- i -vor]

adj BIOL Dit del micròfag que es nodreix de terra en la qual, a més de minerals i materials no digeribles, hi ha organismes vius, detritus assimilables i porcions d’organismes morts o excrements assimilats.

->sedimento-

■sedimento-

Forma prefixada del mot llatí sedimentum, que significa ‘sediment’. Ex.: sedimentologia.

->sedimentòleg

sedimentòleg -òloga

[de sedimento- i -leg]

m i f Persona versada en sedimentologia.

->sedimentologia

■sedimentologia

Part. sil.: se_di_men_to_lo_gi_a

[de sedimento- i -logia]

f ESTRATIG 1 Estudi científic dels sediments i dels processos mitjançant els quals han estat formats.

2 Branca de l’estratigrafia que estudia la gènesi i les característiques dels sediments que es dipositen en el moment actual, així com els ambients sedimentaris, la geometria de les conques, etc., per tal d’establir els models sedimentaris apropiats i particulars de cadascun.

->sedimentològic

■sedimentològic -a

[de sedimentologia]

adj Relatiu o pertanyent a la sedimentologia.

->sedimentós

■sedimentós -osa

[de sediment; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj Sedimentari.

->sedoheptulosa

d-sedoheptulosa

f BIOQ Cetosa que en forma de 7-fosfat i 1,7-difosfat forma part del cicle del carboni.

->sedós

■sedós -osa

[de seda; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

adj 1 Sedenc, semblant a la seda.

2 Dit d’una superfície coberta de pèls fins i brillants.

->seducció

■seducció

Part. sil.: se_duc_ci_ó

[del ll. seductio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de seduir;

2 l’efecte.

2 1 Acció encaminada a induir a cometre el mal, a encoratjar-lo.

2 DR PEN Atemptat contra la llibertat sexual consistent a induir amb engany a mantenir relacions sexuals

3 Força o capacitat de seduir. Té una seducció irresistible.

4 Allò que sedueix. Les seduccions del món.

->seductor

■seductor -a

[del ll. ecl. seductor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj 1 Que sedueix.

2 Que plau i atreu per la seva bellesa, gràcia, etc. Una dona seductora.

2 adj fig Que entusiasma, que encoratja. Una teoria seductora.

3 m i f Persona que sedueix o que ha seduït algú.

->seduïble

■seduïble

Part. sil.: se_du_ï_ble

[de seduir]

adj Susceptible d’ésser seduït.

->seduir

■seduir

Part. sil.: se_du_ir

[del ll. seducĕre, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr 1 Induir algú a alguna cosa amb abelliments, promeses, etc. No us deixeu seduir per les seves promeses.

2 1 Atreure algú per la seva bellesa, per la seva gràcia. Els teus ulls em sedueixen.

2 fig L’esperança d’enriquir-se el va seduir.

3 esp Induir (algú) a mantenir relacions sexuals. Seduir una noia, un home.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: seduir

GERUNDI: seduint

PARTICIPI: seduït, seduïda, seduïts, seduïdes

INDICATIU PRESENT: sedueixo, sedueixes, sedueix, seduïm, seduïu, sedueixen

INDICATIU IMPERFET: seduïa, seduïes, seduïa, seduíem, seduíeu, seduïen

INDICATIU PASSAT: seduí, seduïres, seduí, seduírem, seduíreu, seduïren

INDICATIU FUTUR: seduiré, seduiràs, seduirà, seduirem, seduireu, seduiran

INDICATIU CONDICIONAL: seduiria, seduiries, seduiria, seduiríem, seduiríeu, seduirien

SUBJUNTIU PRESENT: sedueixi, sedueixis, sedueixi, seduïm, seduïu, sedueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: seduís, seduïssis, seduís, seduíssim, seduíssiu, seduïssin

IMPERATIU: sedueix, sedueixi, seduïm, seduïu, sedueixin

->seent

■seent

Part. sil.: se_ent

[del ll. sedens, -ntis, participi pres. de sedēre ‘seure’; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj DR CIV Dit dels béns immobles.

->sefardita

■sefardita

1 adj Relatiu o pertanyent als sefardites.

2 m i f HIST 1 Individu de la comunitat jueva establerta a la Península Ibèrica (Sefarad) i cadascun dels seus descendents d’ençà de llur expulsió el 1492.

2 p ext Individu d’altres grups jueus que, sense ésser originaris de Sefarad, en segueixen el ritu litúrgic i en mantenen la pronunciació especial de l’hebreu.

->sefe

sefe

1 adj Relatiu o pertanyent als sefes.

2 m i f HIST Individu d’un poble preromà que ocupava la regió nord-oriental de la Península Ibèrica.

->seg.

seg.

abrev següent.

->sega

■sega

[de segar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f AGR 1 1 Acció de segar les messes.

2 Messes segades.

2 Època de la sega.

->segabosses

■segabosses

[de segar i bossa; 1a FONT: 1670, DTo.]

m i f Lladre de bosses.

->segada

■segada

[de segar]

f 1 1 Acció de segar;

2 l’efecte.

2 ESPORT Acció d’entrar un jugador a un altre, de forma dura i per sota, movent la cama com si fos una falç.

->segador^1

■segador^1 -a

[de segar i -dor^1; 1a FONT: 1575, DPou.]

AGR 1 adj 1 Que sega o serveix per a segar.

2 màquina segadora (o simplement segadora) Màquina agrícola emprada per a segar herba o, especialment, cereals.

3 màquina segadora-agarbadora (o simplement segadora-agarbadora) Màquina agrícola que sega les messes i en forma les garbes.

4 màquina segadora-batedora (o simplement segadora-batedora) Màquina agrícola que sega les messes i n’efectua la batuda.

2 m i f El qui fa la feina de segar. Ja han arribat els segadors.

->segador^2

■segador^2 -a

[de segar i -dor^2]

adj AGR Que està en saó per a ésser segat. Blat segador.

->segaire

■segaire

Part. sil.: se_gai_re

[de segar]

m i f Segador.

->sègal

■sègal

m dial BOT Sègol.

->segalar

■segalar

m dial AGR Segolar.

->segall

■segall -a

Hom.: cegall

[possiblement d’origen preromà, potser emparentat amb el basc segail, sekail ‘magre’, de clara procedència romànica (gascó secalh, cat. secall); 1a FONT: 1398]

m i f RAM Animal cabrú que encara no ha acabat la creixença, els límits d’edat del qual varien segons les contrades.

->segalós

■segalós -osa

adj dial Segolós.

->segament

■segament

[de segar; 1a FONT: 1915, DAg.]

m FISIOL ANIM i PAT 1 Acció de segar-se;

2 l’efecte. Té un segament de cames.

->segar

■segar

Hom.: cegar

[del ll. secare ‘tallar’; 1a FONT: 1150]

v 1 tr AGR 1 Tallar (les messes, l’herba, etc.), amb la falç, amb el volant, amb una altra eina semblant o amb la màquina segadora.

2 Dallar.

3 abs Enguany encara no hem segat.

4 p ext Tallar d’un cop i en rodó, com fa la falç en segar. Segar el coll.

5 fig Segar les esperances, les il·lusions, d’algú.

6 màquina de segar Màquina segadora.

7 qui no pot segar, espigola Expressió emprada per a indicar que, quan hom no pot obtenir tot allò que voldria, s’ha d’acontentar amb més poc o amb allò que és més fàcil d’obtenir.

8 segar l’herba sota els peus (a algú) fig Impedir a algú d’assolir allò que pretenia, posar-li obstacles en el camí emprès, etc.

2 1 tr Un cordill, una corda, etc., fer un séc (en algun lloc) pel fregadís o per una pressió excessiva.

2 pron Començar a tallar-se, a obrir-se, una cosa, especialment una roba, una corda, etc., pel fregadís continuat amb un altre cos o amb altres cossos.

3 1 tr Un treball excessiu, una emoció forta, llevar tota la força a les cames, als braços. La baixada em va segar les cames.

2 pron Portant aquesta criatura se m’han segat els braços.

4 tr SUR Fer els taps mal fets per avançar temps.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: segar

GERUNDI: segant

PARTICIPI: segat, segada, segats, segades

INDICATIU PRESENT: sego, segues, sega, seguem, segueu, seguen

INDICATIU IMPERFET: segava, segaves, segava, segàvem, segàveu, segaven

INDICATIU PASSAT: seguí, segares, segà, segàrem, segàreu, segaren

INDICATIU FUTUR: segaré, segaràs, segarà, segarem, segareu, segaran

INDICATIU CONDICIONAL: segaria, segaries, segaria, segaríem, segaríeu, segarien

SUBJUNTIU PRESENT: segui, seguis, segui, seguem, segueu, seguin

SUBJUNTIU IMPERFET: segués, seguessis, segués, seguéssim, seguéssiu, seguessin

IMPERATIU: sega, segui, seguem, segueu, seguin

->segardí

segardí -ina

adj i m i f De Segart (Camp de Morvedre).

->segarrenc

■segarrenc -a

adj i m i f De la Segarra (Catalunya).

->segarrès

segarrès -esa

adj i m i f Segarrenc.

->segarreta

■segarreta

adj i m i f Segarrenc.

->segell

■segell

[del ll. sĭgĭllum ‘estatueta; empremta; marca’, dimin. arcaic de signum ‘senyal’; 1a FONT: 1244]

m 1 SIGIL·L 1 Matriu, tòrcul o altre estri, generalment de metall o de cautxú, que porta gravats en relleu dibuixos, lletres o altres signes característics i propis d’una persona o institució, per tal d’estampar-los a pressió en cera blana, lacre o altra matèria blana, o, prèviament tintats en un tampó, imprimir-los en un paper, i que serveix per a identificar la propietat d’una cosa, garantir l’autenticitat, la validesa, etc., d’un document, evitar que sigui desclòs un plec, etc.

2 Empremta, marca estampada o impresa amb segell.

3 CORR Trosset de paper estampat amb una determinada figura i amb indicació del seu import, amb el revers engomat per tal que s’adhereixi un cop mullat, emès per una administració postal i destinat a franquejar les trameses confiades als serveis de correus.

4 fig Caràcter distintiu comunicat a una obra o a altra cosa. L’obra d’aquest escultor és marcada amb el segell del geni.

2 FARM Catxet.

3 segell de ram BOT Planta herbàcia vivaç, de la família de les liliàcies (Polygonatum multiflorum), de tija cilíndrica, flors blanquinoses i tubulars en ramells i fruits negrosos.

4 segell de Salomó BOT i FARM Planta herbàcia vivaç, de la família de les liliàcies (Polygonatum officinale), de tija angulosa, flors d’un blanc verdós, oloroses, fruits en baia negra blavosa i emprada en medicina popular.

->segellador

■segellador -a

[del ll. sigillator, -ōris ‘fabricant de marques, segells’; 1a FONT: s. XIV]

1 adj i m i f Que segella.

2 TECNOL 1 adj i f Dit de la substància que té la propietat d’estanquitzar les juntures sobre les quals s’aplica.

2 f Màquina o estri de segellar.

3 f Màquina per a tancar per soldadura els envasos de pel·lícula plàstica.

->segellament

■segellament

[de segellar]

m 1 Acció de segellar.

2 DR PROC Procediment cautelar ordenat per l’autoritat judicial a fi de garantir els béns objecte d’un plet o d’un procediment criminal.

->segellar

■segellar

[del ll. sigillare ‘marcar amb un signe’; 1a FONT: 1272]

v tr 1 1 Marcar amb l’empremta d’un segell per garantir la validesa, l’autenticitat d’un document, per cloure un plec, etc. Segellar una carta. Segellar un sobre.

2 Tancar amb segell. La policia va segellar l’habitació del crim.

2 fig Comunicar un determinat caràcter a una obra. L’autor segella amb el seu estil aquesta novel·la.

3 1 Ratificar (un acord, una resolució, etc.). Van segellar el pacte amb una encaixada.

2 Concloure, donar fi. Un gol magnífic va segellar la victòria de l’equip.

4 TECNOL 1 Fer hermètica una juntura omplint o recobrint-ne l’escletxa amb un material segellador.

2 Soldar un envàs de plàstic.

3 Retractilar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: segellar

GERUNDI: segellant

PARTICIPI: segellat, segellada, segellats, segellades

INDICATIU PRESENT: segello, segelles, segella, segellem, segelleu, segellen

INDICATIU IMPERFET: segellava, segellaves, segellava, segellàvem, segellàveu, segellaven

INDICATIU PASSAT: segellí, segellares, segellà, segellàrem, segellàreu, segellaren

INDICATIU FUTUR: segellaré, segellaràs, segellarà, segellarem, segellareu, segellaran

INDICATIU CONDICIONAL: segellaria, segellaries, segellaria, segellaríem, segellaríeu, segellarien

SUBJUNTIU PRESENT: segelli, segellis, segelli, segellem, segelleu, segellin

SUBJUNTIU IMPERFET: segellés, segellessis, segellés, segelléssim, segelléssiu, segellessin

IMPERATIU: segella, segelli, segellem, segelleu, segellin

->segellat

segellat

[del ll. sigillatus, -a, -um ‘marcat; ornat amb relleus o figuretes’]

m Paper segellat.

->segetal

■segetal

[del ll. segetalis, íd., der. de seges, -ĕtis ‘camp de cereals, cereals, messes’]

adj ECOL Dit de les plantes que creixen entre les messes.

->segla

■segla

Hom.: sègle

f dial AGR Séquia, rec.

->seglar

■seglar

[de segle; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Secular, pertanyent al segle, a la vida laica.

2 m i f Laic.

->segle

■segle

[del ll. saecŭlum ‘generació; època; segle’, per via semiculta; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m 1 CRON [abrev s.] 1 Espai de cent anys; centúria.

2 esp Cadascuna de les divisions de cent anys en què pot ésser dividida una era, especialment la cristiana. El segle dinou o dinovè. El segle II de l’era cristiana o després de Crist.

3 hiperb Molt de temps. Fa un segle que no et veig!

2 1 Època determinada per esdeveniments importants. El segle de Pèricles.

2 segle de les llums HIST Denominació donada al segle XVIII europeu caracteritzat per la Il·lustració.

3 segle d’or Època de prosperitat i de gran esplendor cultural. El segle d’or de la literatura.

3 pl 1 Llarg espai de temps sense valor determinat. Els segles passats.

2 BÍBL i LITÚRG Tot l’espai del temps i de l’eternitat. Per tots els segles dels segles. Al principi dels segles.

4 CRIST i BÍBL 1 La vida del món present per oposició a la del món futur del regne de Crist.

2 La vida humana per oposició a la vida espiritual. Les vanitats del segle.

3 La vida en el món per oposició a la vida religiosa. Abandonar el segle. Fra Basili (en el segle, Jaume).

->sègle

■sègle

Hom.: segla

m dial BOT Sègol.

->segler

■segler -a

m i f dial Persona que té cura d’una segla.

->segment

■segment

[del ll. segmentum, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Part limitada d’un tot continu.

2 GEOM Part d’una recta compresa entre dos punts fixats, A i B, de la recta, que hom anomena extrems del segment.

3 segment circular GEOM Part d’un cercle compresa entre un arc i la corda corresponent.

4 segment esfèric GEOM Part de l’espai limitada per un pla secant a una esfera i la superfície d’aquesta.

2 1 Cadascuna de les parts d’un cos separades per un solc profund.

2 ANAT ANIM i EMBRIOL Metàmer.

3 BOT Cadascuna de les parts en què és dividit el limbe d’una fulla pinnatisecta.

4 p ext BOT Folíol.

5 ELECTROT Lamel·la.

6 MOT Cadascun dels anells d’acer que hom introdueix en unes ranures especialment practicades a la perifèria de l’èmbol d’un motor per tal que serveixin de junta entre l’èmbol i la camisa del cilindre.

7 TÈXT Cadascuna de les peces en forma de sector que, en el joc de segments, constitueixen les excèntriques.

8 TÈXT Segment proveït de lleves per a moure les agulles, situat a la perifèria del cilindre o del plat de certes màquines de gènere de punt.

3 ANAT ANIM Tros tallat o apartat d’un òrgan realment o imaginàriament.

4 INFORM Part autònoma d’un programa que pot ésser executada amb independència de la presència en memòria d’altres parts complementàries o alternatives.

5 LING Resultat de l’operació de partir una cadena parlada en unitats discretes, cadascuna de les quals representa un morfema.

->segmentació

■segmentació

Part. sil.: seg_men_ta_ci_ó

[de segmentar]

f 1 1 Acció de segmentar;

2 l’efecte.

2 EMBRIOL 1 Etapa del desenvolupament embrionari que consisteix en la divisió contínua i successiva de l’ou fins que s’origina la blàstula.

2 segmentació metamèrica ANAT ANIM Repetició d’una sèrie d’elements pertanyents a cadascun dels principals sistemes orgànics del cos al llarg del seu eix anteroposterior o de l’eix d’un apèndix.

3 INFORM Mètode de partició que divideix la memòria d’un ordinador en blocs de diferent magnitud, per a atendre les demandes dels diferents segments que s’hi executen.

4 MED Divisió en parts més o menys semblants.

->segmental

■segmental

[de segment]

adj Relatiu o pertanyent al segment.

->segmentar

■segmentar

[de segment]

v tr Separar o dividir en segments. Segmentar el procés de lliurament d’entrades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: segmentar

GERUNDI: segmentant

PARTICIPI: segmentat, segmentada, segmentats, segmentades

INDICATIU PRESENT: segmento, segmentes, segmenta, segmentem, segmenteu, segmenten

INDICATIU IMPERFET: segmentava, segmentaves, segmentava, segmentàvem, segmentàveu, segmentaven

INDICATIU PASSAT: segmentí, segmentares, segmentà, segmentàrem, segmentàreu, segmentaren

INDICATIU FUTUR: segmentaré, segmentaràs, segmentarà, segmentarem, segmentareu, segmentaran

INDICATIU CONDICIONAL: segmentaria, segmentaries, segmentaria, segmentaríem, segmentaríeu, segmentarien

SUBJUNTIU PRESENT: segmenti, segmentis, segmenti, segmentem, segmenteu, segmentin

SUBJUNTIU IMPERFET: segmentés, segmentessis, segmentés, segmentéssim, segmentéssiu, segmentessin

IMPERATIU: segmenta, segmenti, segmentem, segmenteu, segmentin

->segmentari

■segmentari -ària

[de segment]

adj 1 Relatiu o pertanyent a un segment o a segments.

2 De la natura d’un segment.

3 Que forma un segment.

4 Que experimenta segmentació.

5 ANAT ANIM Dit dels òrgans que es repeteixen en cada segment d’un animal, especialment els nefridis dels anèl·lids.

->segó

■segó

Hom.: cegó

[d’origen discutit, molt probablement és una variant de segon^2 (forma, d’altra banda, ant. i encara dial.) presa en el sentit de ‘resultat d’una segona mòlta, d’una segona operació de porgar el gra’ (cf. les substitucions redon/rodó, escon/escó, blan/bla, etc.); 1a FONT: 1319]

m AGR i ALIM Conjunt de pells dels cereals, especialment del blat, que se separa dels grans en la mòlta.

->sègol

■sègol

[del ll. sēcăle, íd.; 1a FONT: 878]

m 1 BOT, AGR i ALIM 1 Planta herbàcia anual, de la família de les gramínies (Secale cereale), de fulles linears i planes i d’espiga llarga, que constitueix un cereal molt apte per a la muntanya.

2 Gra del sègol.

2 sègol banyut FITOPAT Sègol atacat per un clavíceps (Claviceps purpurea), ascomicet paràsit que forma esclerosis en forma de banya.

->segolar

■segolar

[de sègol]

m AGR Camp plantat de sègol.

->segolós

■segolós -osa

[de sègol]

adj AGR Dit de la barreja que conté sègol.

->segon^1

■segon^1

[v. segon^2]

m 1 METROL [símb: s] Unitat de temps del sistema internacional equivalent a la durada de 9 192 631 770 períodes de la radiació corresponent al salt entre els dos nivells hiperfins de l’estat fonamental de l’àtom de cesi 133; constitueix la seixantena part d’un minut.

2 GEOM Unitat de mesura d’angles.

3 segon angular ASTR Unitat angular que equival a la seixantena part d’un minut angular, és a dir, a 15 segons sexagesimals.

->segon^2

■segon^2 -a

[del ll. secŭndus, -a, -um ‘el que ha de seguir, el següent’, participi ant. de sequi ‘seguir’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 1 adj i m i f [símb: 2n 2a] Que segueix immediatament el primer, que en una sèrie té el número dos. Ell s’està al segon pis. El segon curs. El segon de la cursa.

2 adj i m i f Que segueix immediatament el primer en categoria o en ordre jeràrquic. Conseller segon. El segon d’un vaixell.

3 m pl FOLK Castellers que formen el segon pis del castell, que és el primer visible sobre la pinya.

2 adj 1 Que té menys importància o és de preu inferior. Hotel de segona classe.

2 Per respecte a un primer grau elemental, dit d’un de més importància o superioritat. Institut de segon ensenyament.

3 Altre. Tots dos són capaços: però el primer és honest, el segon no.

4 Un altre; nou. Ell ha estat per a mi un segon pare.

3 amb segones (o amb segones intencions) Amb una intenció dissimulada. Això ho has dit amb segones.

4 m i f MÚS En un complex instrumental o vocal, el qui fa la segona veu, que acompanya el qui fa la part del cant. Cantar, fer, de segon. Els segons s’abaixen.

5 f En un vehicle, especialment en un tren, vagó o compartiment de classe inferior, sense luxe i de preu més baix. Un bitllet de segona.

6 f MÚS Interval musical comprès entre dos graus contigus de l’escala diatònica.

7 f TECNOL En els motors d’explosió, segona marxa o velocitat. La segona no entra. Pujar en segona.

->segonament

■segonament

[de segon^2; 1a FONT: c. 1400, Canals]

adv En segon lloc.

->segonejar

■segonejar

[de segon^2]

v intr Semblar de segona classe.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: segonejar

GERUNDI: segonejant

PARTICIPI: segonejat, segonejada, segonejats, segonejades

INDICATIU PRESENT: segonejo, segoneges, segoneja, segonegem, segonegeu, segonegen

INDICATIU IMPERFET: segonejava, segonejaves, segonejava, segonejàvem, segonejàveu, segonejaven

INDICATIU PASSAT: segonegí, segonejares, segonejà, segonejàrem, segonejàreu, segonejaren

INDICATIU FUTUR: segonejaré, segonejaràs, segonejarà, segonejarem, segonejareu, segonejaran

INDICATIU CONDICIONAL: segonejaria, segonejaries, segonejaria, segonejaríem, segonejaríeu, segonejarien

SUBJUNTIU PRESENT: segonegi, segonegis, segonegi, segonegem, segonegeu, segonegin

SUBJUNTIU IMPERFET: segonegés, segonegessis, segonegés, segonegéssim, segonegéssiu, segonegessin

IMPERATIU: segoneja, segonegi, segonegem, segonegeu, segonegin

->segonet

■segonet

[de segó; 1a FONT: 1803, DEst.]

m ALIM Segó molt fi, el darrer que se separa en purificar la farina.

->segons

■segons

[del ll. secŭndum, íd., que donà segon en cat. ant., transformat en segons amb l’adjunció de l’anomenada -s adverbial (v. abans); 1a FONT: s. XIII, Vides]

1 prep Guardant tal o tal direcció, observant tal o tal regla, atenent tal o tal persona o circumstància. El projectil es mou segons una trajectòria parabòlica. Segons la llei, la vostra solució no és possible. L’Evangeli segons sant Marc.

2 1 conj D’acord amb allò que, de conformitat amb allò que; tal com. I fou mort segons anunciava l’antic oracle.

2 segons que loc conj Expressa un sentit de subordinació a la realitat de dues o més coses igualment possibles. Segons que siguis bo o dolent, així et tractarà.

->segovi

■segovi

[generalment en pl] m RAM Llana procedent de segoviar les ovelles.

->segovià

■segovià -ana

Part. sil.: se_go_vi_à

Hom.: segoviar

adj i m i f De Segòvia (ciutat i província de Castella i Lleó).

->segoviar

■segoviar

Part. sil.: se_go_vi_ar

Hom.: segovià

v tr RAM Tondre la llana de la cua i les anques (de les ovelles) per a facilitar-los la còpula.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: segoviar

GERUNDI: segoviant

PARTICIPI: segoviat, segoviada, segoviats, segoviades

INDICATIU PRESENT: segovio, segovies, segovia, segoviem, segovieu, segovien

INDICATIU IMPERFET: segoviava, segoviaves, segoviava, segoviàvem, segoviàveu, segoviaven

INDICATIU PASSAT: segovií, segoviares, segovià, segoviàrem, segoviàreu, segoviaren

INDICATIU FUTUR: segoviaré, segoviaràs, segoviarà, segoviarem, segoviareu, segoviaran

INDICATIU CONDICIONAL: segoviaria, segoviaries, segoviaria, segoviaríem, segoviaríeu, segoviarien

SUBJUNTIU PRESENT: segoviï, segoviïs, segoviï, segoviem, segovieu, segoviïn

SUBJUNTIU IMPERFET: segoviés, segoviessis, segoviés, segoviéssim, segoviéssiu, segoviessin

IMPERATIU: segovia, segoviï, segoviem, segovieu, segoviïn

->segregable

■segregable

[de segregar]

adj Que pot ésser segregat.

->segregació

■segregació

Part. sil.: se_gre_ga_ci_ó

[del ll. segregatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de segregar o de segregar-se;

2 l’efecte.

2 CONSTR Acció per la qual la grava i la sorra se separen, per gravetat, de la lletada de ciment, en un formigó acabat de pastar, especialment si conté un excés d’aigua, durant el seu transport de la formigonera a l’obra.

3 FISIOL Secreció.

4 GEN Dissociació del parell de cromosomes homòlegs en gàmetes diferents durant la meiosi.

5 HIG Mesura higiènica dels països tropicals, que consisteix a aïllar o allunyar els immigrants dels indígenes.

6 MED Separació, dissociació.

7 METAL·L 1 Falta d’homogeneïtat en les diferents parts d’un aliatge, de composició química diferent, a causa de la diferència en les temperatures de fusió dels metalls que el componen.

2 Separació de components heterogenis durant la solidificació d’un aliatge.

8 segregació de predis DR CIV Operació que hom practica en el registre de la propietat, ja sigui per separar una part del predi inscrit i inscriure-la per separat, ja sigui per unir-la a una altra d’inscrita.

9 segregació municipal DR ADM Modificació del territori d’una jurisdicció municipal separant-ne un tros, per afegir-lo a un altre municipi veí, o ajuntant diferents parts segregades d’una pluralitat de municipis per fer-ne un de nou.

10 segregació racial SOCIOL i POLÍT Discriminació racial.

->segregacionisme

■segregacionisme

Part. sil.: se_gre_ga_ci_o_nis_me

[de segregació]

m SOCIOL i POLÍT Doctrina o programa polític favorable a la segregació per motius ètnics, religiosos, lingüístics, etc.

->segregacionista

■segregacionista

Part. sil.: se_gre_ga_ci_o_nis_ta

[de segregació]

1 adj Relatiu o pertanyent al segregacionisme.

2 m i f Partidari del segregacionisme.

->segregar

■segregar

[del ll. segregare ‘separar del ramat; apartar, isolar’, der. de grex, gregis ‘aplec d’animals d’una mateixa espècie; ramat’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 tr Separar alguna cosa, algun element, d’una mescla, d’un tot. El mariscal segregà dos batallons del seu exèrcit per a protegir la ciutat.

2 pron Separar-se determinats elements d’una mescla, d’un tot. Diverses colònies se segregaren de l’imperi.

3 tr SOCIOL i POLÍT Separar de la massa del país grups ètnics, religiosos, etc., diferenciats aplicant-los una legislació especial, sovint desfavorable, respecte a la que és aplicada als altres ciutadans.

2 tr FISIOL Secretar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: segregar

GERUNDI: segregant

PARTICIPI: segregat, segregada, segregats, segregades

INDICATIU PRESENT: segrego, segregues, segrega, segreguem, segregueu, segreguen

INDICATIU IMPERFET: segregava, segregaves, segregava, segregàvem, segregàveu, segregaven

INDICATIU PASSAT: segreguí, segregares, segregà, segregàrem, segregàreu, segregaren

INDICATIU FUTUR: segregaré, segregaràs, segregarà, segregarem, segregareu, segregaran

INDICATIU CONDICIONAL: segregaria, segregaries, segregaria, segregaríem, segregaríeu, segregarien

SUBJUNTIU PRESENT: segregui, segreguis, segregui, segreguem, segregueu, segreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: segregués, segreguessis, segregués, segreguéssim, segreguéssiu, segreguessin

IMPERATIU: segrega, segregui, segreguem, segregueu, segreguin

->segregatiu

■segregatiu -iva

Part. sil.: se_gre_ga_tiu

[del ll. td. segregativus, -a, -um, íd.]

adj Que té la virtut de segregar.

->segrest

■segrest

[de segrestar]

m 1 1 Acció de segrestar;

2 l’efecte.

2 La cosa segrestada.

3 DR PROC Suspensió de la facultat de lliure disposició d’un propietari sobre alguns dels seus béns, que hom reté en dipòsit, com a garantia de la seva solvència en cas d’un procés.

4 DR PEN Delicte comès pel qui deté o reté una o més persones per obtenir una quantitat en canvi del rescat o per atènyer objectius de tipus polític.

5 PAT Part morta d’un teixit, especialment ossi, que resta enclavada en el teixit sa i més o menys separada d’aquest pel procés d’inflamació eliminatòria.

->segrestador

■segrestador -a

[del ll. sequestrator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj i m i f Que segresta.

2 m DR CAN Administrador dels béns d’un monestir, designat per l’autoritat eclesiàstica, durant la vacant del càrrec d’abat.

->segrestant

■segrestant

[del ll. sequestrans, -ntis, participi pres. de sequestrare ‘segrestar’]

adj i m 1 QUÍM Dit de la substància que és emprada com a antiincrustant a causa de la seva capacitat d’impedir la precipitació de les sals càlciques o magnèsiques.

2 reactiu segrestant QUÍM ANAL i QUÍM ORG Denominació genèrica de diversos reactius, pertanyents a una gran varietat de tipus funcionals, que tenen la propietat de formar complexos definits i solubles, de gran estabilitat, amb diversos cations metàl·lics, segrestant-los de l’entorn que els contenia.

->segrestar

■segrestar

[del ll. sequestrare ‘confiar en dipòsit; separar, allunyar’, der. de sequester ‘mitjancer, dipositari’, i aquest, de sequi ‘seguir’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Dipositar el jutge una cosa en poder d’un tercer fins que hom haurà decidit a qui ha de pertànyer. La jutgessa segrestà el béns de l’acusat.

2 Raptar una o més persones tot exigint diner o altres condicions per a llur rescat. Un grup terrorista ha segrestat la presidenta.

3 Recollir, l’autoritat judicial o administrativa, una publicació que hom preveu que pot ésser delictiva. La policia està segrestant el butlletí d’aquest grup anarquista.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: segrestar

GERUNDI: segrestant

PARTICIPI: segrestat, segrestada, segrestats, segrestades

INDICATIU PRESENT: segresto, segrestes, segresta, segrestem, segresteu, segresten

INDICATIU IMPERFET: segrestava, segrestaves, segrestava, segrestàvem, segrestàveu, segrestaven

INDICATIU PASSAT: segrestí, segrestares, segrestà, segrestàrem, segrestàreu, segrestaren

INDICATIU FUTUR: segrestaré, segrestaràs, segrestarà, segrestarem, segrestareu, segrestaran

INDICATIU CONDICIONAL: segrestaria, segrestaries, segrestaria, segrestaríem, segrestaríeu, segrestarien

SUBJUNTIU PRESENT: segresti, segrestis, segresti, segrestem, segresteu, segrestin

SUBJUNTIU IMPERFET: segrestés, segrestessis, segrestés, segrestéssim, segrestéssiu, segrestessin

IMPERATIU: segresta, segresti, segrestem, segresteu, segrestin

->segrià

■segrià -ana

Part. sil.: se_gri_à

adj Relatiu o pertanyent al riu Segre o a les terres que banya. Els regadius segrians.

->segrianenc

segrianenc -a

Part. sil.: se_gri_a_nenc

adj i m i f Del Segrià (Catalunya).

->seguda

■seguda

Hom.: ceguda

[de seure]

f Acció de romandre assegudes diverses persones alhora en un lloc insòlit o de pas, per tal de cridar l’atenció del públic sobre alguna cosa i, generalment, en senyal de protesta.

->següent

■següent

Part. sil.: se_güent

[del ll. sequens, -ntis, íd., participi pres. de sequi ‘seguir’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

adj [abrev s., seg.] Que segueix, que ve darrere d’un altre. La pàgina següent. El dia següent.

->seguer

seguer

m 1 APIC 1 Niu d’abelles; abell 1 1.

2 p ext Rusc.

2 PAT Àntrax.

->seguici

■seguici

[probablement d’un b. ll. *sequitio, -ōnis ‘acció de seguir’, que en forma nominativa hauria donat seguícia ‘seguiment que fa el bestiar d’un cap que va al davant’ i la forma masc. anàlogica seguici; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 Acompanyament.

2 Conjunt de persones que acompanyen i segueixen algú per fer-li honor en una cerimònia; marxa solemne.

3 p ext Conjunt dels seguidors o partidaris d’un personatge, d’una doctrina, etc.

4 fig Conseqüència, efecte. La guerra amb el seu seguici de desgràcies.

->seguida

■seguida

[de seguir; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

f 1 Acció de seguir.

2 de seguida loc adv Sense tardar. Espera’m un moment: vindré de seguida.

3 de seguida que loc conj Tot seguit que, així que. De seguida que el va veure es va adonar que la situació era greu.

->seguidament

■seguidament

[de seguit]

adv D’una manera seguida, sense interrupció.

->seguidilla

■seguidilla

[del cast. seguidilla, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 MÚS i DANSA Cançó ballada de forma estròfica, més ràpida que el bolero, escrita en compàs ternari 3/4 i 3/8.

2 POÈTICA Estrofa castellana que presenta dos tipus fonamentals: un de format per quatre versos heptasíl·labs i pentasíl·labs alternats i un altre de set versos.

->seguidor

■seguidor -a

[de seguir; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj i m i f 1 Que segueix o va darrere algú acompanyant-lo.

2 Que segueix o pren algú com a guia, etc. Aristòtil i els seus seguidors.

2 m ELECTRÒN 1 seguidor de càtode (o catòdic) Circuit especial proveït d’un tub electrònic, generalment un tríode, muntat amb l’ànode connectat a massa i emprat com a adaptador d’impedàncies.

2 seguidor d’emissor Circuit especial consistent en un transistor connectat en col·lector comú, emprat en certs casos com a adaptador d’impedàncies.

->seguiment

■seguiment

[de seguir; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m 1 1 Acció de seguir o de seguir-se;

2 l’efecte.

2 Seguici.

->seguir

■seguir

Hom.: ceguí

[del ll. vg. sĕquĕre, ll. cl. sĕquī, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 tr 1 Anar darrere d’algú o d’alguna cosa movent-se en la seva mateixa direcció. El vam seguir d’un tros lluny per veure on anava.

2 fig Morí, i no tardà a seguir-lo la seva dona. Seguir algú amb els ulls, amb el pensament.

2 tr Trobar-se, venir, darrere d’algú o d’alguna cosa en l’espai, en el temps, pel rang, com a conseqüència natural. La nostra casa? Veureu una casa molt alta: la nostra és la que segueix aquesta. En la sèrie dels nombres naturals, el 8 segueix el 7. El tro segueix el llamp. La calma que segueix la tempestat.

3 pron 1 De dues coses, seguir l’una l’altra. Les victòries d’aquest equip de futbol se segueixen ininterrompudament.

2 Esdevenir-se com a conseqüència d’una cosa. D’on se segueix que ambdues rectes són paral·leles.

4 tr 1 Anar per un camí sense deixar-lo. Seguint aquest viarany sortireu a la carretera.

2 Guardar una direcció, una línia de conducta. Seguir algú la seva inspiració, el seu instint.

3 Prendre quelcom com a norma d’acció. Seguir l’exemple d’algú. Seguir un consell, una regla.

4 Acceptar algú com a autoritat, prendre’l com a guia, adoptar les seves opinions, doctrines, etc. Els deixebles seguien Jesucrist.

5 intr Continuar. Segueixo pensant que és la millor solució. Si segueixes així, cauràs malalt.

6 intr 1 Desprendre’s bé una cosa adherida. Si no mulles bé el paper de la paret, no seguirà. Quan arrenques l’esparadrap segueix la pell i tot.

2 SUR Pelar-se bé el suro.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: seguir

GERUNDI: seguint

PARTICIPI: seguit, seguida, seguits, seguides

INDICATIU PRESENT: segueixo, segueixes, segueix, seguim, seguiu, segueixen

INDICATIU IMPERFET: seguia, seguies, seguia, seguíem, seguíeu, seguien

INDICATIU PASSAT: seguí, seguires, seguí, seguírem, seguíreu, seguiren

INDICATIU FUTUR: seguiré, seguiràs, seguirà, seguirem, seguireu, seguiran

INDICATIU CONDICIONAL: seguiria, seguiries, seguiria, seguiríem, seguiríeu, seguirien

SUBJUNTIU PRESENT: segueixi, segueixis, segueixi, seguim, seguiu, segueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: seguís, seguissis, seguís, seguíssim, seguíssiu, seguissin

IMPERATIU: segueix, segueixi, seguim, seguiu, segueixin

->seguit

■seguit -ida

[de seguir; 1a FONT: 1537]

1 adj 1 Continu, no interromput. Una setmana seguida.

2 pl L’un darrere l’altre, sense interval. Ja fa cinc dies seguits que plou.

2 m Reunió de coses que segueixen. Fa un seguit de dies que plou. Presentar-se en un afer un seguit de dificultats. La seva actuació va ésser un seguit de disbarats.

3 per un seguit Sense interrupció, amb regularitat.

4 tot seguit loc adv Immediatament després, com a conseqüència natural. El general va donar l’ordre d’atac i tot seguit va començar el canoneig.

->segur

■segur -a

Hom.: sagú

[del ll. secūrus, -a, -um, íd., del ll. arcaic se ‘sense’ i cura ‘cura, preocupació’; 1a FONT: 1260]

1 adj 1 Exempt de tot perill o risc. Poseu-ho en un lloc segur.

2 Que no admet dubte, que s’esdevindrà de cert. Ésser d’un èxit segur. La victòria és segura.

3 Que no hi ha perill que falli, amb què hom pot confiar en absolut. Un remei segur. Un mitjà segur.

4 Fermament establert. Una fe segura. Un confident segur. Una memòria segura.

5 a cop segur loc adv Immancablement.

6 de segur Amb seguretat.

2 adj Dit d’una persona que creu poder comptar amb algú o amb alguna cosa. Estic segur que vindrà. Estem ben segurs de la seva fidelitat.

3 f BOT Planta herbàcia perenne, de la família de les compostes (Chrysanthemum parthenium), aromàtica i amb capítols de disc groc i de lígules blanques, emprada com a tònic estomacal.

->segurament

■segurament

[de segur; 1a FONT: s. XII, Hom.]

adv 1 Amb seguretat, certament.

2 col·loq Probablement.

->segurança

■segurança

[de segur]

f Seguretat.

->seguretat

■seguretat

[del ll. secūrĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1271]

f 1 1 Qualitat de segur. La seguretat pública. Creus que vindrà? En tinc la seguretat.

2 de seguretat TECNOL Dit del mecanisme, del dispositiu, etc., que és segur en el seu funcionament o que serveix per a evitar un perill, de la peça, de l’objecte, etc., que és fet a prova de ruptura o l’ús del qual no representa cap perill, etc. Vàlvula de seguretat. Llàntia de seguretat. Llumí de seguretat.

2 ant Assegurança.

3 DR PEN 1 delicte contra la seguretat de les persones En el codi vigent a l’estat espanyol, conjunt d’atemptats contra el deure d’auxili, entre els quals sobresurten l’abandó de família, l’abandó d’infant i l’omissió de socors.

2 delictes contra la seguretat de l’estat En el codi vigent a l’estat espanyol, conjunt d’atemptats contra el govern, l’administració pública i els poders públics: parlament, tribunals, etc.

4 seguretat social ASSEG Sistema, i conjunt de mesures, d’assegurança social que, amb caràcter obligatori, instrumenta l’estat amb la finalitat de cobrir una sèrie de riscs i que, en una determinada proporció, té com a font de finançament unes cotitzacions individuals diferents dels imposts.

->seiedora

■seiedora

Part. sil.: se_ie_do_ra

[de seure; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f TÈXT Post de fusta on seu el teixidor en el teler de mà.

->seient

■seient

Part. sil.: se_ient

[de seure; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 Lloc on hom seu. Un bagul ens va servir de seient.

2 Moble destinat a seure-hi. No vam trobar ni un seient buit, al tramvia. Una llotja amb sis seients.

3 Part d’un seient, d’una sella, etc., sobre la qual hom seu.

4 seient projectable AERON Seient emprat en els moderns avions de reacció, llevat dels de transport de passatgers, que, en cas de perill i d’haver-lo d’abandonar, és llançat a l’exterior de l’avió amb el seu ocupant, mitjançant una càrrega explosiva o un coet.

->seitó

■seitó

Part. sil.: sei_tó

[d’origen incert, segurament del mateix que l’àr. marroquí šaṭûn ‘anxova’ o de l’adj. àr. zäitûni ‘de color d’oliva’; o potser es tracta d’una forma mossàrab del ll. sagĭtta ‘sageta’, per la semblança de forma; 1a FONT: s. XIV]

m 1 ICT Peix de l’ordre dels clupeïformes, de la família dels engràulids (Engraulis encrasicolus), que té el dors blavós, els flancs argentats, el musell prominent, que hom pesca en grans quantitats per consumir-lo fresc o sovint salat.

2 ALIM anxova 1.

->seitonera

■seitonera

Part. sil.: sei_to_ne_ra

f PESC Ormeig de pesca, emprat per a capturar seitó.

->seixa

■seixa

Part. sil.: sei_xa

[del fr. suís seiche, íd., que indica l’oscil·lació del llac de Ginebra]

f GEOMORF Oscil·lació periòdica del nivell d’un llac o d’una mar en un entrant de la costa, golf, badia, etc.

->seixanta

■seixanta

Part. sil.: sei_xan_ta

[del ll. vg. sexanta, contracció del ll. sexagĭnta, íd. (cf. quaranta); 1a FONT: s. XIII, Desclot]

1 adj Sis vegades deu, cinquanta-nou més un. Una hora té seixanta minuts.

2 adj i m i f Que fa seixanta; seixantè.

3 m El nombre seixanta, 60. Els numerals cardinals compresos entre seixanta i setanta són: seixanta-un, seixanta-una, 61; seixanta-dos, seixanta-dues, 62; seixanta-tres, 63; seixanta-quatre, 64; seixanta-cinc, 65; seixanta-sis, 66; seixanta-set, 67; seixanta-vuit, 68; seixanta-nou, 69. Els mateixos, usats com a substantius, són, seixanta-u, seixanta-dos, seixanta-tres, etc. El quilòmetre seixanta-u.

4 ésser (o semblar) can seixanta col·loq Un lloc on tothom fa el que vol, on no hi ha autoritat ni ordre establert.

->seixanta-nou

■seixanta-nou

Part. sil.: sei_xan_ta-nou

m Nom amb què és conegut l’acte sexual consistent en l’estimulació recíproca dels genitals de cadascun dels dos amants per la boca de l’altre.

->seixantè

■seixantè -ena

Part. sil.: sei_xan_tè

[de seixanta]

1 adj Que, en una sèrie, en té cinquanta-nou davant seu, el que fa seixanta.

2 adj Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat dividida en seixanta parts iguals. El minut és la seixantena part d’una hora.

3 m Un seixantè, 1/60. Els ordinals i fraccionaris compresos entre seixantè i setantè són: seixanta-unè, seixanta-dosè, seixanta-tresè, seixanta-quatrè, seixanta-cinquè, seixanta-sisè, seixanta-setè, seixanta-vuitè, seixanta-novè (femení seixanta-unena, seixanta-dosena, etc.).

4 f Conjunt de seixanta unitats.

5 f abs Edat de seixanta anys. Ja ha tombat la seixantena.

->seixantejar

■seixantejar

Part. sil.: sei_xan_te_jar

[de seixanta]

v intr Anar pels seixanta anys, ésser-ne molt a prop. El meu pare ja seixanteja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: seixantejar

GERUNDI: seixantejant

PARTICIPI: seixantejat, seixantejada, seixantejats, seixantejades

INDICATIU PRESENT: seixantejo, seixanteges, seixanteja, seixantegem, seixantegeu, seixantegen

INDICATIU IMPERFET: seixantejava, seixantejaves, seixantejava, seixantejàvem, seixantejàveu, seixantejaven

INDICATIU PASSAT: seixantegí, seixantejares, seixantejà, seixantejàrem, seixantejàreu, seixantejaren

INDICATIU FUTUR: seixantejaré, seixantejaràs, seixantejarà, seixantejarem, seixantejareu, seixantejaran

INDICATIU CONDICIONAL: seixantejaria, seixantejaries, seixantejaria, seixantejaríem, seixantejaríeu, seixantejarien

SUBJUNTIU PRESENT: seixantegi, seixantegis, seixantegi, seixantegem, seixantegeu, seixantegin

SUBJUNTIU IMPERFET: seixantegés, seixantegessis, seixantegés, seixantegéssim, seixantegéssiu, seixantegessin

IMPERATIU: seixanteja, seixantegi, seixantegem, seixantegeu, seixantegin

->seixantenni

■seixantenni

Part. sil.: sei_xan_ten_ni

m Període de seixanta anys.

->seixanter

■seixanter

Part. sil.: sei_xan_ter

[de seixanta]

m FUST Unitat emprada en la indústria de la fusta equivalent a una peça de 60 pams de llargària, 3 d’amplària i 2 pams i mig de gruixària, és a dir, a 11,662×0,583×0,485 metres.

->seixantí

■seixantí -ina

Part. sil.: sei_xan_tí

[de seixanta]

adj i m i f Sexagenari.

->selacis

■selacis

m ICT 1 pl Subclasse de peixos de la classe dels condrictis, de cos fusiforme o aplanat, musell punxegut, boca recta i en posició ventral, amb de 5 a 7 parells de fenedures branquials al descobert i un sentit de l’olfacte molt desenvolupat i proveïts de receptors elèctrics a la pell.

2 sing Peix de la subclasse dels selacis.

->selaginel·la

■selaginel·la

f BOT Gènere de plantes herbàcies, de la família de les selaginel·les (Selaginella sp), amb fulles simples petites en hèlix i amb esporangis.

->selaginel·làcies

selaginel·làcies

Part. sil.: se_la_gi_nel_là_ci_es

f BOT 1 pl Família de selaginel·lals integrada per plantes herbàcies de fulles petites i amb un apèndix denominat lígula, heterospòries i pròpies de les zones càlides.

2 sing Planta de la família de les selaginel·làcies.

->selaginel·lals

■selaginel·lals

f BOT 1 pl Ordre de licopodiòpsids que comprèn únicament la família de les selaginel·làcies.

2 sing Planta de l’ordre de les selaginel·lals.

->selecció

■selecció

Part. sil.: se_lec_ci_ó

[del ll. selectio, -ōnis, íd., der. de seligĕre ‘triar’, comp. del ll. arcaic se ‘a part’ i legĕre ‘collir, recollir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció d’escollir les millors coses d’un conjunt.

2 LING Operació per la qual el qui parla escull una unitat lingüística en l’eix paradigmàtic.

3 selecció artificial BIOL Elecció dels reproductors que porten determinats trets perquè els conservin en la descendència.

4 selecció biològica BIOL Selecció que permet de sobreviure a certs organismes especialment adaptats a unes condicions ambientals canviants.

5 selecció clonal BIOL Teoria segons la qual la diversitat d’anticossos presents al sistema immunitari precedeix l’exposició a l’antigen, el qual actua seleccionant les cèl·lules que produeixen els seu anticòs específic i les estimula a proliferar.

6 selecció natural BIOL Procés pel qual en una població sobreviuen i es reprodueixen preferentment aquells individus que posseeixen caràcters que resulten avantatjosos en el seu medi i els transmeten a la seva descendència.

2 1 Col·lecció o conjunt de coses escollides com a millors.

2 ESPORT Equip format pels millors jugadors de més d’un equip.

->seleccionador

■seleccionador -a

Part. sil.: se_lec_ci_o_na_dor

[de seleccionar]

1 adj i m i f Que selecciona.

2 m i f Persona que en una organització controla el flux d’informació i que té la capacitat de decidir quina informació és important, com ara qualsevol persona que intervé en una compravenda industrial, en l’àrea de màrqueting, o les persones que decideixen quines informacions es publiquen i de quina manera, en l’àrea de periodisme.

3 m i f ESPORT En certs esports com ara el futbol, persona encarregada de la formació i direcció d’una selecció.

->seleccionar

■seleccionar

Part. sil.: se_lec_ci_o_nar

[de selecció]

v tr Sotmetre a selecció, fer una selecció. Va seleccionar els millors jugadors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: seleccionar

GERUNDI: seleccionant

PARTICIPI: seleccionat, seleccionada, seleccionats, seleccionades

INDICATIU PRESENT: selecciono, selecciones, selecciona, seleccionem, seleccioneu, seleccionen

INDICATIU IMPERFET: seleccionava, seleccionaves, seleccionava, seleccionàvem, seleccionàveu, seleccionaven

INDICATIU PASSAT: seleccioní, seleccionares, seleccionà, seleccionàrem, seleccionàreu, seleccionaren

INDICATIU FUTUR: seleccionaré, seleccionaràs, seleccionarà, seleccionarem, seleccionareu, seleccionaran

INDICATIU CONDICIONAL: seleccionaria, seleccionaries, seleccionaria, seleccionaríem, seleccionaríeu, seleccionarien

SUBJUNTIU PRESENT: seleccioni, seleccionis, seleccioni, seleccionem, seleccioneu, seleccionin

SUBJUNTIU IMPERFET: seleccionés, seleccionessis, seleccionés, seleccionéssim, seleccionéssiu, seleccionessin

IMPERATIU: selecciona, seleccioni, seleccionem, seleccioneu, seleccionin

->seleccionista

■seleccionista

Part. sil.: se_lec_ci_o_nis_ta

[de selecció]

m i f Persona que considera que la selecció natural és un factor determinant de l’evolució de les espècies.

->selectament

■selectament

[de selecte]

adv D’una manera selecta.

->selectància

selectància

Part. sil.: se_lec_tàn_ci_a

f RADIOTÈC Mesura de l’atenuació en un canal adjacent d’un circuit sintonitzat, expressada en decibels.

->selecte

■selecte -a

[del ll. selectus, -a, -um, participi de seligĕre ‘triar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Dit de les coses millors, que excel·leixen entre les de la mateixa espècie. Poesies selectes. Un club de gent selecta, un club selecte.

2 f Col·lecció de poesies, d’obres, selectes.

->selectiu

■selectiu -iva

Part. sil.: se_lec_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. selectus, -a, -um, participi de seligĕre ‘triar’]

adj 1 Que selecciona.

2 ELECTRÒN i RADIOTÈC Que posseeix selectivitat. Circuit selectiu. Receptor selectiu.

->selectivitat

■selectivitat

[de selectiu]

f 1 Qualitat de selectiu.

2 ELECTRÒN i RADIOTÈC Característica d’un circuit, d’un aparell, d’un dispositiu, etc., que permet de separar una certa banda de freqüències i eliminar les que resten fora d’aquesta banda.

3 prova de selectivitat (o simplement selectivitat) ENSENY Prova prèvia a la qual són sotmesos els aspirants a l’ingrés a algunes facultats per a decidir, quan el nombre d’aspirants és superior al de places disponibles, qui hi tindrà accés.

->selector

■selector

[del ll. td. selector, -ōris, íd.]

m 1 TECNOL Commutador de què van proveïts diverses menes d’aparells i que permet de triar una opció de funcionament entre un cert nombre de possibles.

2 TELECOM Commutador proveït de contactes múltiples, emprat en telefonia automàtica.

3 selector de bandes RADIOTÈC En els radioreceptors multibanda, commutador que permet de triar la banda de freqüències dins la qual hom vol sintonitzar una emissora.

4 selector de canals TV Dispositiu dels receptors de televisió destinat a separar i sintonitzar a voluntat un determinat canal.

->selen-

selen-

Forma prefixada del mot grec selḗnē, que significa ‘lluna’. Ex.: selenita, selenodont.

->selenat

selenat

m QUÍM INORG 1 Qualsevol sal de l’àcid selènic (H2SeO4).

2 Dianió de l’àcid selènic, de fórmula SeO^24-.

->selenhídric

selenhídric, àcid

QUÍM INORG Denominació de les solucions aquoses de selenur d’hidrogen (H2Se), les quals són feblement àcides (pK1 = 3,73; pK2 = 10,0) i de molt elevada toxicitat.

->seleni

■seleni

[del ll. científic selenium, i aquest, der. del gr. selḗnē ‘Lluna’, per les seves analogies amb un altre element químic, el tel·luri (del ll. tellus, telluris ‘Terra’), així com la Lluna és satèl·lit de la Terra; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m QUÍM INORG 1 [símb: Se] Element no metàl·lic, pertanyent al grup VI A de la taula periòdica, de nombre atòmic 34.

2 diòxid de seleni [SeO2] Pólvores cristal·lines groguenques.

->selènic^1

■selènic^1 -a

[de seleni; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al seleni.

2 Que conté seleni.

3 àcid selènic Oxoàcid del seleni, de fórmula H2SeO4, que es presenta en forma de cristalls incolors.

->selènic^2

■selènic^2 -a

[der. del gr. selḗnē ‘Lluna’]

adj Relatiu o pertanyent a la Lluna.

->selenífer

selenífer -a

[de seleni i -fer]

adj GEOL Que conté seleni.

->selenit

selenit

m QUÍM INORG 1 Qualsevol sal de l’àcid selenós.

2 Anió de l’àcid selenós, de fórmula SeO^23-.

->selenita^1

■selenita^1

[del gr. selēnítēs ‘relatiu a la Lluna’, der. de selḗnē ‘Lluna’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f MINERAL Varietat de guix incolor i transparent.

->selenita^2

■selenita^2

[v. selenita^1]

m i f Presumpte habitant de la Lluna.

->selenitós

■selenitós -osa

[de selenita^1]

adj GEOL Que conté selenita. Aigües selenitoses.

->seleno-

■seleno-

Forma prefixada del mot grec selḗnē, que significa ‘lluna’. Ex.: selenografia, selenologia.

->selenodont

selenodont -a

adj ANAT ANIM Dit de cadascuna de les molars presents en els cavalls i en els remugants caracteritzades per la presència d’uns plecs verticals d’esmalt, en forma de mitja lluna.

->selenografia

selenografia

Part. sil.: se_le_no_gra_fi_a

[de seleno- i -grafia; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f obs ASTR Part de l’astronomia que tracta de la descripció de la Lluna.

->selenós

■selenós -osa

[de seleni]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al seleni.

2 Que conté seleni.

3 àcid selenós Oxoàcid del seleni de fórmula H2SeO3. És un sòlid cristal·lí.

4 anhídrid selenós Diòxid de seleni.

->selenosi

selenosi

f PAT 1 Coloració blanquinosa, en taques, que apareix a les ungles.

2 Intoxicació per seleni.

->selenur

■selenur

m QUÍM INORG 1 Denominació genèrica dels composts binaris del seleni amb elements més electropositius que ell.

2 Dianió de fórmula Se^2-, derivat formalment del selenur d’hidrogen per pèrdua d’ambdós àtoms d’hidrogen.

->selèucida

■selèucida

Part. sil.: se_lèu_ci_da

1 adj Relatiu o pertanyent als selèucides. Dinastia selèucida.

2 m i f HIST Membre d’una de les dinasties més poderoses del món hel·lenístic, fundada pel diàdoc Seleuc, que regnà a Síria i als territoris orientals del fraccionat imperi d’Alexandre el Gran del 312 aC al 64 aC.

->selfactina

■selfactina

[adaptació de l’angl. self-acting machine, comp. de self ‘per si mateix’ i acting ‘que actua’; 1a FONT: 1854]

f 1 TÈXT Màquina de filar intermitent que conserva, automatitzades, les fases de l’antic i primitiu procés de filatura manual amb el fus i la filosa.

2 conflicte de les selfactines HIST Nom amb el qual hom coneix els fets ocorreguts a Barcelona al juliol del 1854 contra la mecanització de la filatura amb les selfactines.

->self-service

self-service* [sɛ̀lfsɛ́rßis]

[mot angl. nord-americà, comp. de self ‘per si mateix’ i service ‘servei’, pres del fr. ant. servise ‘servei’]

m Autoservei.

->seljúcida

■seljúcida

1 adj Relatiu o pertanyent als seljúcides.

2 m i f HIST Membre d’una dinastia turca que governà (segles XI-XIII) l’Àsia Menor i el Pròxim Orient.

->sella

■sella

[del ll. sĕlla ‘cadira’, d’una forma arcaica ll. *sĕd-lā, der. de sedēre ‘seure’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 TRANSP i ESPORT 1 Seient de cuir, de forma especialment adaptada a l’esquena del cavall o d’un altre animal de sella, amb la superfície lleugerament còncava, de manera que el genet hi pugui seure còmodament.

2 animal de sella Bèstia destinada a ésser cavalcada amb sella (cavall, mul, ase, etc.).

2 TÈXT Suport movible dels corrons ratllats del mig i del darrere que tenen algunes màquines de filar, per a regular la distància entre ells.

3 sella turca ANAT ANIM Depressió situada a la part superior de l’os esfenoide, on s’allotgen la hipòfisi i el si venós circular.

->sellard

sellard -a

adj i m i f De Sella (Marina Baixa).

->sellardo

sellardo -arda

adj i m i f Sellard.

->seller

■seller -a

Hom.: celler

[de sella; 1a FONT: 1343]

m i f OFIC 1 Menestral que fabrica i ven selles per a cavalcar.

2 Baster.

->selleter

■selleter -a

[de sella; 1a FONT: s. XVI]

m i f Seller.

->selló^1

■selló^1

[de sella]

m 1 TRANSP 1 Seient guarnit amb respatller i braços i proveït d’una post per a posar-hi els peus que, col·locat damunt el bast d’un animal, permet de cavalcar-lo com si hom segués en una cadira.

2 AUT Seient de les bicicletes, de les motocicletes, d’alguns tractors, etc.

2 Cadascun dels feixos, de les porcions d’herba, que van posats als costats del bast d’un animal, d’una carreta.

->selló^2

■selló^2

[der. del ll. vg. sĭcla, ll. sĭtŭla ‘galleda’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Càntir.

->sellona

■sellona

[de selló^2; 1a FONT: 1409]

f Càntera 1.

->selloner

selloner

[de selló^2]

m cantirer 2.

->sellonera^1

■sellonera^1

[de selló^1]

f Selló, sella amb respatller.

->sellonera^2

■sellonera^2

[de selló^2]

f Cantirera.

->selva

■selva

[del ll. sĭlva ‘bosc’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f GEOBOT 1 1 Bosc ufanós i poc alterat.

2 fig Qüestió intricada i confusa. És difícil no perdre’s en la selva financera internacional.

2 selva nebulosa Bosc exuberant propi del nivell de boires de les muntanyes.

3 selva pluvial Bosc equatorial o tropical humit.

4 selva verge Bosc que no ha estat mai explotat per l’home.

->selvatà

■selvatà -ana

adj i m i f De la Selva (Catalunya), del Port de la Selva (Alt Empordà), de la Selva del Camp (Baix Camp) o de la Selva de Mar (Alt Empordà).

->selvatgí

selvatgí -ina

adj i m i f De Selva de Mallorca (Mallorca).

->selvàtic

■selvàtic -a

[de l’it. selvatico, i aquest, del ll. silvatĭcus, -a, -um, íd.]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent a les selves.

2 Que es cria a la selva.

2 Rude, inculte, com els éssers que habiten a la selva.

->selvós

selvós -osa

[de selva; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj Propi de la selva.

->sem

■sem -a

[del ll. td. sēmus, ll. cl. sēmis ‘reduït a la meitat; mig as’, reducció de semi-assis (comp. de semi-, del gr. hēmi- ‘mig’, i as, assis ‘as, moneda bàsica romana’) a través de semiessis, semissis; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Pansit, mústic.

2 Que ha perdut gairebé tot el vigor. Té una cama sema i no pot caminar.

->sema^1

■sema^1

[substantivació femenina de sem, -a]

f 1 CONSTR i FUST Part d’una biga, d’una post, mal escairada, en la qual ha restat adherit un tros d’escorça.

2 Solc o marca endinsada que s’ha fet a la superfície d’una branca, d’una biga o d’una part del cos per la pressió prolongada d’un objecte allargat.

->sema^2

■sema^2

[del gr. sẽma ‘signe, senyal’]

m LING Unitat mínima de significació —no susceptible de realització independent— dins una estructura semàntica complexa.

->sema-

sema-

Forma prefixada del mot grec sẽma, que significa ‘signe’. Ex.: semàfor.

->semàfor

■semàfor

[de sema- i -for; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 Dispositiu de senyalització òptica i eventualment lluminosa.

2 FERROC Senyal òptic, mecànic o lluminós que, formant part d’un blocatge, adverteix el maquinista d’una locomotora de la necessitat de parar el tren o de continuar amb precaució o bé de la possibilitat de continuar la marxa normalment.

3 NÀUT Telègraf de banderes o lluminós que, situat en un lloc ben visible de la costa, permet d’establir comunicació amb les embarcacions.

4 TRÀNS Aparell de senyalització lluminosa per a regular el trànsit de vehicles i vianants en els encreuaments, indicant amb un llum verd el pas lliure, amb un de vermell la prohibició de passar i amb un llum groc o ataronjat la pausa de precaució entre el verd i el vermell.

->semafòric

■semafòric -a

[de semàfor; 1a FONT: 1932, DFa.]

adj Relatiu o pertanyent al semàfor. Comunicació semafòrica.

->semal

■semal

[probablement d’un ll. vg. *semalis ‘partit en dos’, der. de semis ‘reduït a la meitat’, perquè es fa d’una tina, cupa, buttis semalis ‘tina, barril partits en dos’; 1a FONT: s. XIII]

f AGR Portadora. Una semal plena de raïms.

->semala

■semala

[de semal]

f AGR Portadora.

->semalada

■semalada

[de semal; 1a FONT: 1915, DAg.]

f 1 AGR Contingut d’una semal o semala.

2 ploure a semalades Ploure molt fort, a bots i barrals.

->semaler

■semaler

[de semal; 1a FONT: 1420]

m 1 TRANSP Cadascun dels dos pals amb què dues persones traginen una portadora o altre recipient semblant, agafant-los l’una pels extrems anteriors i l’altra pels posteriors.

2 ADOB Barra de fusta emprada per a pitjar, treure, etc., les peces de pell o de cuir d’una tina, d’un clot, on són, o han estat, sotmeses a alguna operació.

->semaló

■semaló

[de semal]

m AGR Semal o semala petita.

->semantema

■semantema

[de l’arrel de semàntic i -ema]

m LING En algunes teories gramaticals, unitat significativa que expressa una idea i que pertany al lèxic d’una llengua, en oposició a morfema.

->semàntic

■semàntic -a

[del fr. sémantique ‘semàntica’, creat pel lingüista fr. Michel Bréal (1832-1915), del gr. sēmantikós ‘que significa’, der. de sēmaínō ‘significar, assenyalar’, i aquest, de sẽma ‘signe, senyal]

1 LING 1 adj Relatiu o pertanyent a la significació dels mots. Camp semàntic.

2 f Part de la lingüística que estudia els significats.

3 canvi semàntic Modificació de la significació d’un mot per desplaçament de la relació entre significant, significat i referent per causes diverses.

4 tret semàntic Component últim de l’estructura semàntica del llenguatge, propietat semàntica inherent o relacional dels elements lèxics d’una llengua.

2 f LÒG Part de la lògica, que correspon més exactament a l’àmbit del que hom anomena metalògica i que estudia els sistemes lògics des del punt de vista de les seves possibles interpretacions.

->semantista

■semantista

m i f LING Persona que es dedica a l’estudi de la semàntica.

->semar

■semar

[de sem; 1a FONT: 1397]

v tr 1 Marcir, fer neulir, una planta.

2 Atrofiar, llevar la força vital a un membre del cos, a una persona. Una malastruga caiguda li semà el braç.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: semar

GERUNDI: semant

PARTICIPI: semat, semada, semats, semades

INDICATIU PRESENT: semo, semes, sema, semem, semeu, semen

INDICATIU IMPERFET: semava, semaves, semava, semàvem, semàveu, semaven

INDICATIU PASSAT: semí, semares, semà, semàrem, semàreu, semaren

INDICATIU FUTUR: semaré, semaràs, semarà, semarem, semareu, semaran

INDICATIU CONDICIONAL: semaria, semaries, semaria, semaríem, semaríeu, semarien

SUBJUNTIU PRESENT: semi, semis, semi, semem, semeu, semin

SUBJUNTIU IMPERFET: semés, semessis, semés, seméssim, seméssiu, semessin

IMPERATIU: sema, semi, semem, semeu, semin

->semasiologia

■semasiologia

Part. sil.: se_ma_si_o_lo_gi_a

[de l’al. Semasiologie, del gr. sēmasía ‘significat’ i -logia]

f LING Part o aspecte de la semàntica que estudia els significats o conceptes dels signes lingüístics a partir de llurs significants (en oposició a l’onomasiologia).

->semasiològic

■semasiològic -a

Part. sil.: se_ma_si_o_lò_gic

[de semasiologia]

adj LING Relatiu o pertanyent a la semasiologia.

->semat

■semat -ada

[de sema^1]

adj Que té una o diverses semes^1 2.

->semblança

■semblança

[de semblar; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 Qualitat de semblant. La semblança de dues llengües llatines.

2 Allò que fa que una cosa sigui semblant a una altra. Copsar les diferències i les semblances de les coses.

3 a semblança de loc prep D’una manera semblant a. Fa les coses a semblança de com les fa el seu pare.

2 Aparença. Fals sota semblança de ver.

3 GEOM Transformació geomètrica tal que la distància entre les imatges de dos punts qualssevol és igual a la distància entre aquests dos punts multiplicada per una quantitat constant positiva dita raó de la semblança.

4 LIT Esbós de la biografia d’un personatge, o de les seves qualitats físiques o morals.

5 semblança dinàmica FÍS i TECNOL Correspondència entre els efectes causats per totes i cadascuna de les forces que actuen sobre el model de laboratori i els causats per totes i cadascuna de les forces corresponents que actuaran damunt el model a escala real.

6 teoria de la semblança TECNOL Teoria de models.

->semblant

■semblant

[de semblar; 1a FONT: 1250]

1 1 adj Que té gairebé la mateixa aparença, les mateixes qualitats, les mateixes característiques. Ésser, dues coses, molt semblants.

2 adj Que s’acosta, en la seva manera d’ésser, a algú o a alguna cosa. Em va passar un cas semblant al teu.

3 m Persona o cosa de la mateixa espècie que una altra. L’home ha de respectar els seus semblants. Engendrar un arbre, amb la seva llavor, un seu semblant.

2 adj Tal, aquest. Mai no li he sentit a dir semblants paraules. No és lícit de recórrer a semblants mitjans.

3 adj ÀLG 1 Dit de les matrius que es relacionen pel producte d’una matriu no singular.

2 Dit dels termes algèbrics que contenen les mateixes lletres afectades dels mateixos exponents.

4 adj GEOM 1 Dit de dues figures geomètriques entre les quals hi ha una semblança.

2 Dit de dues el·lipses (o hipèrboles) que tenen la mateixa excentricitat o tals que els quocients entre els respectius semieixos són iguals.

3 Dit dels el·lipsoides tals que llurs seccions principals són el·lipses semblants.

4 Dit dels polígons que, tenint angles iguals, tenen costats proporcionals.

5 m 1 Cara, especialment en tant que revela l’estat de salut o d’ànim de la persona. Avui fa millor semblant que ahir.

2 fer semblant Afectar l’aire; fingir.

->semblantment

■semblantment

[de semblant; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adv D’una manera semblant.

->semblar

■semblar

Cp. assemblar-se

[del ll. td. sĭmĭlare ‘ser semblant’, del ll. sĭmĭlis ‘semblant’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v intr 1 Ésser en aparença, oferir-se als ulls o a la imaginació com si fos. Sembla bo, honrat, intel·ligent.

2 Tenir l’aparença d’alguna cosa, essent-la o no. Vestit així, sembla un pagès. Semblava tot un altre, no semblava el mateix.

3 Aparèixer com a probable, ver, just, convenient. Em sembla que això acabarà malament. Què et sembla si hi anàvem ara mateix? Em sembla molt bé. Em sembla impossible!

4 pel (o segons) que sembla Segons les aparences, tal com sembla a primera vista. Pel que sembla, no estan en gaire bones relacions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: semblar

GERUNDI: semblant

PARTICIPI: semblat, semblada, semblats, semblades

INDICATIU PRESENT: semblo, sembles, sembla, semblem, sembleu, semblen

INDICATIU IMPERFET: semblava, semblaves, semblava, semblàvem, semblàveu, semblaven

INDICATIU PASSAT: semblí, semblares, semblà, semblàrem, semblàreu, semblaren

INDICATIU FUTUR: semblaré, semblaràs, semblarà, semblarem, semblareu, semblaran

INDICATIU CONDICIONAL: semblaria, semblaries, semblaria, semblaríem, semblaríeu, semblarien

SUBJUNTIU PRESENT: sembli, semblis, sembli, semblem, sembleu, semblin

SUBJUNTIU IMPERFET: semblés, semblessis, semblés, sembléssim, sembléssiu, semblessin

IMPERATIU: sembla, sembli, semblem, sembleu, semblin

->sembra

■sembra

[de sembrar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de sembrar;

2 l’efecte.

2 AGR 1 Operació d’escampar o de plantar la llavor d’alguna planta en una terra convenientment llaurada i adobada, de manera que germini.

2 Temps en què és feta la sembra.

3 MICROB Tècnica de laboratori que consisteix a dipositar microorganismes en un medi de cultiu i en un ambient adequats per tal que puguin créixer.

->sembrada

■sembrada

[de sembrar; 1a FONT: 1670, DTo.]

f AGR 1 Sembra, acció de sembrar.

2 Sembrat, terra sembrada.

->sembrador^1

■sembrador^1 -a

[de sembrar i -dor^1; 1a FONT: 1272, CTort.]

AGR 1 adj 1 Que sembra o serveix per a sembrar.

2 màquina sembradora Sembradora.

2 m i f Persona que sembra. Pagar els sembradors.

3 f Màquina agrícola que, arrossegada per animals o per un tractor, serveix per a sembrar gra o llavor.

->sembrador^2

■sembrador^2 -a

[de sembrar i -dor^2; 1a FONT: 1272]

adj AGR Que pot ésser sembrat. Una terra sembradora.

->sembradura

■sembradura

[de sembrar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f Llavors per a sembrar. Un sac de sembradura.

->sembrament

■sembrament

[de sembrar]

m AGR Sembra, acció de sembrar.

->sembrar

■sembrar

[del ll. sēmĭnāre, íd., der. de sēmen, -ĭnis ‘llavor’; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 AGR 1 Escampar o plantar la llavor d’una planta en la terra preparada per a rebre-la, perquè hi neixi aquella planta. Sembrar blat, sègol, ordi. Sembrar un camp. Aquest camp no pot ésser sembrat d’ordi.

2 abs La setmana que ve sembrarem. Sembrar clar, espès.

3 màquina de sembrar Sembradora.

4 sembrar a eixams (o a ruix, o a barreig) Sembrar tirant grapades de gra que el sembrador porta dins una senalla.

5 sembrar a motes Sembrar a paló.

6 sembrar a paló (o amb paló) Sembrar fent clotets a terra i dipositant alguns grans en cadascun d’ells.

7 sembrar a solc (o al solc) Sembrar anant darrere el llaurador i tirant la llavor dins el solc obert.

2 fig Sembrar odis, confusió.

3 fig Escampar coses com si fos llavor que es llancés. Li van sembrar el pati de rocs.

4 MICROB Efectuar una sembra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sembrar

GERUNDI: sembrant

PARTICIPI: sembrat, sembrada, sembrats, sembrades

INDICATIU PRESENT: sembro, sembres, sembra, sembrem, sembreu, sembren

INDICATIU IMPERFET: sembrava, sembraves, sembrava, sembràvem, sembràveu, sembraven

INDICATIU PASSAT: sembrí, sembrares, sembrà, sembràrem, sembràreu, sembraren

INDICATIU FUTUR: sembraré, sembraràs, sembrarà, sembrarem, sembrareu, sembraran

INDICATIU CONDICIONAL: sembraria, sembraries, sembraria, sembraríem, sembraríeu, sembrarien

SUBJUNTIU PRESENT: sembri, sembris, sembri, sembrem, sembreu, sembrin

SUBJUNTIU IMPERFET: sembrés, sembressis, sembrés, sembréssim, sembréssiu, sembressin

IMPERATIU: sembra, sembri, sembrem, sembreu, sembrin

->sembrat

■sembrat -ada

[de sembrar; 1a FONT: s. XVII, Boades]

1 adj 1 Dit d’una terra acabada de sembrar.

2 fig Dit d’una superfície on hi ha nombrosos objectes idèntics escampats com si fossin llavors. Una creu sembrada de perles. Un cel sembrat d’estrelles.

3 HERÀLD Dit del camper o de la peça carregats d’un nombre il·limitat d’objectes idèntics, alguns dels quals, representats només en llur meitat, surten de la vora de l’escut.

2 m AGR 1 Terra sembrada.

2 Conjunt de plantes sembrades.

->semema

■semema

[de sema- i -ema]

m LING 1 En l’estructuralisme, conjunt de semes que constitueixen el contingut semàntic d’un lexema.

2 En el distribucionalisme, significat d’un morfema.

->semen

■semen

[del ll. semen, -ĭnis ‘llavor’; 1a FONT: 1670, DTo.]

m FISIOL ANIM Esperma.

->semença

■semença

[del ll. vg. *semĕntia, duplicat de sementis, -is ‘sembra’; 1a FONT: 1300]

f 1 BOT Llavor.

2 FISIOL Semen.

->sement

■sement

Hom.: cement

[del ll. semĕntis, -is ‘sembra; llavor’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f BOT Llavor.

->semental

■semental

[de sement; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Relatiu o pertanyent a la sembra.

2 1 adj Relatiu o pertanyent a la fecundació.

2 adj Llavorer, destinat a la cria. Un cavall semental.

3 m Animal mascle llavorer. Va comprar un semental.

->sementer

■sementer

[de sement; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m AGR 1 1 Sembra. Ja han començat el sementer.

2 Temps en què hom fa la sembra. Ja vindrem pel sementer.

2 Cadascuna de les parts d’una terra de conreu que hom sembra d’una planta determinada.

->sementera

■sementera

[de sement; 1a FONT: 1568]

f AGR Sembra. Llaurar un camp per a la sementera de l’any que ve.

->sementici

■sementici -ícia

[deriv. de sement amb el sufix culte de mots com esponsalici, vitalici, nutrici, acomodatici, factici, adventici, etc]

adj AGR Bo per a sembrar.

->semeostomes

semeostomes

Part. sil.: se_me_os_to_mes

f pl ZOOL Discomeduses.

->semestral

■semestral

[de semestre; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que té lloc cada semestre. Una publicació semestral.

2 Que dura un semestre. Un curs semestral.

->semestralment

■semestralment

[de semestral]

adv Cada semestre.

->semestre

■semestre

[del ll. semestris, íd, contracció de sex -mestris, aquest darrer der. de mensis ‘mes’, a través de *me(n)s-tri-s; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Espai de sis mesos. Pagar un lloguer per semestres avançats.

2 ENSENY En els països anglosaxons i germànics, cadascuna de les parts en què es divideix l’any acadèmic i que equivalen a un curs.

->semi-

■semi-

1 Prefix, del llatí semi-, que denota: 1 La meitat d’allò que significa el segon element del compost. Ex.: semicercle.

2 Parcialment, no completament, quasi. Ex.: semisalvatge, semitransparent.

2 HERÀLD Prefix, del llatí semi-, que indica que només consta la meitat d’una peça. Ex.: semibanda, semiarponat.

->-sèmia

-sèmia

Forma sufixada del mot grec sẽma, que significa ‘signe’. Ex.: polisèmia.

->semiamplexicaule

semiamplexicaule

Part. sil.: se_mi_am_ple_xi_cau_le

adj BOT Quasi amplexicaule.

->semianell

semianell

Part. sil.: se_mi_a_nell

m ÀLG Estructura d’un conjunt on hi ha definides dues operacions associatives, una de les quals essent distributiva respecte a l’altra.

->semianticadència

■semianticadència

Part. sil.: se_mi_an_ti_ca_dèn_ci_a

[de semi- i anticadència]

f FON Entonació caracteritzada per un petit ascens final de la corba d’entonació inferior al de l’anticadència.

->semianular

■semianular

Part. sil.: se_mi_a_nu_lar

adj Que té la forma de mig anell.

->semiarià

semiarià -ana

Part. sil.: se_mi_a_ri_à

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent al semiarianisme.

2 m i f Seguidor del semiarianisme.

->semiarianisme

semiarianisme

Part. sil.: se_mi_a_ri_a_nis_me

m CRIST Doctrina trinitària que intentava d’oposar al dogma de Nicea un arianisme mitigat tot afirmant que el Fill era d’una natura ‘semblant’ al Pare.

->semiarponat

semiarponat -ada

Part. sil.: se_mi_ar_po_nat

adj HERÀLD Dit del moble, especialment la creu, les extremitats del qual acaben en forma de mig arpó.

->semiarrià

semiarrià -ana

Part. sil.: se_mi_ar_ri_à

adj i m i f CRIST Semiarià.

->semiarrianisme

semiarrianisme

Part. sil.: se_mi_ar_ri_a_nis_me

m CRIST Semiarianisme.

->semiautomàtic

■semiautomàtic -a

Part. sil.: se_mi_au_to_mà_tic

[de automàtic]

adj TECNOL Dit del mecanisme, aparell, etc., que només efectua automàticament una part de les operacions.

->semiautopropulsat

■semiautopropulsat -ada

Part. sil.: se_mi_au_to_pro_pul_sat

adj ARM Dit del projectil, especialment de morter, proveït d’un coet que n’augmenta l’abast.

->semiautopropulsió

■semiautopropulsió

Part. sil.: se_mi_au_to_pro_pul_si_ó

f ARM Capacitat que tenen alguns projectils de prolongar el seu moviment i, per tant, d’augmentar el seu abast, després d’ésser disparats amb una arma convencional, especialment un morter, mitjançant un coet, del qual són proveïts.

->semibantu

semibantu

m LING Nom donat a algunes llengües nilòtiques.

->semibàrbar

■semibàrbar -a

adj Quasi bàrbar.

->semibituminós

■semibituminós -osa

adj GEOL 1 Quelcom bituminós.

2 esp Dit d’una varietat de carbó intermediària entre el carbó bituminós i l’antracita.

->semibreu

■semibreu

Part. sil.: se_mi_breu

f MÚS En la notació proporcional dels segles XIII-XV, figura de nota representada per un rombe, amb un valor de mitja breu.

->semicadència

■semicadència

Part. sil.: se_mi_ca_dèn_ci_a

[de semi- i cadència]

f FON Entonació caracteritzada per un descens final de la corba d’entonació inferior al de la cadència.

->semicaducifoli

semicaducifoli -òlia

adj i m i f BOT Dit dels vegetals que perden el fullatge a causa de la influència de l’ambient exterior i no segons un ritme endogènic.

->semicalçat

semicalçat -ada

[de calçat^2]

adj HERÀLD Dit de l’escut calçat al qual ha estat llevada una meitat.

->semicapat

semicapat -ada

[de capat]

adj HERÀLD Dit de l’escut capat al qual ha estat llevada una meitat.

->semicarbazida

■semicarbazida

f QUÍM ORG i QUÍM ANAL 1 Compost nitrogenat, derivat formalment de la urea, que té la fórmula CH5N3O.

2 p ext Denominació genèrica dels composts formats per substitució d’un o més àtoms d’hidrogen de la semicarbazida per radicals orgànics.

->semicarbazona

■semicarbazona

f QUÍM ORG Denominació genèrica de diversos composts que hom obté per tractament d’aldehids i cetones amb semicarbazida (H2N—NH—CO—NH2).

->semicèl·lula

semicèl·lula

[de cèl·lula]

f ELECTROQ Elèctrode en contacte amb un electròlit.

->semicercle

■semicercle

[de cercle; 1a FONT: 1911]

m 1 GEOM 1 Cadascuna de les dues parts iguals en què un cercle resta dividit per un diàmetre.

2 impr Semicircumferència.

2 HERÀLD Meitat d’un cercle que surt de tot un flanc de l’escut, el punt màxim d’elevació del qual és l’abisme.

3 semicercle graduat DIB Transportador.

->semicicle

semicicle

[de cicle]

m FÍS Meitat d’un cicle en un moviment periòdic.

->semicilindre

■semicilindre

m GEOM Cadascuna de les dues parts en què divideix un cilindre un pla que passa pel seu eix.

->semicilíndric

■semicilíndric -a

adj GEOM Que té la forma d’un semicilindre.

->semicircular

■semicircular

[de semicercle; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj GEOM Que té la forma d’un semicercle.

->semicircumferència

■semicircumferència

Part. sil.: se_mi_cir_cum_fe_rèn_ci_a

[de semi- i circumferència; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f GEOM La meitat d’una circumferència, és a dir, l’arc de circumferència que té per corda el diàmetre.

->semicivilitzat

■semicivilitzat -ada

adj Parcialment civilitzat.

->semiconductor

■semiconductor

m FÍS, ELECTRÒN i QUÍM ORG Substància intermediària entre els bons conductors i els aïllants d’aplicació capital a l’electrònica moderna, anomenada de l’estat sòlid.

->semiconserva

■semiconserva

f ALIM Producte alimentari estabilitzat per un temps limitat, mitjançant un tractament adient i envasat en recipients impermeables a l’aigua a pressió normal.

->semiconsonant

■semiconsonant

[de consonant]

f FON Articulació intermèdia entre fricativa i vocal que es produeix durant l’emissió del primer membre, quan és tancat, d’un diftong.

->semiconsonàntic

■semiconsonàntic -a

[de semiconsonant]

adj FON 1 Relatiu o pertanyent a una semiconsonant.

2 Dit del so que presenta les característiques d’una semiconsonant.

->semicorxera

■semicorxera

[de corxera; 1a FONT: 1803, DEst.]

f MÚS Figura de nota musical el valor de la qual equival a mitja corxera o a la setzena part de la rodona considerada com a unitat de duració.

->semicromàtic

■semicromàtic -a

adj MÚS Propi d’un sistema combinat diatònic i cromàtic.

->semicultisme

■semicultisme

[de cultisme]

m LING Mot que per la seva introducció tardana en la llengua o per qualsevol altra causa no ha sofert una evolució fonètica completa i presenta un estadi més evolucionat que el cultisme i menys que un mot popular.

->semicursiva

■semicursiva

adj f i f GRÀF Dit de l’escriptura cursiva que tendeix a la cal·ligrafiada.

->semidefinit

semidefinit -ida

adj 1 Mig definit, no completament definit.

2 matriu semidefinida positiva MAT Matriu simètrica tal que tots els determinants corresponents a les submatrius quadrades que contenen el primer element són positius o nuls.

->semideponent

■semideponent

[de deponent]

adj GRAM En la terminologia gramatical llatina, dit del verb conjugat com a deponent en el perfet (i els seus temps derivats) i com a actiu en la resta dels temps.

->semidesert

■semidesert

m GEOBOT Nom aplicat a certes formacions xerofítiques i esclarissades d’arbusts i mates, pròpies de zones subdesèrtiques o seques.

->semidéu

■semidéu -deessa

Part. sil.: se_mi_déu

[de déu; 1a FONT: s. XV]

m i f 1 MIT 1 Ésser immortal —àngel o monstre— que participa de la natura dels déus.

2 Fill d’un déu i d’una dona, o fill d’un home i una deessa; heroi, gegant.

3 Home o dona deïficats, a qui hom dóna culte.

2 p ext Persona excepcional; geni.

->semidiàmetre

■semidiàmetre

Part. sil.: se_mi_di_à_me_tre

m 1 GEOM La meitat d’un diàmetre, igual, per tant, al radi.

2 ASTR 1 Recta que uneix el centre del disc aparent d’un astre i qualsevol punt de la circumferència d’aquest mateix disc.

2 semidiàmetre aparent d’un astre Arc de l’angle determinat per les dues visuals dirigides per un observador als extrems del semidiàmetre d’un astre.

->semidièsel

■semidièsel, motor

Part. sil.: se_mi_di_è_sel

MOT Motor dièsel que funciona a una temperatura relativament elevada i necessita, per tant, un sistema d’encesa elèctric.

->semidiferència

■semidiferència

Part. sil.: se_mi_di_fe_rèn_ci_a

f MAT Donats dos nombres a i b, nombre igual a s = (a--b)/2.

->semidiürn

■semidiürn -a

Part. sil.: se_mi_di_ürn

adj ASTR Relatiu o pertanyent a una de les meitats del camí recorregut per un astre des de la sortida a la posta.

->semidúplex

semidúplex

m TELECOM Sistema de transmissió que permet d’enviar informació en tots dos sentits però que, a causa de les característiques dels equips terminals, no pot ésser feta simultàniament.

->semieix

■semieix

Part. sil.: se_mi_eix

m 1 GEOM 1 Cadascuna de les semirectes que resulten d’un eix de coordenades quan hom pren com a origen de la semirecta el punt (0, 0, 0).

2 Cadascun dels paràmetres a i b d’una el·lipse o d’una hipèrbole.

2 AUT Cadascuna de les dues parts en què es divideix l’eix de les rodes motrius dels vehicles automòbils i que transmeten el moviment des del diferencial fins al botó de les dites rodes.

->semiesfera

■semiesfera

Part. sil.: se_mi_es_fe_ra

[de esfera]

f GEOM Hemisferi.

->semiesfèric

■semiesfèric -a

Part. sil.: se_mi_es_fè_ric

[de semiesfera]

adj GEOM Hemisfèric.

->semiespai

■semiespai

Part. sil.: se_mi_es_pai

m GEOM Cadascuna de les regions en què un pla divideix l’espai ordinari.

->semifil

■semifil

m TÈXT Semillí.

->semifinal

■semifinal

[de final]

ESPORT 1 adj Dit dels partits de la penúltima ronda en un matx per eliminació, els vencedors dels quals seran els qui jugaran el partit final.

2 f Partit semifinal.

->semifinalista

■semifinalista

[de semifinal]

m i f Persona, club, etc., que, en un matx, arriba a jugar les semifinals.

->semifluid

■semifluid -a

Part. sil.: se_mi_fluid

adj Imperfectament fluid, mitjanament viscós.

->semiforme

■semiforme

adj A mig formar.

->semifusa

■semifusa

[de fusa^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

f MÚS Figura de nota el valor de la qual equival a mitja fusa o a la seixanta-quatrena part d’una rodona, considerada com a unitat de duració.

->semigasa

■semigasa

f TÈXT Lligat que produeix en les robes un efecte semblant als obtinguts amb el lligat de gasa de volta.

->semigironat

semigironat -ada

[de gironat]

adj HERÀLD Dit de l’escut gironat del qual només es veu una meitat, l’altra essent amagada per una partició.

->semiglassa

■semiglassa

f TÈXT Semigasa.

->semigrup

■semigrup

m ÀLG Conjunt on hi ha definida una operació interna que és associativa.

->semiínfer

semiínfer

Part. sil.: se_mi_ín_fer

adj BOT Dit de l’ovari soldat parcialment amb el tàlem acopat de la flor.

->semillí

■semillí

m TÈXT Teixit amb l’ordit de cotó i la trama de lli.

->semilunar

■semilunar

[de semiluni; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj 1 ASTR Relatiu o pertanyent al semiluni.

2 ANAT ANIM Dit de l’òrgan que té la forma de mitja lluna.

2 m ANAT ANIM Segon os de la primera fila del metacarp.

->semiluni

■semiluni

[formació culta analògica sobre la base de pleniluni, del ll. plenilunium, íd.]

m ASTR La meitat d’una llunació o mes lunar.

->semimetall

■semimetall

m QUÍM Element químic que té aparença de metall, però que, segons els casos, es comporta com a metàl·lic o com a no metàl·lic.

->semimetàl·lic

■semimetàl·lic -a

adj QUÍM Relatiu o pertanyent als semimetalls.

->semimicroanàlisi

■semimicroanàlisi

Part. sil.: se_mi_mi_cro_a_nà_li_si

f QUÍM ANAL Branca de l’anàlisi química en la qual les determinacions analítiques són dutes a terme amb una mostra de l’ordre del centigram.

->semimínima

■semimínima

f MÚS En la notació proporcional, nota que equivalia a la meitat d’una mínima.

->semin-

■semin-

Forma prefixada del mot llatí semen, -ĭnis, que significa ‘semen’. Ex.: seminúria, seminoma.

->seminació

seminació

Part. sil.: se_mi_na_ci_ó

[del ll. seminatio, -ōnis ‘reproducció’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f obs BOT Disseminació de les llavors.

->seminal

■seminal

[del ll. seminalis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 BOT Relatiu o pertanyent a la llavor.

2 FISIOL ANIM Relatiu o pertanyent al semen, espermàtic.

3 raons seminals FILOS En l’estoïcisme i el plotinisme, gèrmens continguts en l’esperit còsmic o en l’ànima del món en virtut i per causa dels quals esdevenen les coses que són, doncs, llur manifestació o desenvolupament.

->seminari

■seminari

[del ll. seminarium ‘viver; font, principi’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m ENSENY 1 CATOL i 1 Institució eclesiàstica, dependent dels bisbes, destinada a formar els joves que es preparen per al sacerdoci.

2 p ext En molts ordes i congregacions religiosos, institució destinada a la formació de llurs membres que es preparen al sacerdoci.

3 seminari conciliar seminari 1 1.

2 1 Institució universitària on es fan estudis d’investigació sota la guia d’un mestre.

2 Estudi especialitzat guiat per un professor i basat en la suma d’aportacions de totes les persones que hi participen.

3 Lloc on es reuneixen alumnes i director d’un seminari, sovint dotat de biblioteca pròpia.

4 Conjunt dels qui participen en un seminari.

->seminarista

■seminarista

[de seminari; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 m i f Alumne d’un seminari.

2 m esp Alumne d’un seminari eclesiàstic.

->seminegra

■seminegra

adj i f GRÀF Dit del tipus de lletra d’impremta de traç intermedi entre l’ordinari de la seva família i la negreta corresponent.

->semini-

■semini-

Forma prefixada del mot llatí semen, -ĭnis, que significa ‘semen’. Ex.: seminífer.

->seminífer

■seminífer -a

[de semin- i -fer]

adj 1 ANAT ANIM Dit de cadascun dels túbuls encarregats de transportar els espermatozoides madurs segregats pel lòbul corresponent del testicle dels cordats.

2 BOT Que porta llavors.

->semino-

■semino-

Forma prefixada del mot llatí semen, -ĭnis, que significa ‘semen’. Ex.: seminologia.

->seminograma

seminograma

m DIAG Espermograma.

->seminoma

seminoma

m PAT Tumor format a partir de les cèl·lules germinals dels túbuls seminífers del testicle.

->seminòmada

■seminòmada

[de semi- i nòmada.]

ETNOL i SOCIOL 1 adj Relatiu o pertanyent als individus o als pobles que practiquen el seminomadisme.

2 m i f Individu d’un poble que practica el seminomadisme.

->seminomadisme

■seminomadisme

[de seminòmada]

m ETNOL i SOCIOL Forma de vida condicionada per un tipus d’economia mixta que comporta un conreu temporer de la terra i un pasturatge nòmada.

->seminorma

seminorma

f ÀLG Aplicació d’un espai vectorial E en el conjunt de nombres reals positius que a tot vector x de E assigna un valor ||x||, de manera que ||a x|| = |a| ||x||, i que, per a tot x, y de E, ||x + y|| ≥ || x|| + ||y||.

->seminúria

seminúria

Part. sil.: se_mi_nú_ri_a

f PAT Presència de semen a l’orina.

->semio-

■semio-

Forma prefixada del mot grec semeĩon, que significa ‘senyal’, ‘símptoma’. Ex.: semiografia, semiologia.

->semioctava

■semioctava

Part. sil.: se_mi_oc_ta_va

f Meitat d’una octava.

->semioficial

■semioficial

Part. sil.: se_mi_o_fi_ci_al

[de oficial]

adj Que té una certa autoritat o importància oficial.

->semiòleg

■semiòleg -òloga

Part. sil.: se_mi_ò_leg

[del gr. sēeĩon ‘signe’ i -leg]

m i f COMUN Persona que es dedica a la semiologia.